115A1 基準値
強皮症腎の患者で認められるのはどれか．
ａ　大動脈瘤
7.5%
ｂ　仙腸関節炎
1.5%
ｃ　サーモンピンク疹
0.7%
ｄ　ネフローゼ症候群
14.3%
ｅ　血栓性微小血管障害
75.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-73]
115A1
解答:
正解:e(正答率 75.9%)



115A2 基準値
S状結腸切除後の腹腔内ドレナージを目的としたドレーン先端の留置部位として適切なのはどれか．
ａ　Douglas窩
96.4%
ｂ　Morrison窩
1.1%
ｃ　Winslow孔
0.7%
ｄ　左横隔膜下
1.7%
ｅ　右横隔膜下
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-246]
115A2
解答:
正解:a(正答率 96.4%)



115A3 基準値
腎性貧血について正しいのはどれか．
ａ　網赤血球数は増加する．
3.7%
ｂ　血中間接ビリルビン値は上昇する．
0.4%
ｃ　平均赤血球ヘモグロビン濃度は正常範囲である．
77.7%
ｄ　血中ヘモグロビン値は慢性腎臓病のG2期から低下する．
12.4%
ｅ　血中エリスロポエチン濃度は発症初期から測定感度以下になる．
5.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-24]
115A3
解答:
正解:c(正答率 77.7%)



115A4 基準値
切除不能の悪性黒色腫に使用される抗体薬の標的抗原はどれか．
ａ　IL-17
1.3%
ｂ　EGF受容体
2.2%
ｃ　IL-6受容体
0.9%
ｄ　PD〈programmed cell death〉-1
93.0%
ｅ　VEGF〈vascular endothelial growth factor〉
2.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-78]
115A4
解答:
正解:d(正答率 93.0%)



115A5 基準値
甲状腺腫で血中カルシトニン値が上昇するのはどれか．
ａ　髄様癌
90.7%
ｂ　乳頭癌
2.5%
ｃ　濾胞癌
4.8%
ｄ　亜急性甲状腺炎
1.5%
ｅ　腺腫様甲状腺腫
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-114]
115A5
解答:
正解:a(正答率 90.7%)



115A6 基準値
Which is the incorrect description about Zika virus infection?
ａ　Mosquitoes transmit Zika virus.
2.9%
ｂ　Incubation period is usually up to 14 days.
1.4%
ｃ　Symptoms usually persist for up to 7 days.
1.5%
ｄ　The infection during pregnancy can cause microcephaly of the new born.
4.0%
ｅ　Acyclovir is used for treatment.
90.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-106]
115A6
解答:
正解:e(正答率 90.2%)



115A7 基準値
下腹壁動静脈，腹直筋外側縁および鼠径靱帯に囲まれたHesselbach三角をヘルニア門とするのはどれか．
ａ　大腿ヘルニア
12.3%
ｂ　外鼠径ヘルニア
12.4%
ｃ　内鼠径ヘルニア
69.6%
ｄ　閉鎖孔ヘルニア
5.2%
ｅ　Bochdalek孔ヘルニア
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-225]
115A7
解答:
正解:c(正答率 69.6%)



115A8 基準値
肝細胞癌のため肝切除術が予定された患者で，肝予備能を判断する際に重要でないのはどれか．
ａ　血清アルブミン値
0.1%
ｂ　ICG試験（15分値）
0.1%
ｃ　血清総ビリルビン値
0.1%
ｄ　プロトロンビン時間
0.1%
ｅ　α-フェトプロテイン〈AFP〉値
99.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-10]
115A8
解答:
正解:e(正答率 99.6%)



115A9 基準値
赤血球破砕症候群がみられるのはどれか．
ａ　異常ヘモグロビン症
0.5%
ｂ　遺伝性球状赤血球症
3.4%
ｃ　自己免疫性溶血性貧血
1.9%
ｄ　発作性寒冷血色素尿症
1.5%
ｅ　血栓性血小板減少性紫斑病
92.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-155]
115A9
解答:
正解:e(正答率 92.7%)



115A10 基準値
わが国における高安動脈炎について正しいのはどれか．
ａ　中年男性に多い．
0.1%
ｂ　喫煙との関連性が高い．
0.2%
ｃ　水晶体偏位を合併しやすい．
0.1%
ｄ　浅側頭動脈の炎症を合併しやすい．
1.7%
ｅ　大動脈およびその分枝に病変をきたしやすい．
97.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-100]
115A10
解答:
正解:e(正答率 97.8%)



115A11 基準値
急性期の群発頭痛の治療はどれか．2つ選べ．
ａ　純酸素吸入
94.4%
ｂ　NSAID内服
15.5%
ｃ　バルプロ酸内服
1.6%
ｄ　トリプタン皮下注
87.7%
ｅ　三環系抗うつ薬内服
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-253]
115A11
解答:
正解:a,d(正答率 82.6%)



115A12 基準値
関節リウマチの眼合併症はどれか．2つ選べ．
ａ　強膜炎
86.3%
ｂ　網膜炎
22.0%
ｃ　緑内障
10.0%
ｄ　眼球突出
1.7%
ｅ　虹彩毛様体炎
80.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-45]
115A12
解答:
正解:a,e(正答率 67.2%)



115A13 基準値
ヘモクロマトーシスで認められるのはどれか．2つ選べ．
ａ　肝硬変
86.4%
ｂ　高血圧
8.3%
ｃ　腎不全
52.3%
ｄ　糖尿病
48.7%
ｅ　皮膚色素脱失
4.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-188]
115A13
解答:
正解:a,d(正答率 41.3%)



115A14 基準値
減圧症で認められるのはどれか．2つ選べ．
ａ　関節痛
98.6%
ｂ　骨壊死
78.5%
ｃ　骨髄炎
15.0%
ｄ　半月板損傷
4.6%
ｅ　離断性骨軟骨炎
3.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 K-49]
115A14
解答:
正解:a,b(正答率 77.3%)



115A15 基準値
身体依存が形成される薬物はどれか．2つ選べ．
ａ　大麻
5.9%
ｂ　コカイン
10.6%
ｃ　モルヒネ
97.0%
ｄ　メタンフェタミン
11.4%
ｅ　フェノバルビタール
75.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-105]
115A15
解答:
正解:c,e(正答率 73.5%)



115A16 基準値
34歳の褥婦．産褥0日で入院中である．妊娠初期の血液検査で血液型はO型RhD（－）と判定された．輸血歴はない．家族歴に特記すべきことはない．妊娠26週の間接Coombs試験は陰性で，妊娠28週時に抗D人免疫グロブリンの投与を受けた．妊娠39週4日に自然陣痛が発来して入院し，2,760gの男児を正常経腟分娩した．新生児血液型はO型RhD（＋）と判定された．
母体に行う対応として適切なのはどれか．
ａ　薬剤投与は行わない
4.4%
ｂ　アルブミン投与
0.0%
ｃ　ハプトグロビン投与
0.0%
ｄ　副腎皮質ステロイド投与
0.2%
ｅ　抗D人免疫グロブリン投与
95.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-137]
115A16
解答:
正解:e(正答率 95.4%)



115A17 基準値
22歳の女性．子宮頸がん検診の細胞診で，軽度異形成〈子宮頸部上皮内腫瘍〉疑いとされ精査目的で来院した．子宮がん検診を受けたのは今回が初めてである．内診および経腟超音波検査で子宮と卵巣に異常を認めない．腟鏡診では，子宮腟部に肉眼で異常を認めない．
この患者でまず行うのはどれか．
ａ　子宮全摘出
0.0%
ｂ　抗ウイルス薬投与
0.0%
ｃ　子宮頸部円錐切除
1.3%
ｄ　腫瘍マーカー測定
0.9%
ｅ　コルポスコピィ検査
97.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-89]
115A17
解答:
正解:e(正答率 97.7%)



115A18 基準値
1歳の男児．39℃台の発熱とおむつに膿が付着していることを主訴に母親に連れられて来院した．5ヵ月前に39℃台の発熱が3日間持続し，自宅近くの診療所で治療を受けたことがある．尿所見：蛋白1＋，沈渣に赤血球5〜8/HPF，白血球30〜50/HPF．血液所見：赤血球430万，Hb 12.3g/dL，Ht 38％，白血球13,800．血液生化学所見：尿素窒素10mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL．排尿時膀胱尿道造影写真を次に示す．
考えられるのはどれか．

ａ　腎膿瘍
0.4%
ｂ　精巣炎
0.0%
ｃ　馬蹄腎
0.3%
ｄ　膀胱尿管逆流
97.5%
ｅ　尿管膀胱外開口
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-127]
115A18
解答:
正解:d(正答率 97.5%)



115A19 基準値
63歳の男性．呼吸困難と発熱を主訴に来院した．1ヵ月前から乾性咳嗽があり，息苦しさが出現，次第に悪化してきたため受診した．1週前から37℃台前半の発熱が続いている．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴やペット飼育歴はない．昨年，築50年の木造建築，日当たりの悪い家に転居し，初めての夏である．体温37.7℃．呼吸数24/分．SpO2 94％（room air）．胸部の聴診でわずかにfine cracklesを聴取する．胸部単純CTを次に示す．血液検査ではTrichosporon asahii特異抗体が陽性であった．
誤っているのはどれか．

ａ　入院で改善する．
0.1%
ｂ　LDが高値である．
3.4%
ｃ　IgEが高値である．
91.9%
ｄ　KL-6が高値である．
1.4%
ｅ　気管支肺胞洗浄液でリンパ球増多を認める．
3.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-96]
115A19
解答:
正解:c(正答率 91.9%)



115A20 基準値
1ヵ月の男児．妊娠32週の胎児超音波検査で左腎盂拡大を指摘され，産科医からの紹介で母親に連れられて受診した．在胎38週，出生体重2,800gであった．腹部は平坦，軟で，肝・脾や腫瘤を触知しない．尿所見：淡黄色で混濁なし，蛋白（－），潜血（－），白血球（－），亜硝酸（－）．両腎と膀胱の超音波像を次に示す．腹部・骨盤腔内に占拠性病変は認めなかった．以下に外来での医師と母との会話を示す．
医師：「左の腎臓でつくられた尿が膀胱までスムーズに流れていないのかもしれませんね．おしっこはよくでていますか」
母：「勢いよくでています．1日8回くらい，おむつを替えています」
医師：「母乳はよく飲みますか」
母：「2-3時間ごとによく飲みます．飲んだあとは，スヤスヤとよく寝てくれます」
医師：「38℃以上の熱が出たことがありますか」
母：「ありません」
医師：「腎盂拡大については3ヵ月後に（ア）をしましょう」
（ア）にあてはまる検査はどれか．

ａ　腹部造影CT
1.4%
ｂ　MR urography
8.8%
ｃ　腹部超音波検査
74.3%
ｄ　利尿レノグラム
8.8%
ｅ　排尿時膀胱尿道造影
6.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-240]
115A20
解答:
正解:c(正答率 74.3%)



115A21 基準値
35歳の男性．発熱と全身の皮疹を主訴に来院した．8年前に尋常性乾癬と診断され副腎皮質ステロイド外用薬を塗布していた．7日前から39℃台の発熱とともに，急速に紅斑が全身に拡大したため受診した．受診時紅斑上に径5mmまでの小膿疱が多発し，集簇する．地図状舌を認める．血液所見：白血球16,000（桿状核好中球15％，分葉核好中球70％，好酸球3％，単球5％，リンパ球7％）．血液生化学所見：血清アルブミン3.0g/dL．CRP 15.0mg/dL．膿疱からの細菌培養検査は陰性，真菌鏡検とTzanck試験はいずれも陰性であった．皮膚生検でKogoj海綿状膿疱を認める．体幹の写真を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　膿疱性乾癬
78.6%
ｂ　伝染性膿痂疹
3.1%
ｃ　疱疹状皮膚炎
8.7%
ｄ　Kaposi水痘様発疹症
6.5%
ｅ　ブドウ球菌性熱傷様皮膚症候群
3.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-46]
115A21
解答:
正解:a(正答率 78.6%)



115A22 基準値
77歳の女性．肺がん検診の低線量CTで左乳房腫瘤を指摘されたため受診した．マンモグラム（A）及び乳房超音波像（B）を次に示す．
次に行うのはどれか．

ａ　造影CT
0.1%
ｂ　造影MRI
0.1%
ｃ　経皮的針生検
99.6%
ｄ　FDG-PET/CT
0.1%
ｅ　骨シンチグラフィ
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-172]
115A22
解答:
正解:c(正答率 99.6%)



115A23 基準値
35歳の男性．テレビを見ている時に口をもぐもぐと動かす，舌を突き出すなどの動きがみられることを，家族に指摘されたと訴えて来院した．約6ヵ月前からその動きがみられるという．30歳ころ，幻覚妄想状態を呈して抗精神病薬を投与され，以後，服薬を継続中である．
この動きについて正しいのはどれか．
ａ　睡眠中は消失する．
35.7%
ｂ　抗Parkinson病薬が著効する．
19.8%
ｃ　抗精神病薬に特異的な副作用である．
27.9%
ｄ　口の動きに注意を向けさせると増悪する．
10.5%
ｅ　片側上下肢を投げ出すような不随意運動を伴う．
6.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-312]
115A23
解答:
正解:a(正答率 35.7%)



115A24 基準値
55歳の男性．夜中の記憶がないことを主訴に妻とともに来院した．数年前に不眠に対して睡眠薬を処方されて以来，継続して服用し，仕事を続けていた．経営していたレストランに2週前に泥棒が入り，ひどく落ち込んでいる様子であった．昨日，午後7時に帰宅して夕食を済ませ，午後11時に就床した．翌日の午前1時頃，少しでも本人を励まそうとする友人から，カラオケに誘う電話があり，カラオケ店にタクシーで行き宴会に参加し，午前4時頃帰宅した．帰宅後約8時間睡眠をとって午後勤務についたが，夜中のことを全く覚えていない．友人によると普通に歌い飲食したとのことであった．アルコールは全く飲めず，当日も飲酒していない．妻の話によると2ヵ月前くらいから夜中に食事をしたり，コンビニエンスストアに行ったりしていることを，翌朝全く覚えてないことが3回あったという．
この患者で考えられる疾患はどれか．
ａ　夜間せん妄
1.9%
ｂ　一過性全健忘
14.1%
ｃ　全生活史健忘
0.4%
ｄ　睡眠薬による前向健忘
81.3%
ｅ　レム〈REM〉睡眠行動障害
2.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-188]
115A24
解答:
正解:d(正答率 81.3%)



115A25 基準値
4ヵ月の男児．鼻汁と咳嗽を主訴に両親に連れられて来院した．昨日から鼻汁，咳嗽および喘鳴が出現した．在胎36週1日，2,466gで出生した．低出生体重児のためNICUに3週間入院した．3歳の兄が1週前から鼻汁を認めていた．母乳栄養で哺乳は普段と変わらない．身長64.3cm，体重7,220g．体温36.8℃．心拍数120/分．呼吸数50/分．SpO2 98％（room air）．心音に異常を認めない．呼吸音は喘鳴を認めるが陥没呼吸は認めない．腹部は軽度膨隆を認める．毛細血管再充満時間の延長はない．鼻腔RSウイルス迅速検査は陽性だった．
対応として正しいのはどれか．
ａ　経過観察
89.5%
ｂ　抗菌薬投与
0.2%
ｃ　抗ウイルス薬投与
1.9%
ｄ　ガンマグロブリン投与
0.3%
ｅ　ヒト化モノクローナル抗体投与
8.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-293]
115A25
解答:
正解:a(正答率 89.5%)



115A26 基準値
22歳の男性．むくみを主訴に来院した．2週前，急に顔面と下腿のむくみ及び排尿後の尿の細かい泡立ちに気付いた．むくみは次第に増悪し，この間に体重は約20kg増加した．5日前から食欲がなく食事量は半減し，下痢気味で，全身倦怠感が悪化している．一昨日から排尿回数が減少し，昨日は色が濃く泡立ちの強い尿が2回，いずれも少量出たのみで，本日は起床後10時間でまだ排尿がない．意識は清明．身長176cm，体重92kg．血圧110/70mmHg．脈拍88/分，整．呼吸数16/分．顕著な両側眼瞼浮腫があり，四肢に左右差のない圧痕性浮腫を認める．
今後1週間以内に合併する可能性の高い病態はどれか．
ａ　肺水腫
18.8%
ｂ　気道閉塞
0.9%
ｃ　出血傾向
0.8%
ｄ　急性腎障害
78.6%
ｅ　高血糖緊急症
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-92]
115A26
解答:
正解:d(正答率 78.6%)



115A27 基準値
46歳の女性．息苦しさと全身倦怠感を主訴に来院した．半年前に手指と手首の関節痛および頰部の皮疹が出現し，全身性エリテマトーデス〈SLE〉の診断で副腎皮質ステロイドとヒドロキシクロロキンが導入された．その後，症状は軽快していたが，1週前から息苦しさ，全身倦怠感および前胸部の違和感が出現した．症状が増悪するため，本日夜8時に救急外来を受診した．体温37.8℃．脈拍102/分，整．血圧100/72mmHg．SpO2 96％（room air）．頰部に紅斑を認める．両側の中指近位指節間関節と手関節の腫脹を認める．頸静脈怒張は吸気時に顕著となる．心音ではⅠ音とⅡ音の減弱を認める．呼吸音には異常を認めない．下腿に軽度の浮腫を認める．血液所見：赤血球346万，Hb 10.8g/dL，Ht 33％，白血球7,200，血小板15万．血液生化学所見：ALT 26U/L，LD 160U/L（基準120〜245），クレアチニン0.5mg/dL，脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉56pg/mL（基準18.4以下）．CRP 3.8mg/dL．収縮期血圧は呼気時に比べ吸気時に18mmHg低下する．胸部X線写真ではCTR 55％，肺野に異常を認めない．心電図では肢誘導に低電位を認める．心エコー図（A，B）を次に示す．
この患者の呼吸困難感の原因として最も考えられる病態はどれか．

ａ　心外膜炎
77.7%
ｂ　心内膜炎
17.0%
ｃ　間質性肺炎
0.2%
ｄ　肺血栓塞栓症
0.9%
ｅ　肺動脈性肺高血圧症
4.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-237]
115A27
解答:
正解:a(正答率 77.7%)



115A28 基準値
72歳の女性．嗄声を主訴に来院した．20年前から声がかれて歌を歌えず，高い声を出せなかった．声質は悪化していないが，2ヵ月前から階段を上る時に息苦しくなることが数回あったため受診した．既往歴に特記すべきことはない．喫煙は40歳から10本/日．飲酒は同時期から週1〜2回，缶ビール（350mL）1本．身長153cm，体重56kg．体温36.3℃．脈拍70/分，整．血圧136/66mmHg．呼吸数24/分．SpO2 97％ （room air）．頸部に腫瘤を触知しない．尿検査，血液検査および胸部X線検査に異常を認めない．
次に示す喉頭内視鏡像（①〜⑤）の中で，この患者の内視鏡像として適切なのはどれか．

ａ　①
12.0%
ｂ　②
1.8%
ｃ　③
3.5%
ｄ　④
8.2%
ｅ　⑤
74.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-106]
115A28
解答:
正解:e(正答率 74.6%)



115A29 基準値
76歳の男性．3ヵ月前から続く左手の母指から環指のしびれを主訴に来院した．身長165cm，体重65kg．左母指から環指橈側にかけて感覚鈍麻を認める．握力は右26kg，左22kg．末梢神経伝導検査の結果を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　頸椎神経根症
0.2%
ｂ　手根管症候群
99.4%
ｃ　多発性硬化症
0.1%
ｄ　肘部管症候群
0.2%
ｅ　胸郭出口症候群
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115A29
解答:
正解:b(正答率 99.4%)



115A30 基準値
67歳の男性．陰茎の腫瘤を主訴に来院した．1年前から陰茎の腫瘤を自覚し，9ヵ月前から右鼠径の腫脹があり，その後疼痛も出てきた．下着に膿が付着し悪臭も伴うようになったため受診した．既往歴に特記すべきことはない．独身．喫煙は10本/日を40年間．飲酒は機会飲酒．身長170cm，体重59kg．体温36.5℃．脈拍76/分，整．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．亀頭部に腫瘤および右鼠径部に3cmの硬い腫瘤を認める．血液所見：赤血球463万，Hb 13.4g/dL，Ht 40％，白血球19,700，血小板59万．血液生化学所見：総蛋白8.1g/dL，アルブミン3.7g/dL，AST 15U/L，ALT 11U/L，尿素窒素14mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，SCC 19.9ng/mL（基準1.5以下）．CRP 2.3mg/dL．患部の写真（A）及び骨盤MRIのT2強調像（B）を次に示す．
最も考えられる疾患はどれか．

ａ　梅毒
0.2%
ｂ　陰茎癌
98.6%
ｃ　尿道癌
0.9%
ｄ　乳房外Paget病
0.3%
ｅ　尖圭コンジローマ
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-80]
115A30
解答:
正解:b(正答率 98.6%)



115A31 基準値
72歳の女性．右眼の歪視と視力低下を主訴に来院した．約1ヵ月前から右眼が見えにくく，線がゆがんで見える．左眼にも同様の症状があるが，右眼に比べると軽度である．視力は右0.1（0.2×－0.75D），左0.7（0.9×－0.50D）．
最も考えられる疾患はどれか．
ａ　視神経炎
0.4%
ｂ　加齢黄斑変性
96.0%
ｃ　特発性黄斑円孔
3.1%
ｄ　網膜中心静脈閉塞症
0.5%
ｅ　網膜動脈分枝閉塞症
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-68]
115A31
解答:
正解:b(正答率 96.0%)



115A32 基準値
26歳の女性．動悸と全身倦怠感を主訴に来院した．約1ヵ月前から，少しの体動で脈が速く打つ感じを自覚していた．また，ここ数ヵ月で体重が5kg減少していた．職場の配置換えによるストレスの影響かと考え，医療機関を受診していなかった．3日前から胸部違和感と全身倦怠感も伴うようになったため心配になって受診した．既往歴，家族歴に特記すべきことはない．意識は清明．身長158cm，体重48kg．体温36.8℃．脈拍98/分，不整．血圧138/88mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％ （room air）．眼瞼結膜に貧血を認めない．心音では，Ⅰ音の強さが変化する．呼吸音に異常を認めない．神経診察で，両手に振戦を認める．徒手筋力テストに異常を認めない．心電図を次に示す．
診断に最も有用なのはどれか．

ａ　血糖値
0.2%
ｂ　白血球数
0.1%
ｃ　血清K濃度
1.2%
ｄ　甲状腺機能検査値
98.3%
ｅ　脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-80]
115A32
解答:
正解:d(正答率 98.3%)



115A33 基準値
18歳の女性．下腹部鈍痛を主訴に来院した．3ヵ月前から腹満感が出現し，1ヵ月前から下腹部鈍痛が出現した．初経12歳，月経周期28日型，整，持続5日間．性交経験はない．身長161cm，体重55kg．体温37.0℃．脈拍92/分，整．血圧124/74mmHg．下腹部は軽度に膨隆し，直腸指診で圧痛を伴う可動性不良な腫瘤を触知する．直腸に異常を認めない．血液生化学所見：hCG＜0.5IU/L（基準1.0以下），CEA 1.6ng/mL（基準4.9以下），CA19-9 10U/mL（基準37以下），CA125 418U/mL（基準35以下），AFP 140,000ng/mL（基準20以下）．骨盤部MRIのT2強調矢状断像を次に示す．
最も考えられる疾患はどれか．

ａ　胚細胞腫瘍
88.7%
ｂ　扁平上皮癌
0.2%
ｃ　性索間質腫瘍
8.1%
ｄ　機能性卵巣囊胞
0.5%
ｅ　チョコレート囊胞
2.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-124]
115A33
解答:
正解:a(正答率 88.7%)



115A34 基準値
74歳の男性．左前腕の痛みとしびれを主訴に来院した．夕食中に突然，左前腕の痛みとしびれ感が出現して持続するために救急外来を受診した．健康診断で心房細動を指摘されたが，医療機関を受診していなかった．来院時の意識は清明．脈拍104/分，不整．心尖部領域にLevine 2/6の拡張期雑音を聴取する．右上肢で測定した血圧は130/86mmHg．左上肢は前腕から手指にかけて蒼白であり，橈骨動脈の拍動は微弱であった．血液所見：赤血球442万，Hb 13.9g/dL，Ht 41％，白血球4,400，血小板26万，フィブリノゲン419mg/dL（基準200〜400），FDP 8.0μg/mL（基準5以下），Dダイマー3.7μg/mL（基準1以下）．血液生化学所見：AST 21U/L，ALT 18U/L，LD 250U/L（基準120〜245），CK 122U/L（基準30〜140），尿素窒素19mg/dL，クレアチニン1.2mg/dL，脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉134pg/mL（基準18.4以下）．CRP 0.4mg/dL．
最も考えられるのはどれか．
ａ　脳梗塞
1.5%
ｂ　急性動脈閉塞
98.3%
ｃ　手根管症候群
0.0%
ｄ　胸郭出口症候群
0.1%
ｅ　頸椎椎間板ヘルニア
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-274]
115A34
解答:
正解:b(正答率 98.3%)



115A35 基準値
65歳の男性．蛇に指を咬まれたことを主訴に来院した．30分前，草刈り中に左示指をマムシに咬まれた．既往歴に特記すべきことはない．意識は清明．脈拍70/分，整．血圧108/80mmHg．SpO2 96％（room air）．左示指の指腹に2ヵ所の咬傷を認め，左前腕が腫脹している．
対応として誤っているのはどれか．
ａ　抗菌薬の投与
6.0%
ｂ　局所の血液吸引
0.9%
ｃ　細胞外液の補液
0.3%
ｄ　抗マムシ血清の投与
0.1%
ｅ　自宅での経過観察の指示
92.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 K-48]
115A35
解答:
正解:e(正答率 92.7%)



115A36 基準値
52歳の男性．下腹部の緊満と排尿ができないことを主訴に受診した．今朝，自宅で脚立から足を踏みはずして会陰部を打撲した．受診時，外尿道口からの出血を認める．意識は清明．身長168cm，体重72kg．体温36.7℃．脈拍72/分，整．血圧124/84mmHg．呼吸数20/分．会陰部の自発痛を訴え，皮下の膨隆と圧痛を認める．下腹部は緊満している．血液所見：赤血球450万，Hb 14.1g/dL，Ht 42％，白血球13,200，血小板25万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン4.0g/dL，総ビリルビン1.2mg/dL，AST 23U/L，ALT 22U/L，LD 179U/L（基準120〜245），尿素窒素16mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，尿酸5.5mg/dL，血糖98mg/dL，Na 141mEq/L，K 4.3mEq/L，Cl 104mEq/L，Ca 9.9mg/dL．腹部X線写真では骨盤骨折を認めない．骨盤部CTでは会陰部に血腫を認める．逆行性尿道造影では膜様部尿道で造影剤の尿道外の溢流を認め，膀胱は造影されない．
まず行う処置として適切なのはどれか．
ａ　血液透析を行う．
0.0%
ｂ　腎瘻を造設する．
2.5%
ｃ　膀胱瘻を造設する．
94.7%
ｄ　尿管ステントを留置する．
2.4%
ｅ　外腸骨動脈の塞栓術を行う．
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-28]
115A36
解答:
正解:c(正答率 94.7%)



115A37 基準値
47歳の男性．乾性咳嗽を主訴に来院した．2週前から夜間の微熱があり，1週前から出現してきた乾性咳嗽が増悪したため受診した．1年半前に原発性骨髄線維症に対して同種造血幹細胞移植を受けた．体温36.4℃．脈拍88/分，整．血圧110/62mmHg．呼吸数20/分．心音と呼吸音とに異常を認めない．血液所見：赤血球319万，Hb 10.3g/dL，Ht 31％，網赤血球2.8％，白血球5,700（桿状核好中球3％，分葉核好中球80％，好酸球3％，好塩基球1％，単球8％，リンパ球5％），血小板21万．血液生化学所見：IgG 480mg/dL（基準960〜1,960），IgA 21mg/dL（基準110〜410），IgM 28mg/dL（基準65〜350）．CRP 3.2mg/dL．動脈血ガス分析（room air）：pH 7.39，PaCO2 44Torr，PaO2 61Torr，HCO3－ 25mEq/L．誘発喀痰のMay-Giemsa染色では栄養体を，Grocott染色では黒く染まるシストをそれぞれ検出した．胸部X線写真（A）及び胸部CT（B）を次に示す．
検査所見として正しいのはどれか．

ａ　KL-6正常
7.3%
ｂ　尿中抗原の陽性
3.6%
ｃ　β-D-グルカン高値
63.5%
ｄ　喀痰の培養検査で原因微生物を同定
14.0%
ｅ　2週間後のペア血清で抗体価4倍以上の上昇
11.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-41]
115A37
解答:
正解:c(正答率 63.5%)



115A38 基準値
11歳の男児．運動後の呼吸困難を主訴に救急車で搬入された．給食後，午後1時間目の体育で持久走中に症状が出現してきた．給食の主なメニューは，パン，エビグラタン，オニオンサラダ，キウイフルーツだった．気管支喘息の既往はあるが，現在常用薬はなく，最近1年間，発作はなかったという．その他，既往歴に特記すべきことはない．意識は清明．心拍数90/分．血圧96/62mmHg．呼吸数24/分．胸部聴診上，喘鳴を聴取する．腹部と下肢に紅斑と膨疹を認める．
直ちに行うべき対応として適切なのはどれか．
ａ　気道確保
12.9%
ｂ　ステロイド吸入
0.5%
ｃ　アドレナリン筋注
85.6%
ｄ　抗ヒスタミン薬内服
0.9%
ｅ　重炭酸ナトリウム静注
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-26]
115A38
解答:
正解:c(正答率 85.6%)



115A39 基準値
48歳の女性．ふらつきと複視を主訴に来院した．10日前に38℃の発熱と咽頭痛が出現したため自宅近くの診療所を受診し，感冒として投薬を受け，7日前に症状が軽快した．2日前からテレビの画面が二重に見えることに気付いた．昨日から，歩行時にふらついて転びそうになることが増えてきた．これらの症状が徐々に進行してきたため受診した．意識は清明．体温36.5℃．脈拍68/分，整．血圧120/68mmHg．心音と呼吸音とに異常を認めない．神経診察では，両眼とも垂直，水平方向の眼球運動制限を認め，正面視以外で複視を自覚する．眼振は認めない．四肢筋力は正常だが，四肢腱反射はすべて消失している．Babinski徴候は陰性．膝踵試験は両側とも拙劣で，歩行は可能だが歩隔は広く不安定である．感覚障害は認めない．尿所見，血液所見に異常を認めない．
この患者と同様の発症機序と考えられるのはどれか．
ａ　重症筋無力症
1.8%
ｂ　多発性硬化症
4.9%
ｃ　進行性核上性麻痺
2.3%
ｄ　筋萎縮性側索硬化症
0.8%
ｅ　Guillain-Barré症候群
90.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-170]
115A39
解答:
正解:e(正答率 90.2%)



115A40 基準値
70歳の男性．肝腫瘍に対する肝切除術後，ICUに入室した．入室時の脈拍は80/分，整，血圧は150/84mmHgであった．翌日，朝8時に胸部不快感と強い悪心を訴えた．その後不穏状態となり，顔色は不良，全身に発汗を認める．体温37.5℃．脈拍68/分，整．血圧は80/48mmHg．SpO2 94％（マスク5L/分酸素投与下）．心音にⅣ音を聴取し，呼吸音は両側でwheezesを聴取する．四肢末梢に冷感を認める．術前の心電図（A）及び胸部症状出現時の心電図（B）を次に示す．ベッドサイドの心エコー検査で左室前壁と下壁に壁運動低下を認めた．
速やかに行うべきなのはどれか．

ａ　心囊穿刺
4.9%
ｂ　心臓カテーテル検査
87.2%
ｃ　肺血流シンチグラフィ
3.1%
ｄ　下大静脈フィルター留置
0.7%
ｅ　t-PA〈tissue plasminogen activator〉投与
4.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-146]
115A40
解答:
正解:b(正答率 87.2%)



115A41 基準値
52歳の女性．労作時息切れを主訴に来院した．半年前から息切れを自覚し，徐々に増悪したため受診した．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．意識は清明．体温36.2℃．脈拍76/分，整．血圧140/76mmHg．呼吸数16/分．SpO2 95％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心雑音を認めない．Ⅱ音肺動脈成分の亢進を認める．呼吸音に異常を認めない．肝・脾を触知しない．下腿に浮腫を認めない．血液所見：Hb 12.6g/dL，白血球6,400，血小板36万．心電図で右室肥大所見を認める．胸部X線写真で肺野に異常を認めないが，肺動脈主幹部の拡張による左第2弓の突出を認める．胸部造影CTでは肺血栓塞栓を認めない．心エコー検査では推定肺動脈収縮期圧は50mmHgであった．
治療方針を決定するために必要な検査はどれか．
ａ　胸部MRI
2.0%
ｂ　FDG-PET
0.0%
ｃ　喀痰細胞診
0.1%
ｄ　冠動脈造影
1.2%
ｅ　右心カテーテル検査
96.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-43]
115A41
解答:
正解:e(正答率 96.6%)



115A42 基準値
58歳の男性．残便感を主訴に来院した．半年前から残便感を自覚し，持続するため受診した．便は兎糞状であり，排便回数は3日に1回程度である．毎回強くいきんで排便しているが，排便後も残便感が持続する．既往歴に特記すべきことはない．腹部は平坦，軟で，圧痛を認めない．直腸指診で異常を認めない．下部消化管内視鏡検査で異常を認めない．
対応として適切なのはどれか．
ａ　安静指示
11.8%
ｂ　抗菌薬投与
0.1%
ｃ　定期的な浣腸
22.8%
ｄ　浸透圧性下剤投与
62.1%
ｅ　食物繊維摂取の制限
3.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-23]
115A42
解答:
正解:d(正答率 62.1%)



115A43 基準値
5歳の女児．急性リンパ性白血病で入院中であり，寛解導入療法を行っている．体温36.4℃．眼瞼結膜は貧血様である．下腿に紫斑を認める．血液所見：赤血球288万，Hb 8.8g/dL，Ht 26％，網赤血球0.1％，白血球800（分葉核好中球19％，単球0％，リンパ球81％），血小板1.0万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），APTT 29.2秒（基準対照32.2），血漿フィブリノゲン170mg/dL（基準200〜400）．
対応として適切なのはどれか．
ａ　血小板輸血
66.1%
ｂ　新鮮凍結血漿輸血
6.8%
ｃ　赤血球濃厚液輸血
4.9%
ｄ　エリスロポエチン製剤の投与
2.5%
ｅ　トロンボポエチン受容体作動薬の投与
19.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-62]
115A43
解答:
正解:a(正答率 66.1%)



115A44 基準値
42歳の女性．関節痛を主訴に来院した．1年ほど前から眼の乾燥感を自覚していた．自宅近くの眼科を受診し，ドライアイと診断され点眼薬の処方を受けている．3ヵ月前から手のこわばりと両側手指の関節痛を自覚し，症状が改善しないため受診した．体温36.5℃．脈拍72/分，整．血圧124/82mmHg．眼球結膜に充血を認める．舌の乾燥を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．右中指近位指節間関節と両側手関節に圧痛を認める．尿所見：蛋白（－），潜血（－）．血液所見：赤血球410万，Hb 13.7g/dL，Ht 38％，白血球3,400（好中球72％，好酸球2％，好塩基球1％，単球12％，リンパ球13％），血小板17万．血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL，AST 23U/L，ALT 25U/L，γ-GT 34U/L（基準8〜50），尿素窒素17mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖96mg/dL，HbA1c 5.4％（基準4.6〜6.2）．免疫血清学所見：CRP 0.3mg/dL，リウマトイド因子〈RF〉128IU/mL（基準20未満），抗核抗体640倍（基準20以下）．
診断に最も有用な自己抗体はどれか．
ａ　PR3-ANCA
0.1%
ｂ　抗SS-A抗体
97.4%
ｃ　抗MDA5抗体
0.3%
ｄ　抗dsDNA抗体
2.1%
ｅ　抗アクアポリン4抗体
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-86]
115A44
解答:
正解:b(正答率 97.4%)



115A45 基準値
54歳の女性．倦怠感を主訴に来院した．進行卵巣癌のため10日前に外来で薬物による抗癌治療を受けた．その後，水分は多めに摂取するようにしていたという．3日前から倦怠感が出現したため受診した．意識は清明．脈拍60/分，整．血圧134/86mmHg．皮膚のツルゴールの低下を認めない．下腹部に径11cmの腫瘤を触知する．腹水はない．血液生化学所見：クレアチニン0.8mg/dL，尿酸3.2mg/dL，Na 124mEq/L，Cl 102mEq/L，コルチゾール6.6μg/dL（基準5.2〜12.6）．血清浸透圧は250mOsm/L（基準275〜288）で低値，尿浸透圧は390mOsm/Lで高値，尿中Naは45mEq/Lで高値であった．胸部X線写真で心拡大を認めない．
血清浸透圧の低下に対してまず行うのはどれか．
ａ　水分の制限
91.8%
ｂ　生理食塩液の点滴投与
5.4%
ｃ　5％ブドウ糖液の点滴投与
0.2%
ｄ　塩化ナトリウムの経口投与
2.5%
ｅ　カルシウム拮抗薬の経口投与
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-40]
115A45
解答:
正解:a(正答率 91.8%)



115A46 基準値
54歳の女性．咳嗽と喀痰を主訴に来院した．喀痰は白色であり，発熱はなかった．自宅近くの診療所を受診し，胸部X線写真で異常陰影を指摘され，細菌性肺炎として抗菌薬の投与を受けたが陰影は増強したため紹介され受診した．3ヵ月前にも胸部X線写真で異常陰影を指摘されたが，症状が軽かったため経過観察したところ自然軽快したエピソードがあった．気管支鏡検査を施行し，気管支肺胞洗浄液中の好酸球は37％で，経気管支肺生検では好酸球浸潤を伴った肺胞隔壁の線維化病変を認めた．
この疾患について正しいのはどれか．
ａ　高齢者に多い．
4.3%
ｂ　喫煙が発症に関係する．
5.7%
ｃ　気管支喘息の合併が多い．
83.4%
ｄ　ステロイド抵抗性である．
4.0%
ｅ　末梢血好酸球は正常である．
2.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-92]
115A46
解答:
正解:c(正答率 83.4%)



115A47 基準値
49歳の男性．胃もたれを主訴に来院した．半年前から2日に1回くらい，食後に不快なもたれ感が出現した．胸やけはないが，満腹感のため食事を残すことがある．既往歴に特記すべきことはなく，現在服薬している薬はない．喫煙歴と飲酒歴はない．身長165cm，体重60kg．ここ半年間で体重の増減を認めない．2週前に受診した健康診断で異常はなかった．上部消化管内視鏡検査および腹部超音波検査で異常を認めず，血中Helicobacter pylori抗体は陰性であった．
最も考えられる疾患はどれか．
ａ　逆流性食道炎
0.1%
ｂ　過敏性腸症候群
0.1%
ｃ　食道裂孔ヘルニア
0.1%
ｄ　機能性ディスペプシア
98.5%
ｅ　非びらん性胃食道逆流症〈NERD〉
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-113]
115A47
解答:
正解:d(正答率 98.5%)



115A48 基準値
生後3時間の女児．在胎40週，体重3,125g，Apgarスコア7点（1分），8点（5分）で出生した．看護師がチアノーゼに気付き医師に報告した．体温37.0℃．心拍数120/分．呼吸数40/分．SpO2（room air）96％（上肢），88％（下肢）．心雑音は認めない．皮膚色は上半身より下半身で暗い色調である．
最も考えられる疾患はどれか．
ａ　Fallot四徴症
1.6%
ｂ　三尖弁閉鎖症
1.0%
ｃ　大動脈縮窄症
93.5%
ｄ　心室中隔欠損症
0.1%
ｅ　完全大血管転位症
3.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-176]
115A48
解答:
正解:c(正答率 93.5%)



115A49 基準値
31歳の女性．左母趾痛と同部の変形を主訴に来院した．3年前に誘因なく左母趾痛が出現したがそのままにしていた．最近になり，痛みが増悪し変形も目立ってきたので受診した．左足部X線写真を次に示す．
治療として適切でないのはどれか．

ａ　靴指導
0.1%
ｂ　筋力訓練
7.5%
ｃ　骨切り術
2.5%
ｄ　装具療法
0.1%
ｅ　徒手整復
89.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-87]
115A49
解答:
正解:e(正答率 89.7%)



115A50 基準値
48歳の女性．胸やけを主訴に来院した．3ヵ月前から胸やけが出現し，食事に気を付け経過をみていたが改善しないため受診した．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．半年前に勤務異動があり仕事が忙しくなった．意識は清明．脈拍68/分，整．血圧112/70mmHg．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．上部消化管内視鏡像を次に示す．
考えられるのはどれか．

ａ　Barrett食道
13.4%
ｂ　逆流性食道炎
50.8%
ｃ　好酸球性食道炎
7.3%
ｄ　食道アカラシア
3.5%
ｅ　非びらん性胃食道逆流症〈NERD〉
25.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-30]
115A50
解答:
正解:e(正答率 25.0%)



115A51 基準値
76歳の女性．血圧上昇を主訴に来院した．血圧自己測定を行っていたが，最近，血圧が徐々に上昇してきており，生活習慣に気を付けても改善しないため受診した．意識は清明．身長163cm，体重51kg．体温35.9℃．脈拍86/分，整．血圧162/98mmHg．呼吸数20/分．SpO2 95％（room air）．尿所見：蛋白1＋，糖（－），潜血（－），血液所見：赤血球343万，Hb 11.0g/dL，Ht 33％，白血球3,700，血小板17万．血液生化学所見：尿素窒素20mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL．
内科外来における研修医と指導医の会話を示す．
指導医：「高齢の高血圧症の患者さんなので，若年や中年の患者さんと比べて注意すべき点もあると思います．塩分摂取についてはどうですか」
研修医：「①高齢者にも減塩は血圧管理に有用ですが低栄養には注意が必要です」
指導医：「静脈還流量が低下した時の血圧維持が弱い可能性もありますね」
研修医：「②起立性低血圧をきたしやすい理由の一つです」
指導医：「生活上の注意点はありますか」
研修医：「③食後の低血圧に注意します」
指導医：「降圧薬の選択はどうですか」
研修医：「④サイアザイド系の利尿薬は第一選択にできません」
指導医：「アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬とアンジオテンシンⅡ受容体拮抗薬の併用はどうですか」
研修医：「⑤推奨されません」
下線部のうち誤っているのはどれか．
ａ　①
1.5%
ｂ　②
1.1%
ｃ　③
5.5%
ｄ　④
36.7%
ｅ　⑤
55.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-315]
115A51
解答:
正解:d(正答率 36.7%)



115A52 基準値
8ヵ月の女児．3時間前に紙巻たばこの先端を2cm食べたことを主訴に両親に連れられて来院した．症状はなく，顔色は良好で機嫌はよい．身長70.1cm，体重8,000g．体温36.8℃．脈拍120/分，整．呼吸数30/分．SpO2 98％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟．
対応として適切なのはどれか．
ａ　胃洗浄
5.9%
ｂ　経過観察
84.2%
ｃ　下剤投与
2.3%
ｄ　活性炭投与
3.8%
ｅ　生理食塩液の点滴
3.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115A52
解答:
正解:b(正答率 84.2%)



115A53 基準値
58歳の男性．空腹時血糖の高値を主訴に来院した．20年前に2型糖尿病を指摘され，15年前からインスリン自己注射を開始した．現在は超速効型ヒトインスリンを各食直前に6単位，就寝前に持効型溶解インスリンを12単位自己注射している．内服薬は服用していない．最近の自己血糖測定値を下記に示す．睡眠中に著明な発汗を伴い目覚めることがある．身長173cm，体重62kg．脈拍68/分．血圧126/82mmHg．身体所見に異常を認めない．尿所見：蛋白（－），糖2＋，ケトン体（－）．血液所見：随時血糖178mg/dL，HbA1c 6.4％（基準4.6〜6.2）．
まず行うべきなのはどれか．

自宅での血糖値の推移
朝食前（mg/dL）
昼食前（mg/dL）
夕食前（mg/dL）
1日目
216
124
116
2日目
189
142
90
3日目
192
136
108
ａ　夕食後の散歩
4.6%
ｂ　夕食時の糖質減量
21.7%
ｃ　明け方の血糖値の測定
71.3%
ｄ　スルホニル尿素薬の内服の追加
0.6%
ｅ　夕食前の超速効型ヒトインスリンの増量
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-183]
115A53
解答:
正解:c(正答率 71.3%)



115A54 基準値
6歳の男児．首を左右に振る動作を主訴に，母親に連れられて来院した．昼食後テレビをみているときに首を左右に振る動作が5分程度続いたため受診した．7ヵ月前から素早い瞬目を繰り返すことに気付かれ，2ヵ月程度で一旦治まった．4ヵ月前から瞬目が再びみられるようになり，突発的，非律動的に顔をしかめたり，首を左右に振ったりするようになった．いずれの症状も睡眠中にはみられず，リラックスしている時に多く出現する．短時間であれば，自分で抑制することができる．神経診察で異常を認めない．
最も考えられるのはどれか．
ａ　振戦
0.1%
ｂ　チック
97.9%
ｃ　バリズム
0.9%
ｄ　舞踏運動
0.4%
ｅ　アテトーゼ
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-149]
115A54
解答:
正解:b(正答率 97.9%)



115A55 基準値
28歳の男性．両耳の耳鳴を主訴に来院した．1年前から高音の耳鳴と軽い難聴を自覚していたが，会話に支障はなかった．耳鳴が徐々に増悪してきたので受診した．小児期から現在まで耳痛，耳漏の自覚はない．片道2時間の高校・大学の通学時には，大きな音量で音楽をイヤーフォンで聴いていた．社会人になった後も，通勤時には毎日3時間はイヤーフォンで音楽を聴いている．両側の鼓膜は正常で，側頭骨CTでも異常を認めなかった．
次に示すオージオグラム（①〜⑤）の中でこの患者のオージオグラムとして最も適切なのはどれか．

ａ　①
0.2%
ｂ　②
0.6%
ｃ　③
97.5%
ｄ　④
1.5%
ｅ　⑤
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-17]
115A55
解答:
正解:c(正答率 97.5%)



115A56 基準値
25歳の男性．咳嗽を主訴に来院した．数ヵ月前から腰背部痛を自覚し，2週前から咳嗽が持続したため受診した．既往歴に特記すべきことはない．身長176cm，体重68kg．体温36.5℃．脈拍68/分，整．血圧110/72mmHg．尿所見に異常を認めない．血液所見：赤血球456万，Hb 15.1g/dL，白血球8,300，血小板26万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.9g/dL，クレアチニン0.9mg/dL，AST 40U/L，ALT 38U/L，LD 410U/L（基準120〜245），hCG 40mIU/mL（基準0.7以下），α-フェトプロテイン〈AFP〉200ng/mL（基準20以下），CEA 3.8ng/mL（基準5以下），CA19-9 10U/mL（基準37以下）．胸腹部単純CTで両肺に各々4〜5個の肺腫瘤と，最大径8cmの後腹膜リンパ節腫大を認めた．
原発巣の可能性が高い臓器はどれか．
ａ　甲状腺
0.1%
ｂ　肝臓
1.5%
ｃ　膵臓
0.4%
ｄ　大腸
0.1%
ｅ　精巣
97.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-79]
115A56
解答:
正解:e(正答率 97.9%)



115A57 基準値
36歳の初産婦（1妊0産）．妊娠40週0日に陣痛発来のため入院した．続発性微弱陣痛で分娩が遷延したため，オキシトシンで陣痛促進後，吸引分娩となった．児は，3,800g，女児で，Apgarスコアは8点（1分），9点（5分）であった．児娩出後30分経過したが，胎盤が自然に娩出されず，出血が持続するため，用手剝離を行った．胎盤娩出後も子宮からの出血が持続しているため，子宮を双手圧迫している．母体は顔面蒼白で冷や汗をかいているが，意識レベルは正常である．体温36.9℃．心拍数120/分，整．血圧80/40mmHg．
ここまでの出血量の推定値はどれか．
ａ　500mL
0.7%
ｂ　1,000mL
6.9%
ｃ　1,500mL
69.6%
ｄ　2,500mL
22.6%
ｅ　4,000mL
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-278]
115A57
解答:
正解:d(正答率 22.6%)



115A58 基準値
78歳の女性．意識障害と左片麻痺のため救急車で搬入された．長男夫婦と同居，日常生活は自立していた．昨夜午後9時まで同居の家族とテレビを見ていた．その後，自室に戻り就寝したようだが，起床時間の午前6時になっても起きてこないことを心配した家族が布団のそばで倒れているところを発見し，家族が救急車を要請した．75歳時に心房細動を指摘され，経口抗凝固薬を服用中であった．意識レベルはJCSⅠ-1．体温36.8℃．心拍数92/分，不整．血圧140/88mmHg．呼吸数16/分．会話は可能で口頭命令への理解は良好である．視野は正常で，半側空間無視は認めない．左上下肢に不全片麻痺を認める．感覚障害を認めない．血液生化学検査に異常を認めない．午前8時に撮像した頭部MRIの拡散強調像，FLAIR像，T2＊強調像，MRA（A〜D）を次に示す．
正しいのはどれか．

ａ　出血性脳梗塞である．
3.5%
ｂ　速やかに降圧薬を投与する．
2.0%
ｃ　直ちに右頸動脈ステント留置を行う．
0.8%
ｄ　早期にリハビリテーションを開始する．
92.2%
ｅ　t-PA〈tissue plasminogen activator〉療法の適応である．
1.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-71]
115A58
解答:
正解:d(正答率 92.2%)



115A59 基準値
47歳の男性．右下腿の痛みを主訴に来院した．5週前にバイク事故で右脛骨の開放骨折を起こし，受傷6時間後に洗浄，デブリドマン及び創外固定術を受けた．受傷後1週で創外固定を抜去し，プレートによる内固定術を受けた．内固定術後は右下肢免荷で歩行していた．昨日，右下腿内側に安静時痛と腫脹が出現したため受診した．体温38.8℃．脈拍80/分，整．血圧144/62mmHg．右下腿に発赤，熱感および腫脹があり，手術創が一部離開している．血液所見：赤血球422万，Hb 12.4g/dL，白血球19,200．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.6g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 24U/L，ALT 18U/L，LD 182U/L（基準120〜245），ALP 334U/L（基準115〜359），尿素窒素17mg/dL，クレアチニン0.4mg/dL，血糖112mg/dL，HbA1c 5.3％（基準4.6〜6.2），Na 141mEq/L，K 3.8mEq/L，Cl 98mEq/L．CRP 21mg/dL．右下腿の写真（A）及び右下腿X線写真（B）を次に示す．
治療として適切なのはどれか．

ａ　下腿切断
0.8%
ｂ　ギプス固定
0.7%
ｃ　足関節固定術
0.4%
ｄ　デブリドマン
97.3%
ｅ　骨折部への人工骨移植
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-115]
115A59
解答:
正解:d(正答率 97.3%)



115A60 基準値
64歳の男性．股関節痛を主訴に来院した．半年ほど前から両側の股関節痛を自覚し，会社の診療所で処方された鎮痛薬を不定期に内服していたが痛みが改善しないため受診した．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．表在リンパ節は触知しない．血液所見：赤血球353万，Hb 11.5g/dL，Ht 34％，白血球3,200，血小板16万．血液生化学所見：総蛋白10.5g/dL，アルブミン3.9g/dL，IgG 5,424mg/dL（基準960〜1,960），IgA＜20mg/dL（基準110〜410），IgM＜10mg/dL（基準65〜350），総ビリルビン0.7mg/dL，AST 19U/L，ALT 10U/L，LD 178U/L（基準120〜245），尿素窒素11mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，尿酸4.7mg/dL，Na 141mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 108mEq/L，Ca 9.8mg/dL．X線写真で両股，胸椎および腰椎に多発する溶骨性病変を認める．両股関節X線写真（A），骨髄血塗抹May-Giemsa染色標本（B），血清蛋白分画，免疫電気泳動検査写真（C）を次に示す．
この患者の治療として適切でないのはどれか．

ａ　デキサメタゾン
39.4%
ｂ　自家末梢血幹細胞移植
16.0%
ｃ　ビスホスホネート製剤
7.9%
ｄ　プロテアソーム阻害薬
0.5%
ｅ　多発溶骨病変に対する放射線照射
36.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-121]
115A60
解答:
正解:e(正答率 36.2%)



115A61 基準値
10ヵ月の男児．無熱性けいれんを主訴に，父親に連れられて来院した．添い寝をしていたところ突然2分間の左上下肢の間代けいれんがみられたため来院した．出生時から右顔面にポートワイン様母斑を認めた．追視・固視2ヵ月，定頸4ヵ月，坐位保持7ヵ月で発達の異常は指摘されていなかった．9ヵ月時に1分間の左上下肢の間代けいれんがみられ，2週後に同様の発作があった．頭部造影MRIで，右大脳の軟膜血管腫を認めた．
この疾患でみられないのはどれか．
ａ　片麻痺
15.6%
ｂ　精神遅滞
5.6%
ｃ　てんかん
1.0%
ｄ　網膜色素変性
67.7%
ｅ　脳回に沿った石灰化
10.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-328]
115A61
解答:
正解:d(正答率 67.7%)



115A62 基準値
①42歳の初産婦（1妊0産）．妊娠36週の妊婦健康診査のため来院した．②不妊のため5年間の治療歴があり，体外受精‐胚移植で妊娠に至った．妊娠初期に2絨毛膜2羊膜性双胎と診断され，以降の妊婦健康診査において異常は認めなかった．③33歳時に卵巣子宮内膜症性囊胞に対して腹腔鏡下卵巣囊胞摘出術の既往がある．身長162cm，体重66kg（非妊時58kg）．体温36.8℃．脈拍78/分，整．血圧126/74mmHg．呼吸数18/分．超音波検査所見：④推定胎児体重は先進児2,680g，後続児2,480g．⑤胎位は先進児が骨盤位，後続児が頭位だった．羊水量に明らかな異常は認めなかった．
下線部のうち経腟分娩の可否を判断する上で最も重要な情報はどれか．
ａ　①
0.3%
ｂ　②
0.1%
ｃ　③
2.9%
ｄ　④
0.3%
ｅ　⑤
96.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-159]
115A62
解答:
正解:e(正答率 96.4%)



115A63 基準値
48歳の女性．不正性器出血を主訴として来院した．検査の結果，子宮頸癌と診断し，開腹による広汎子宮全摘術を行った．既往歴に特記すべきことはない．身長164cm，体重58kg．術中出血量は620mL．腟断端は縫合閉鎖し，骨盤底にドレーンを留置して閉腹した．
ドレーン留置により早期発見できるのはどれか．
ａ　術後出血
99.7%
ｂ　腸管癒着
0.1%
ｃ　神経因性膀胱
0.0%
ｄ　骨盤内の癌再発
0.1%
ｅ　深部静脈血栓症
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-100]
115A63
解答:
正解:a(正答率 99.7%)



115A64 基準値
17歳の男子．冠動脈バイパス術後の定期診察で来院した．3歳時に川崎病と診断され入院加療となった．冠動脈瘤が認められたため，退院後，冠動脈病変についてもフォローアップが行われた．8歳時に施行された冠動脈造影では，左右冠動脈に病変が認められた．その際の左冠動脈の造影像（A）を次に示す．その後，左右の冠動脈に1本ずつバイパス血管吻合術が行われた．今回，バイパス血管の開存の確認のため心電図同期の胸部造影CT（B）を行った．
正しいのはどれか．

ａ　バイパス血管に多数の石灰化が認められる．
2.7%
ｂ　左冠動脈の瘤病変（▲）は左回旋枝に存在している．
12.3%
ｃ　冠動脈へのバイパス血管は2本とも開存している．
80.5%
ｄ　バイパス血管には2本とも大伏在静脈が用いられている．
1.5%
ｅ　バイパス血管は瘤病変より近位部の冠動脈に吻合されている．
3.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-330]
115A64
解答:
正解:c(正答率 80.5%)



115A65 基準値
47歳の女性．食欲不振を主訴に来院した．2ヵ月前から食欲が低下し，体重が3kg減少したため受診した．意識は清明．身長156cm，体重46kg．体温36.0℃．脈拍80/分，整．血圧128/72mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球366万，Hb 11.9g/dL，Ht 35％，白血球3,600，血小板13万．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，アルブミン3.7g/dL，総ビリルビン1.0mg/dL，AST 22U/L，ALT 14U/L，LD 180U/L（基準120〜245），ALP 204U/L（基準115〜359），γ-GT 35U/L（基準8〜50），尿素窒素10mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖88mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 106mEq/L．便中Helicobacter pylori抗原陽性．胸腹部CTで胃壁の肥厚を認める以外異常を認めない．上部消化管内視鏡像（A）及び生検組織のH-E染色標本（B）とを次に示す．
まず行うべき対応として適切なのはどれか．

ａ　胃切除術
76.7%
ｂ　局所放射線照射
0.3%
ｃ　内視鏡的粘膜下層剝離術
3.0%
ｄ　Helicobacter pylori除菌療法
17.3%
ｅ　免疫チェックポイント阻害薬による治療
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-86]
115A65
解答:
正解:a(正答率 76.7%)



115A66 基準値
64歳の男性．立ちくらみを主訴に来院した．糖尿病に対し15年前からインスリン治療を受けていたがHbA1cは8〜9％程度（基準4.6〜6.2）を推移していた．この1〜2ヵ月起立時に立ちくらみを自覚するようになったため受診した．5年前に糖尿病網膜症に対し汎網膜光凝固治療を受けている．意識は清明．身長168cm，体重59kg．脈拍82/分，整．血圧138/74mmHg．尿所見：蛋白2＋，糖3＋，ケトン体（－）．
この患者で認める可能性の高い身体所見はどれか．2つ選べ．
ａ　便通異常
60.3%
ｂ　両側大腿筋の萎縮
8.7%
ｃ　右側上肢のしびれ感
41.5%
ｄ　両側膝蓋腱反射亢進
1.2%
ｅ　両側アキレス腱反射の消失
88.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-180]
115A66
解答:
正解:a,e(正答率 49.7%)



115A67 基準値
2歳の男児．左眼の瞳孔内が白いことに母親が気付いて来院した．発育に問題なく，普段の生活で見え方に不自由なさそうである．
考えられる疾患はどれか．2つ選べ．
ａ　先天白内障
52.0%
ｂ　先天緑内障
0.9%
ｃ　瞳孔膜遺残
54.5%
ｄ　先天角膜混濁
14.1%
ｅ　網膜芽細胞腫
78.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-87]
115A67
解答:
正解:a,e(正答率 38.7%)



115A68 基準値
55歳の女性．健康診断で胸部異常陰影を指摘され精査目的で来院した．2ヵ月ほど前から物が二重に見えることを自覚していた．眼瞼下垂を認める．血中抗アセチルコリン受容体抗体が陽性であった．胸部造影CTを次に示す．
この患者で検索すべき合併症はどれか．2つ選べ．

ａ　赤芽球癆
99.0%
ｂ　Cushing症候群
1.0%
ｃ　カルチノイド症候群
1.8%
ｄ　低ガンマグロブリン血症
94.4%
ｅ　ADH不適合分泌症候群〈SIADH〉
3.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-178]
115A68
解答:
正解:a,d(正答率 93.9%)



115A69 基準値
32歳の男性．会社からの帰宅後，全身倦怠感があった．38℃の発熱を認めたため少し早めに就寝した．深夜，妻が横で寝ていると，突然うめき声をあげてその後動かなくなった．呼びかけても反応せず，妻が救急車を呼びながら胸骨圧迫を施行した．救急隊到着時の心電図モニターの波形（A）を次に示す．AEDによる除細動で洞調律に戻った後，救急外来に搬送された．救急外来での12誘導心電図（B）を次に示す．
この疾患について正しいのはどれか．2つ選べ．

ａ　X連鎖劣性遺伝をする．
10.6%
ｂ　Kent束が関連した病態である．
3.9%
ｃ　植込み型除細動器の適応となる．
98.2%
ｄ　発熱後に不整脈が誘発されやすい．
81.6%
ｅ　治療にはⅠc群のNaチャンネル遮断薬が第一選択となる．
5.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-88]
115A69
解答:
正解:c,d(正答率 80.1%)



115A70 基準値
68歳の男性．左眼の視力低下を主訴に来院した．視力は右矯正0.8，左矯正0.1で，眼圧は右15mmHg，左35mmHg．左眼の写真を次に示す．
考えられる疾患はどれか．2つ選べ．

ａ　加齢黄斑変性
42.7%
ｂ　糖尿病網膜症
80.0%
ｃ　内頸動脈狭窄症
43.5%
ｄ　網膜色素変性症
6.4%
ｅ　裂孔原性網膜剝離
27.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-57]
115A70
解答:
正解:b,c(正答率 31.3%)



115A71 基準値
67歳の男性．血痰を主訴に来院した．2ヵ月前から血痰，1ヵ月前から嗄声を自覚するようになった．喫煙歴は20本/日を45年間で，2年前から禁煙している．身長164cm，体重52kg．血圧112/84mmHg．呼吸数20/分．血液所見：赤血球420万，Hb 14.8g/dL，Ht 40％，白血球6,800，血小板26万．喀痰細胞診のPapanicolaou染色標本に示すような細胞を認めた．
考えられる疾患はどれか．2つ選べ．

ａ　肺癌
99.8%
ｂ　咽頭炎
0.4%
ｃ　喉頭癌
99.1%
ｄ　気管支炎
0.6%
ｅ　唾液腺癌
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-117]
115A71
解答:
正解:a,c(正答率 98.9%)



115A72 基準値
28歳の女性．左ふくらはぎの腫脹と疼痛を主訴に来院した．3日前から症状があったが痛みが増強してきたことに加え，労作時息切れも出現したため受診した．自然流産を3回繰り返している．家族歴に特記すべきことはない．体温36.8℃．脈拍86/分，整．血圧120/78mmHg．呼吸数30/分．SpO2 91％（room air）．心音はⅡ音が亢進している．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．左下肢は腫脹と発赤がみられ，足関節の背屈によりふくらはぎに強い痛みが生じる．血液所見：赤血球428万，Hb 13.8g/dL，Ht 39％，白血球4,300，血小板8.0万，PT-INR 0.9（基準0.9〜1.1），APTT 58.2秒（基準対照32.2），Dダイマー8.4μg/mL（基準1.0以下）．血液生化学所見：尿素窒素14mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，尿酸3.6mg/dL．
行うべき検査はどれか．2つ選べ．
ａ　血液培養
1.0%
ｂ　骨髄検査
0.9%
ｃ　頭部MRI
0.6%
ｄ　胸部造影CT
97.6%
ｅ　下肢静脈超音波検査
99.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-297]
115A72
解答:
正解:d,e(正答率 97.5%)



115A73 基準値
68歳の女性．救急外来での血液検査で高カルシウム血症を指摘されたことを主訴に受診した．3日前に背部痛で救急外来を受診し，尿路結石症と診断された．高血圧症で通院中であり，尿路結石発作を過去に3回経験している．意識は清明．体温36.2℃．脈拍82/分，整．血圧156/90mmHg．心音と呼吸音とに異常を認めない．右背部に叩打痛を認める．神経診察に異常を認めない．血液生化学所見：アルブミン3.7g/dL，Ca 11.2mg/dL，P 2.4mg/dL，副甲状腺ホルモン〈PTH〉170pg/mL（基準10〜60）．腹部CTを次に示す．
この患者の検査値として適切なのはどれか．2つ選べ．

ａ　大腿骨頸部骨密度低値
59.9%
ｂ　尿中P再吸収（％TRP）低値
85.3%
ｃ　尿中Ca排泄量減少
31.8%
ｄ　血中補正Ca濃度12.5mg/dL
1.1%
ｅ　血中1,25（OH）ビタミンD低下
21.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-129]
115A73
解答:
正解:a,b(正答率 47.1%)



115A74 基準値
85歳の女性．3週前から全身倦怠感の訴えがあった．トイレの中で倒れて肩で息をしているところを家族に発見され救急搬送された．意識は混濁．体温35.1℃．心拍数44/分．血圧80/40mmHg．呼吸数12/分．SpO2 78％（マスク5L/分酸素投与下）．顔面は浮腫状で眉毛は薄く，皮膚は乾燥している．前頸部の腫大と下腿浮腫を認めた．胸部X線写真を次に示す．血液検査では，TSH 160.5μU/mL（基準0.2〜4.0），FT4 0.04ng/dL（基準0.8〜2.2）．
この患者で高値を認めるのはどれか．2つ選べ．

ａ　CK
92.3%
ｂ　血糖
5.5%
ｃ　ナトリウム
3.2%
ｄ　カルシトニン
2.5%
ｅ　総コレステロール
96.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-110]
115A74
解答:
正解:a,e(正答率 89.6%)



115A75 基準値
68歳の女性．意識低下のため救急車で搬入された．5日前から感冒症状が出現し，食欲不振と倦怠感のため定期内服薬が服用できていなかった．3日前から38℃台の発熱があり，自宅でうずくまっているところを家人が発見し救急車を要請した．既往歴として，2年前に非機能性下垂体腫瘍を経蝶形骨洞手術にて摘出されたが，残存腫瘍を指摘されていた．以後ヒドロコルチゾンとレボチロキシンを継続服用中であった．搬入時の意識レベルはJCSⅡ-20．体温38.4℃．血圧80/46mmHg．心拍数122/分，整．呼吸数24/分．SpO2 94％（room air）．血液生化学所見：血糖65mg/dL，Na 121mEq/L，K 5.5mEq/L．
まず行うべき対応はどれか．3つ選べ．
ａ　NSAIDの投与
1.2%
ｂ　生理食塩液の輸液
99.5%
ｃ　グルコースの点滴静注
83.3%
ｄ　ヒドロコルチゾンの静注
99.4%
ｅ　レボチロキシンの胃管を用いた投与
16.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-70]
115A75
解答:
正解:b,c,d(正答率 82.3%)



115B1 基準値
リスクファクターと疾患の組合せで正しいのはどれか．
ａ　飲酒 ー 食道癌
95.2%
ｂ　低体重 ー 睡眠時無呼吸症候群
0.1%
ｃ　体重増加 ー フレイル
0.3%
ｄ　食物繊維の摂取 ー 糖尿病
0.1%
ｅ　n-3系多価不飽和脂肪酸摂取 ー 虚血性心疾患
4.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-267]
115B1
解答:
正解:a(正答率 95.2%)



115B2 基準値
医療面接において解釈モデルを尋ねる目的として正しいのはどれか．
ａ　患者の取り違えを防ぐ．
0.0%
ｂ　患者の訴えの信憑性を評価する．
0.0%
ｃ　精神疾患をスクリーニングする．
0.0%
ｄ　医療機関に対する不満を把握する．
0.0%
ｅ　疾患や診療に対する患者の考えを把握する．
99.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115B2
解答:
正解:e(正答率 99.9%)



115B3 基準値
医師法に規定されないのはどれか．
ａ　応召義務
0.1%
ｂ　守秘義務
98.4%
ｃ　臨床研修
0.9%
ｄ　処方箋の交付
0.2%
ｅ　診療録の記載
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-31]
115B3
解答:
正解:b(正答率 98.4%)



115B4 基準値
関節リウマチの関節外症状としてみられないのはどれか．
ａ　皮下結節
0.6%
ｂ　皮膚潰瘍
22.4%
ｃ　心外膜炎
4.2%
ｄ　間質性肺炎
0.9%
ｅ　後腹膜線維症
72.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-997]
115B4
解答:
正解:e(正答率 72.0%)



115B5 基準値
セカンドオピニオンについて正しいのはどれか．
ａ　患者の権利に基づく．
99.5%
ｂ　保険診療内で行われる．
0.4%
ｃ　悪性腫瘍だけが対象になる．
0.0%
ｄ　主治医の変更が目的である．
0.0%
ｅ　受持ち患者からの依頼を拒否できる．
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-26]
115B5
解答:
正解:a(正答率 99.5%)



115B6 基準値
ランダム化比較試験〈RCT〉について正しいのはどれか．
ａ　内的妥当性が高い．
78.3%
ｂ　二重盲検を要件とする．
5.0%
ｃ　第1相臨床試験で用いられる．
4.9%
ｄ　メタ分析〈メタアナリシス〉の一種である．
8.8%
ｅ　観察研究に比べて交絡因子の影響が大きい．
2.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115B6
解答:
正解:a(正答率 78.3%)



115B7 基準値
膵臓癌の終末期で入院している52歳の患者の在宅医療について誤っているのはどれか．
ａ　介護保険が申請できる．
5.3%
ｂ　患者本人の同意が必要である．
0.2%
ｃ　在宅で点滴を受けることができる．
0.4%
ｄ　家族が同居していることが必要である．
93.2%
ｅ　在宅でリハビリテーションを受けることができる．
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1107]
115B7
解答:
正解:d(正答率 93.2%)



115B8 基準値
妊娠，分娩，産褥期における母体血中ホルモン値の変化を次に示す．
実線Aが表しているのはどれか．ただし，各線はａ〜ｅのいずれかに該当する．

ａ　エストロゲン
0.7%
ｂ　プロラクチン
98.6%
ｃ　プロゲステロン
0.6%
ｄ　甲状腺刺激ホルモン
0.1%
ｅ　絨毛性ゴナドトロピン
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115B8
解答:
正解:b(正答率 98.6%)



115B9 基準値
子宮内膜症を強く疑う所見はどれか．
ａ　下腹部の筋性防御
0.7%
ｂ　圧痛のある硬い子宮
1.3%
ｃ　柔らかく腫大した子宮
1.8%
ｄ　直腸子宮窩〈Douglas窩〉の有痛性硬結
89.3%
ｅ　可動性の良い無痛性で柔らかい球状腫瘤
6.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-915]
115B9
解答:
正解:d(正答率 89.3%)



115B10 基準値
24時間蓄尿検査で摂取量が評価できるのはどれか．
ａ　脂質
0.9%
ｂ　食塩
97.0%
ｃ　食物繊維
0.4%
ｄ　エネルギー
0.3%
ｅ　脂溶性ビタミン
1.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-536]
115B10
解答:
正解:b(正答率 97.0%)



115B11 基準値
研修医がコンサルテーションを依頼するときの配慮で適切でないのはどれか．
ａ　簡潔なコンサルテーションを心掛ける．
0.2%
ｂ　相手との良好な関係性を心掛ける．
0.0%
ｃ　問題を具体化せず意見を求める．
99.6%
ｄ　患者についての情報を集める．
0.1%
ｅ　緊急性を考えて行う．
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1126]
115B11
解答:
正解:c(正答率 99.6%)



115B12 基準値
貧血を認める患者の爪の写真を次に示す．
考えられるのはどれか．

ａ　腎性貧血
0.2%
ｂ　鎌形赤血球症
0.2%
ｃ　鉄欠乏性貧血
99.3%
ｄ　巨赤芽球性貧血
0.2%
ｅ　発作性夜間ヘモグロビン尿症
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-889]
115B12
解答:
正解:c(正答率 99.3%)



115B13 基準値
高齢者の嚥下障害の原因とならないのはどれか．
ａ　嗅覚低下
99.2%
ｂ　歯牙欠損
0.4%
ｃ　舌運動低下
0.1%
ｄ　唾液分泌低下
0.1%
ｅ　咽頭収縮力低下
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-171]
115B13
解答:
正解:a(正答率 99.2%)



115B14 基準値
両側下肢に痙縮を呈する患者の歩容はどれか．
ａ　開脚歩行
5.3%
ｂ　動揺歩行
1.4%
ｃ　小刻み歩行
6.2%
ｄ　はさみ歩行
58.6%
ｅ　分回し歩行
28.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-392]
115B14
解答:
正解:d(正答率 58.6%)



115B15 基準値
急性咳嗽の原因として頻度が高いのはどれか．
ａ　COPD
1.6%
ｂ　咳喘息
23.4%
ｃ　胃食道逆流症
5.9%
ｄ　副鼻腔気管支症候群
4.7%
ｅ　マイコプラズマ肺炎
64.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-281]
115B15
解答:
正解:e(正答率 64.5%)



115B16 基準値
終末期における意思決定のプロセスについて正しいのはどれか．
ａ　対象は癌患者である．
0.4%
ｂ　意思決定は変化することはない．
0.0%
ｃ　積極的安楽死が選択肢の一つとなる．
0.1%
ｄ　可能な限り生命を維持したいと希望する患者は対象とならない．
0.2%
ｅ　本人の意思が確認できない場合，家族等による推定意思が尊重される．
99.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1098]
115B16
解答:
正解:e(正答率 99.3%)



115B17 基準値
疾患と症状の組合せで可能性が低いのはどれか．
ａ　小脳梗塞 ー 同名半盲
96.6%
ｂ　聴神経腫瘍 ー 語音明瞭度低下
2.4%
ｃ　突発性難聴 ー 耳鳴
0.8%
ｄ　パニック障害 ー 動悸
0.1%
ｅ　良性発作性頭位めまい症 ー 寝返り時のめまい
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-273]
115B17
解答:
正解:a(正答率 96.6%)



115B18 基準値
強迫性障害の患者にみられる強迫行為について正しいのはどれか．
ａ　行為中の記憶がない．
0.0%
ｂ　行為は夕方増悪する．
3.6%
ｃ　行為によって不安は緩和される．
93.8%
ｄ　患者は行為を合理的であると考えている．
1.3%
ｅ　「行為をしなさい」という命令が外から頭の中に吹き込まれる．
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-713]
115B18
解答:
正解:c(正答率 93.8%)



115B19 基準値
左室にかかる前負荷が低下するのはどれか．
ａ　僧帽弁狭窄症
73.7%
ｂ　大動脈弁狭窄症
1.2%
ｃ　三尖弁閉鎖不全症
19.1%
ｄ　僧帽弁閉鎖不全症
4.3%
ｅ　大動脈弁閉鎖不全症
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-802]
115B19
解答:
正解:a(正答率 73.7%)



115B20 基準値
採取した血液を容器に分注する際，検体量の不足による測定値への影響が大きいのはどれか．
ａ　ALT
2.2%
ｂ　白血球数
17.7%
ｃ　ナトリウム
1.1%
ｄ　クレアチニン
4.2%
ｅ　活性化部分トロンボプラスチン時間〈APTT〉
74.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-516]
115B20
解答:
正解:e(正答率 74.9%)



115B21 基準値
生命の危険はないが，虐待が疑われる児童が来院した際に，まず通報すべき機関はどれか．
ａ　警察署
0.2%
ｂ　小学校
0.1%
ｃ　保健所
0.1%
ｄ　児童相談所
99.6%
ｅ　市町村保健センター
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1120]
115B21
解答:
正解:d(正答率 99.6%)



115B22 基準値
腹部の触診で呼吸に応じて移動する腫瘤はどれか．
ａ　膵囊胞
0.3%
ｂ　胆囊癌
96.1%
ｃ　腹部大動脈瘤
0.8%
ｄ　腹膜偽粘液腫
2.4%
ｅ　Krukenberg腫瘍
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-432]
115B22
解答:
正解:b(正答率 96.1%)



115B23 基準値
市中肺炎に対する抗菌薬適正使用の原則について，適切なのはどれか．
ａ　体温により抗菌薬を選択する．
1.0%
ｂ　白血球数により抗菌薬を選択する．
2.3%
ｃ　喀痰培養の最終結果が出てから開始する．
3.7%
ｄ　喀痰のGram染色を確認してから開始する．
77.0%
ｅ　治療効果の判定はCRPの正常化を指標とする．
16.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-135]
115B23
解答:
正解:d(正答率 77.0%)



115B24 基準値
肝硬変患者の肝性脳症の誘因とならないのはどれか．
ａ　感染
0.1%
ｂ　脱水
0.2%
ｃ　便秘
0.4%
ｄ　蛋白制限
98.9%
ｅ　消化管出血
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-870]
115B24
解答:
正解:d(正答率 98.9%)



115B25 基準値
繰り返す突然の発汗，日中の疲労感と動悸を主訴にした54歳の女性において，上昇していると考えられるホルモンはどれか．
ａ　GH
1.9%
ｂ　FSH
96.0%
ｃ　オキシトシン
0.1%
ｄ　プロラクチン
1.2%
ｅ　プロゲステロン
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-165]
115B25
解答:
正解:b(正答率 96.0%)



115B26 基準値
82歳の男性．発熱，嘔吐および水様下痢を主訴に来院した．3日前から38℃前後の発熱，嘔吐および1日8回の水様下痢が持続しているという．経口水分摂取が困難であるため入院した．入院時検査で便中ノロウイルス抗原が陽性であった．診察にあたり，①アルコール手指消毒を行ったのち，②ビニールガウンを着用し，③プラスチック手袋を着用した．その後腹部の聴診と触診を行った．診察後はプラスチック手袋とビニールガウンを外し，④聴診器を白衣のポケットにしまい，⑤石けんと流水での手洗いを行った．
下線部のうち感染対策として誤っているのはどれか．
ａ　①
7.4%
ｂ　②
0.1%
ｃ　③
0.1%
ｄ　④
91.3%
ｅ　⑤
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-128]
115B26
解答:
正解:d(正答率 91.3%)



115B27 基準値
82歳の男性．気が遠くなることを主訴に来院した．日常の活動度は最大でも5分程度の杖歩行である．2ヵ月前に行った健康診断で心房細動を初めて指摘されたが，症状に乏しいため医療機関を受診していなかった．昨日，家の中で一時的に意識が遠のき転倒するというエピソードが2回あった．心配になった家人に連れられて来院した．来院時の意識は清明．脈拍96/分，不整．血圧136/78mmHg．呼吸数16/分．SpO2 97％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．
この時点で行う検査として適切でないのはどれか．
ａ　血液検査
1.0%
ｂ　心エコー検査
0.1%
ｃ　Holter心電図
2.4%
ｄ　12誘導心電図
0.1%
ｅ　Master二階段負荷試験
96.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-308]
115B27
解答:
正解:e(正答率 96.3%)



115B28 基準値
63歳の男性．病院の待合室で倒れているところを医療スタッフが発見した．患者の意識と自発呼吸はなく，頸動脈は触知できなかった．心停止状態と判断し，心肺蘇生を開始した．すぐに心電図モニターを装着し，胸骨圧迫を一時中断してモニター画面を確認すると，心拍数20/分の波形がみられた．このとき，患者の意識はないままで，頸動脈も触知できなかった．
次に行うべき処置はどれか．
ａ　気管挿管
2.4%
ｂ　胸骨圧迫
88.3%
ｃ　電気的除細動
3.9%
ｄ　アトロピン静注
5.2%
ｅ　リドカイン静注
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-23, QB2026 Z-637]
115B28
解答:
正解:b(正答率 88.3%)



115B29 基準値
60歳の男性．突然起こった激しい後頭部痛，悪心および嘔吐を主訴に来院した．症状出現後，後頭部痛は少しやわらいだが，市販の鎮痛薬を服薬しても継続したため受診した．来院時，意識は清明で項部硬直は認めなかった．頭部CTを次に示す．
診断として最も考えられるのはどれか．

ａ　髄膜炎
0.0%
ｂ　片頭痛
0.1%
ｃ　脳幹出血
5.8%
ｄ　くも膜下出血
94.0%
ｅ　急性硬膜下血腫
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-930]
115B29
解答:
正解:d(正答率 94.0%)



115B30 基準値
2歳の男児．発熱，咳嗽および喘鳴を主訴に母親に連れられて来院した．数日前から鼻汁と咳嗽を認め，今朝から発熱が出現し，息苦しそうであったため受診した．意識は清明．①体温37.8℃．②脈拍120/分，整．③呼吸数48/分．④SpO2 98％（room air）．⑤毛細血管再充満時間1秒．呼気性喘鳴を聴取する．顔色はやや不良で，口唇チアノーゼは認めない．咽頭発赤を認める．胸骨上部と肋間に陥没呼吸を認める．
下線部のうち緊急性が高いことを示唆するのはどれか．
ａ　①
0.8%
ｂ　②
1.6%
ｃ　③
96.0%
ｄ　④
0.1%
ｅ　⑤
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115B30
解答:
正解:c(正答率 96.0%)



115B31 基準値
42歳の男性．発熱と咳嗽を主訴に来院した．3日前から38℃台の発熱と咳嗽が出現した．昨日から黄色調の喀痰も伴い，症状が悪化してきたため受診した．3年前に高血圧症と診断され，降圧薬の内服治療を受けている．意識は清明．体温38.2℃．脈拍98/分，整．血圧126/68mmHg．呼吸数26/分．SpO2 93％（room air）．眼瞼結膜は蒼白．心雑音を聴取しない．右下側胸部にcoarse cracklesを聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球290万，Hb 8.2g/dL，Ht 26％，白血球54,300（芽球95％，分葉核好中球1％，単球1％，リンパ球3％），血小板3.2万．血液生化学所見：総蛋白7.8g/dL，アルブミン3.3g/dL，AST 38U/L，ALT 20U/L，LD 1,863U/L（基準120〜245），ALP 288U/L（基準115〜359），尿素窒素35mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL．CRP 12mg/dL．喀痰Gram染色でGram陽性双球菌を認める．尿中肺炎球菌迅速抗原検査が陽性である．胸部X線写真で右中下肺野に浸潤影を認める．
この患者の診療録を作成するにあたり，プロブレムリストにあげるプロブレムとして適切でないのはどれか．
ａ　高血圧症
2.8%
ｂ　血小板低値
0.1%
ｃ　抗菌薬の投与
96.8%
ｄ　肺炎球菌による肺炎
0.1%
ｅ　芽球を伴う白血球増多
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-81]
115B31
解答:
正解:c(正答率 96.8%)



115B32 基準値
A 60-year-old man presented with sensory disturbance of his fingers and toes. He lived alone and drank alcohol every day. The amount of his alcohol intake was over 60g/day. He had muscle weakness and burning sensation of his extremities. Examinations showed nystagmus and heart failure.
Which one of the following vitamins is related to his symptoms?
ａ　Vitamin A
0.1%
ｂ　Vitamin B1
97.8%
ｃ　Vitamin B6
2.1%
ｄ　Vitamin C
0.1%
ｅ　Vitamin D
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1189]
115B32
解答:
正解:b(正答率 97.8%)



115B33 基準値
26歳の男性．研修医．診療中にHIV抗原・抗体陽性者の体液に曝露したことを指導医に報告してきた．オートバイの転倒事故による多発外傷で救急搬送された38歳の男性患者の診療をした．意識障害のため当初は患者の基本情報がなかったが，駆け付けた患者家族によりHIV感染者であることが判明した．事実が判明するまでに，研修医は気管挿管，末梢静脈路の確保，血液検体採取，尿道カテーテル留置を行った．いずれも標準予防策として手袋，サージカルマスク及びプラスチックエプロンを着用した．針刺しなどの受傷はないが，尿道カテーテル留置の際に腕の皮膚に患者の尿が飛散した．
研修医に対する指導医の対応として誤っているのはどれか．
ａ　尿が付着した皮膚を流水と石けんで洗浄させる．
0.3%
ｂ　尿が付着した皮膚に外傷がないか確認する．
0.5%
ｃ　患者の血液が付着していないか確認する．
0.2%
ｄ　直ちに抗HIV薬の内服を開始させる．
98.9%
ｅ　研修医の心理的反応に配慮する．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-124]
115B33
解答:
正解:d(正答率 98.9%)



115B34 基準値
4歳の男児．1週間持続する咳嗽を主訴に母親に連れられて来院した．母親と診察医との会話を示す．
医師：「今日はどうされましたか」
母親：「咳が1週間続いているのできました」
医師：「①症状について詳しく教えてください」
母親：「咳は夜寝ているときと明け方が多いです．日中はあまり出ていません．咳とともに胸のあたりがゼーゼーいっている感じがします」
医師：「②熱や鼻汁はありますか」
母親：「ありません」
医師：「③周囲に同じような症状の人はいますか」
母親：「いません」
医師：「④食べ物や薬のアレルギーはありますか」
母親：「卵アレルギーがあります」
医師：「⑤ご両親にアレルギーはありますか」
母親：「私がアトピー性皮膚炎です」
医師：「それでは診察しましょう」
下線部の質問の中で開放型質問はどれか．
ａ　①
99.9%
ｂ　②
0.0%
ｃ　③
0.0%
ｄ　④
0.1%
ｅ　⑤
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115B34
解答:
正解:a(正答率 99.9%)



115B35 基準値
68歳の女性．黄疸を主訴に来院した．2週前から倦怠感を自覚し，1週前に感冒症状があり市販の総合感冒薬を服用した．昨日，家族から眼の黄染を指摘されたため受診した．50歳台から2型糖尿病で内服治療中である．意識は清明．体温36.7℃．脈拍76/分，整．血圧136/80mmHg．呼吸数12/分．眼瞼結膜に貧血を認めない．眼球結膜に黄染を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，右季肋部に肝を1cm触知する．血液所見：赤血球413万，Hb 13.8g/dL，Ht 41％，白血球8,300，血小板20万．血液生化学所見：総蛋白7.1g/dL，アルブミン3.8g/dL，総ビリルビン5.9mg/dL，直接ビリルビン4.7mg/dL，AST 292U/L，ALT 356U/L，LD 577U/L（基準120〜245），ALP 693U/L（基準115〜359），γ-GT 352U/L（基準8〜50），アミラーゼ95U/L（基準37〜160），尿素窒素34mg/dL，クレアチニン1.3mg/dL，血糖118mg/dL，HbA1c 7.8％（基準4.6〜6.2），総コレステロール226mg/dL，トリグリセリド160mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.3mEq/L，Cl 101mEq/L．免疫血清学所見：CRP 1.9mg/dL，HBs抗原陰性，HCV抗体陰性．
まず行うべきなのはどれか．
ａ　腹部造影CT
0.1%
ｂ　Coombs試験
0.0%
ｃ　腹部超音波検査
99.0%
ｄ　腫瘍マーカー測定
0.0%
ｅ　薬剤リンパ球刺激試験
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-333]
115B35
解答:
正解:c(正答率 99.0%)



115B36 基準値
38歳の女性．労作時の息切れを主訴に来院した．3日前から通勤のための最寄りの駅までの歩行で息切れを感じるようになった．昨日は歩行中に気が遠くなる感じも出現したため受診した．受診時の心電図を次に示す．
胸部の聴診で特徴的に聴取されるのはどれか．

ａ　Ⅰ音の大砲音
73.7%
ｂ　Ⅱ音の亢進
11.7%
ｃ　Ⅲ音
6.0%
ｄ　Ⅳ音
4.8%
ｅ　心膜摩擦音
3.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-462]
115B36
解答:
正解:a(正答率 73.7%)



115B37 基準値
82歳の女性．肺炎球菌性髄膜炎のため入院中である．意識障害が遷延しているため，経鼻胃管による経管栄養を開始することになった．意識レベルはJCSⅠ-3からⅡ-10で経過している．体温36.8℃．脈拍76/分．血圧120/80mmHg．呼吸数12/分．SpO2 98％（room air）．日中はベッド上で，半座位で過ごしている．
経管栄養のための経鼻胃管について誤っているのはどれか．
ａ　患者を左側臥位として挿入する．
86.7%
ｂ　胃内容物を吸引しpHを確認する．
8.0%
ｃ　初回の栄養投与は日中に実施する．
0.5%
ｄ　栄養投与前に聴診器で気泡音を確認する．
4.6%
ｅ　留置後にX線撮影で位置を確認する．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1059]
115B37
解答:
正解:a(正答率 86.7%)



115B38 基準値
59歳の女性．手指の腫脹を主訴に来院した．3週前から急に手指末節が腫脹し，爪甲が隆起し軽度の疼痛を伴うようになったため受診した．数日前から同様の症状が足趾にも生じてきた．関節痛はない．手指の写真を次に示す．
精査すべきなのはどれか．

ａ　子宮癌
0.1%
ｂ　腎癌
0.5%
ｃ　乳癌
0.3%
ｄ　肺癌
98.6%
ｅ　卵巣癌
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-767]
115B38
解答:
正解:d(正答率 98.6%)



115B39 基準値
68歳の男性．左肩痛を主訴に来院した．2ヵ月前に左肩痛が出現し，増悪したため受診した．喫煙歴は30本/日を40年間，2年前から禁煙している．脈拍60/分，整．血圧120/88mmHg．呼吸数16/分．胸部X線写真（A）及び胸部造影CT（B）を次に示す．経気管支肺生検で肺腺癌と診断された．
認める可能性が高いのはどれか．

ａ　左散瞳
0.2%
ｂ　顔面浮腫
1.5%
ｃ　左眼瞼下垂
86.5%
ｄ　左上肢の浮腫
11.3%
ｅ　左側の発汗増加
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-772]
115B39
解答:
正解:c(正答率 86.5%)



115B40 基準値
20歳の女性．四肢の皮疹を主訴に来院した．2週前に手掌に皮疹が出現し，その後下肢に皮疹が広がったため受診した．発熱や盗汗，腹痛や体重減少はない．既往歴として2年前のクラミジアによる骨盤腹膜炎がある．意識は清明．バイタルサインに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．両側頸部，腋窩および鼠径部にリンパ節腫脹を認める．手掌と足底の皮疹の写真を次に示す．血清RPRは陽性である．
病原体はどれか．

ａ　Haemophilus ducreyi
0.4%
ｂ　Staphylococcus aureus
0.3%
ｃ　Streptococcus agalactiae
0.2%
ｄ　Treponema pallidum
99.0%
ｅ　Vibrio cholerae
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-257]
115B40
解答:
正解:d(正答率 99.0%)



115B41-42 基準値
次の文を読み，41，42の問いに答えよ．
59歳の男性．1時間持続する前胸部痛のために救急車で搬入された．
現病歴：1ヵ月前から階段昇降時に前胸部絞扼感を自覚していたが，安静にすると5分間ほどで消失した．本日早朝に前胸部絞扼感で覚醒した．しばらく我慢していたが次第に増強し，自力で歩けなくなったため救急搬送された．
既往歴：5年前から高血圧症で降圧薬を服用している．
生活歴：自営業．喫煙は20本/日を39年間．飲酒はビールを500mL/日．
現症：意識は清明．身長168cm，体重82kg．体温36.6℃．心拍数104/分，整．血圧160/94mmHg．呼吸数24/分．SpO2 96％（room air）．冷汗を伴い，四肢は冷たい．心雑音はないが，奔馬調律を聴取する．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦で，肝・脾を触知しない．下肢に浮腫を認めない．
検査所見：心電図では明らかなST-T変化を認めない．
急性心筋梗塞を疑い，心筋トロポニンTを測定することとした．発症からの時間経過から感度は60％，特異度は90％であるとする．この患者の検査前確率を80％と考えたが，結果は陰性であった．
[B041]
陰性結果にもかかわらず急性心筋梗塞である確率はどれか．
ａ　80％
0.4%
ｂ　72％
0.6%
ｃ　64％
98.0%
ｄ　54％
0.7%
ｅ　50％
0.3%
[B042]
検査の結果は陰性であったが，担当医は病歴や症状から急性冠症候群である可能性が否定できないと判断し，患者にここまでの状況を説明することとした．
担当医が患者にかける言葉の中で，説明内容に対する患者の理解を確認しているものはどれか．
ａ　「治療法について何かご希望はありますか」
0.0%
ｂ　「今までの説明で分からないことはありますか」
99.3%
ｃ　「今後についてご家族に話したほうが良いですか」
0.0%
ｄ　「なぜこの病気になってしまったとお考えですか」
0.5%
ｅ　「こちらの病院で検査と治療を受けるのでよろしいでしょうか」
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-593]
B041
解答:
正解:c(正答率 98.0%)
結果:
B042
解答:
正解:b(正答率 99.3%)



115B43-44 基準値
次の文を読み，43，44の問いに答えよ．
36歳の女性．頭痛を主訴に来院した．
現病歴：本日午前7時頃から視界にきらきらした点が現れ，その後に頭痛，悪心が出現したため，同日昼に病院を受診した．頭痛は徐々に出現し，増悪はしていない．21歳時から年に数回同様の頭痛を経験しており，頭痛は毎回1日で改善する．今回よりも強い頭痛を経験したことがあるという．
既往歴：5歳時に急性虫垂炎で手術．
生活歴：喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：母が頭痛持ちであった．
現症：意識は清明．身長160cm，体重50kg．体温36.5℃．脈拍72/分，整．血圧126/76mmHg．呼吸数12/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜に貧血を認めない．瞳孔は左右差なく，対光反射は迅速．眼球運動に異常は認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．項部硬直を認めない．四肢の筋力は保たれており，感覚障害も認めない．四肢の腱反射は正常であり，病的反射は認めない．
検査所見：血液所見：赤血球372万，Hb 12.2g/dL，Ht 40％，白血球6,800，血小板16万．血液生化学所見：AST 29U/L，ALT 21U/L，LD 171U/L（基準120〜245），ALP 350U/L（基準115〜359），尿素窒素10mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL，Na 135mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 98mEq/L．CRP 0.1mg/dL．
頭痛に関する文献を調べると，「突然発症である」，「増悪している」，「これまで経験した中で最悪の頭痛である」の3項目について，該当項目数に応じた重篤な原因による頭痛の尤度比が以下のように掲載されていた．
該当項目数
重篤な原因による頭痛の尤度比
0
0.1
1
2.1
2
9.1
3
12.5
[B043]
この患者が重篤な原因による頭痛を起こしている可能性について，事前確率と比べた事後確率の変化として適切なのはどれか．
ａ　高くなる．
4.3%
ｂ　低くなる．
85.3%
ｃ　変化しない．
0.5%
ｄ　計算できない．
3.3%
ｅ　事前オッズにより異なる．
6.6%
[B044]
この頭痛の特徴はどれか．
ａ　男性に多い．
0.3%
ｂ　高齢者に多い．
0.0%
ｃ　光過敏を伴う．
98.9%
ｄ　NSAIDは無効である．
0.6%
ｅ　動き回ると痛みが軽減する．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-922]
B043
解答:
正解:b(正答率 85.3%)
結果:
B044
解答:
正解:c(正答率 98.9%)



115B45-46 基準値
次の文を読み，45，46の問いに答えよ．
43歳の男性．熱傷のため救急車で搬入された．
現病歴：揚げ物の調理中に着衣に着火し，職場の同僚が救急要請した．
既往歴：高血圧症と脂質異常症について食事療法中．
生活歴：飲食店の調理場で働いている．喫煙は10本/日を10年間，飲酒はビールを350mL/日．妻と2人暮らし．
家族歴：両親が高血圧症．
現症：意識レベルはJCSⅡ-10．身長170cm，体重70kg．体温37.1℃．心拍数90/分，整．血圧90/60mmHg．呼吸数36/分．SpO2 93％（リザーバー付マスク10L/分酸素投与下）．頭髪の前面と眉毛が焦げている．顔面，両上肢および胸腹部に，38％TBSA〈total body surface area〉のⅡ〜Ⅲ度熱傷を認める．口腔と咽頭の粘膜には煤が付着していた．嗄声が認められる．
検査所見：血液所見：赤血球550万，Hb 17.0g/dL，Ht 49％，白血球7,200，血小板30万．血液生化学所見：総蛋白6.1g/dL，AST 45U/L，ALT 17U/L，LD 499U/L（基準120〜245），尿素窒素22mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL，Na 132mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 99mEq/L．
[B045]
搬入時の輸液として適切なのはどれか．
ａ　10％食塩液
0.3%
ｂ　新鮮凍結血漿
0.1%
ｃ　5％ブドウ糖液
0.1%
ｄ　乳酸リンゲル液
99.4%
ｅ　25％アルブミン液
0.2%
[B046]
気道熱傷と診断し，気管挿管を行った．
換気を行った際，気管内に正しく挿管が行われていないと判断されるものはどれか．
ａ　呼気にCO2が検出される．
0.3%
ｂ　胸郭の動きが左右対称である．
2.8%
ｃ　心窩部で送気音が聴取される．
96.0%
ｄ　両側肺野で同等の呼吸音が聴取される．
0.1%
ｅ　気管チューブ内壁に呼気時の曇りがみられる．
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-630]
B045
解答:
正解:d(正答率 99.4%)
結果:
B046
解答:
正解:c(正答率 96.0%)



115B47-48 基準値
次の文を読み，47，48の問いに答えよ．
37歳の女性．全身倦怠感と頭痛を主訴に来院した．
現病歴：半年前から倦怠感を自覚していた．3ヵ月前から頭痛も出現するようになった．1ヵ月前からは起きた時にも強い全身倦怠感があるため，仕事を休むようになった．頭痛の程度は軽いが，2ヵ月前に脇から出てくる自転車に気付かずに接触し，転倒したことがあった．
[B047]
さらに情報を集めるとき，システムレビューに相当する質問はどれか．
ａ　「血の繋がった方で，何かご病気をされた方はいますか」
1.3%
ｂ　「ご自分ではどのような病気を心配されていますか」
3.7%
ｃ　「これまでに大きな病気をしたことはありますか」
4.9%
ｄ　「頭痛はどのような痛みですか」
12.5%
ｅ　「食欲や睡眠はいかがですか」
77.6%
[B048]
さらに医療面接と診察を進めた．
現病歴：頭痛は眼の奥が重く痛むようなものである．3ヵ月前から無月経になっている．食欲も落ちており，体重は半年で3kg低下している．癌なのではないかと心配している．睡眠障害はない．3ヵ月前から便秘が悪化している．
既往歴：特記すべきことはない．
生活歴：会社員．夫と子どもと3人暮らし．喫煙歴と飲酒歴はない．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識は清明．身長153cm，体重48.2kg．脈拍72/分，整．血圧98/56mmHg．呼吸数16/分．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．甲状腺腫を認めない．胸部では乳頭の圧迫で白色乳汁分泌を認める．腹部に異常を認めない．両耳側半盲を認める．
検査所見：血液所見：赤血球357万，Hb 11.1g/dL，Ht 34％，白血球4,200，血小板18万．血液生化学所見：AST 21U/L，ALT 14U/L，LD 146U/L（基準120〜245），尿素窒素15mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖78mg/dL，Na 131mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 97mEq/L．内分泌検査所見：ACTH 9pg/mL（基準60以下），コルチゾール1.9μg/dL（基準5.2〜12.6），TSH 0.76μU/mL（基準0.500〜5.00），FT3 2.27pg/mL（基準2.30〜4.30），FT4 0.51ng/dL（基準0.90〜1.70），LH 0.3mIU/mL（基準1.8〜7.6），FSH 4.4mIU/mL（基準5.2〜14.4），エストラジオール＜10pg/mL（基準11〜230），プロゲステロン0.2ng/mL（基準0.5以下），プロラクチン198ng/mL（基準15以下）．頭部造影MRIで下垂体腺腫を認める．
治療で誤っているのはどれか．
ａ　薬物療法で腫瘍の縮小が期待できる．
10.0%
ｂ　発熱時は副腎皮質ステロイド補充を減量する．
77.1%
ｃ　手術を行う場合，下垂体機能評価を事前に行う．
0.3%
ｄ　ホルモン補充は副腎皮質ステロイドから開始する．
1.2%
ｅ　副腎皮質ステロイド補充開始後は尿崩症の出現に注意する．
11.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-376]
B047
解答:
正解:e(正答率 77.6%)
結果:
B048
解答:
正解:b(正答率 77.1%)



115B49-50 基準値
次の文を読み，49，50の問いに答えよ．
52歳の男性．腹部膨満感を主訴に来院した．
現病歴：3週前から腹部膨満感を自覚するようになった．食欲はあるがすぐに満腹を感じ，食事摂取量が減っている．腹痛や悪心はない．便通は毎日あり，便の性状は以前と変わっていない．1ヵ月で体重が1kg減少した．
既往歴：特記すべきことはない．
生活歴：会社員で事務職．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：父が高血圧症．母が糖尿病．
現症：意識は清明．身長174cm，体重67kg．体温36.3℃．脈拍76/分，整．血圧124/78mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部はやや膨隆し，右肋骨弓下に肝を1cm，左肋骨弓下に脾を2cm触知する．臍左側に径8cmの弾性硬の無痛性腫瘤を触知し，可動性や呼吸性移動や拍動を認めない．両側頸部と鼠径部に径2〜3cmのリンパ節を複数触知する．いずれも弾性硬で可動性があり，圧痛はない．下腿に浮腫を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），潜血（－）．血液所見：赤血球452万，Hb 14.5g/dL，Ht 41％，白血球7,200（好中球68％，好酸球2％，好塩基球0％，単球4％，リンパ球26％），血小板37万．血液生化学所見：総蛋白6.5g/dL，アルブミン4.0g/dL，総ビリルビン0.3mg/dL，AST 18U/L，ALT 16U/L，LD 765U/L（基準120〜245），ALP 221U/L（基準115〜359），γ-GT 28U/L（基準8〜50），尿素窒素32mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖98mg/dL，CEA 3ng/mL（基準5以下），CA19-9 12U/mL（基準37以下）．免疫血清学所見：CRP 0.1mg/dL，可溶性IL-2受容体5,920U/mL（基準157〜474）．
[B049]
この患者でみられる身体所見はどれか．
ａ　反跳痛
0.2%
ｂ　腸雑音の亢進
4.1%
ｃ　腹壁静脈の怒張
3.5%
ｄ　Traube三角の濁音
91.9%
ｅ　肋骨脊柱角の叩打痛
0.4%
[B050]
胸腹部CTで後腹膜，縦隔などにも腫瘤を認めた．
今後の治療方針を確定するために最も重要な検査はどれか．
ａ　腹部MRI
0.4%
ｂ　FDG-PET
7.2%
ｃ　腹部血管造影検査
0.2%
ｄ　表在リンパ節からの組織診
76.6%
ｅ　後腹膜腫瘤からのCTガイド下穿刺吸引細胞診
15.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-892]
B049
解答:
正解:d(正答率 91.9%)
結果:
B050
解答:
正解:d(正答率 76.6%)



115C1 基準値
二次医療圏について正しいのはどれか．
ａ　中学校区に該当する．
3.2%
ｂ　各市町村に該当する．
5.6%
ｃ　各都道府県内の複数の市町村を含む．
89.4%
ｄ　各都道府県に該当する．
1.7%
ｅ　複数の都道府県を含む．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-184]
115C1
解答:
正解:c(正答率 89.4%)



115C2 基準値
許容濃度で正しいのはどれか．
ａ　労働者に悪影響がみられないと判断する濃度
79.2%
ｂ　維持することが望ましいと国が定めた濃度
2.3%
ｃ　食品添加物の1日当たりの最大摂取濃度
0.8%
ｄ　作業場の管理区分決定のための濃度
8.7%
ｅ　毒性が認められない最大生体内濃度
9.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-468]
115C2
解答:
正解:a(正答率 79.2%)



115C3 基準値
学校保健安全法における風疹の出席停止期間の基準について正しいのはどれか．
ａ　発疹が消失するまで
96.5%
ｂ　解熱した後3日を経過するまで
1.2%
ｃ　発症した後5日を経過するまで
0.3%
ｄ　すべての発疹が痂皮化するまで
1.4%
ｅ　病状により学校医その他の医師が感染のおそれがないと認めるまで
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-451]
115C3
解答:
正解:a(正答率 96.5%)



115C4 基準値
酸素投与器具と流量の組合せで適切なのはどれか．
ａ　鼻カニューラ － 1L/分
95.2%
ｂ　鼻カニューラ － 7L/分
0.7%
ｃ　フェイスマスク － 1L/分
0.3%
ｄ　フェイスマスク － 3L/分
2.0%
ｅ　リザーバー付マスク － 4L/分
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-249]
115C4
解答:
正解:a(正答率 95.2%)



115C5 基準値
癌患者が「死にたい」と訴えた時，最初の対応として正しいのはどれか．
ａ　抗うつ薬を処方する．
0.0%
ｂ　今後の診療を拒否する．
0.0%
ｃ　自殺は周囲に迷惑がかかることを説明する．
0.0%
ｄ　精神科を受診して相談するよう勧める．
0.1%
ｅ　何がつらくてそう思うのか尋ねる．
99.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-165]
115C5
解答:
正解:e(正答率 99.8%)



115C6 基準値
医療費が全額公費負担となるのはどれか．
ａ　結核の一般医療
2.9%
ｂ　指定感染症による入院
30.5%
ｃ　精神障害者の措置入院
21.7%
ｄ　小児慢性特定疾病の外来治療
0.4%
ｅ　予防接種による健康被害の救済措置
44.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-239]
115C6
解答:
正解:b(正答率 30.5%)



115C7 基準値
訪問看護について正しいのはどれか．
ａ　自己負担は発生しない．
0.1%
ｂ　主治医の指示とは独立して行われる．
0.1%
ｃ　介護保険よりも医療保険を優先して利用する．
4.6%
ｄ　要介護認定を受けていない者は対象外である．
0.6%
ｅ　人工呼吸器の管理は看護師が在宅で行う診療補助行為に含まれる．
94.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-350]
115C7
解答:
正解:e(正答率 94.6%)



115C8 基準値
国際生活機能分類〈ICF〉について誤っているのはどれか．
ａ　統計分類が主目的である．
89.3%
ｂ　多職種間の共通理解に寄与する．
1.2%
ｃ　障害を生活機能というプラス面からみる．
7.4%
ｄ　背景因子には環境因子と個人因子がある．
0.9%
ｅ　WHOの国際分類ファミリーのひとつである．
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-358]
115C8
解答:
正解:a(正答率 89.3%)



115C9 基準値
平成28年度国民生活基礎調査において，介護が必要となった原因を集計した結果を次に示す．
Aに該当する原因はどれか．

ａ　糖尿病
0.4%
ｂ　呼吸器疾患
2.2%
ｃ　骨折・転倒
70.1%
ｄ　Parkinson病
1.5%
ｅ　悪性新生物（がん）
25.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-312]
115C9
解答:
正解:c(正答率 70.1%)



115C10 基準値
1958〜2018年の子宮頸癌，胃癌，大腸癌，肺癌，乳癌の女性の年齢階層別死亡率の推移（①〜⑤）を次に示す．ただし，死亡率は相対的な値として示してある．
子宮頸癌はどれか．

ａ　①
5.1%
ｂ　②
1.6%
ｃ　③
72.0%
ｄ　④
18.0%
ｅ　⑤
3.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-94]
115C10
解答:
正解:c(正答率 72.0%)



115C11 基準値
母体保護法指定医の資格が必要な医療行為はどれか．
ａ　人工授精
0.1%
ｂ　体外受精
0.1%
ｃ　不妊手術
1.5%
ｄ　出生前診断
0.1%
ｅ　人工妊娠中絶
98.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-170]
115C11
解答:
正解:e(正答率 98.2%)



115C12 基準値
肝臓の代謝で正しいのはどれか．
ａ　アラニンは糖新生に利用される．
32.9%
ｂ　胆汁酸は中性脂肪から合成される．
10.8%
ｃ　非代償性肝硬変では芳香族アミノ酸が低下する．
4.3%
ｄ　アンモニアはTCAサイクルで尿素に変換される．
42.0%
ｅ　非抱合型ビリルビンはグルクロン酸抱合を受け脂溶性になる．
10.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-6]
115C12
解答:
正解:a(正答率 32.9%)



115C13 基準値
Choose the disease that is under sentinel surveillance in Japan, and does not require reports from all medical institutions.
ａ　Measles
4.0%
ｂ　Mumps
62.5%
ｃ　Pertussis
15.8%
ｄ　Rubella
2.7%
ｅ　Syphilis
15.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-389]
115C13
解答:
正解:b(正答率 62.5%)



115C14 基準値
1995〜2018年の日本の性別の一人当たり食塩消費量を次に示す．
Xに相当する数値はどれか．

ａ　10.2
0.9%
ｂ　10.5
12.0%
ｃ　11.0
52.0%
ｄ　12.0
30.0%
ｅ　15.0
5.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-440]
115C14
解答:
正解:d(正答率 30.0%)



115C15 基準値
感染症について正しいのはどれか．
ａ　結核は検疫感染症である．
24.9%
ｂ　コレラの治療医療費は全額公費負担となる．
3.5%
ｃ　髄膜炎菌感染症は定期予防接種の対象である．
13.0%
ｄ　マラリアは感染症法に基づく入院勧告の対象となる．
5.4%
ｅ　新型インフルエンザは，診断後直ちに都道府県知事に届け出る．
53.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-409]
115C15
解答:
正解:e(正答率 53.2%)



115C16 基準値
医療行為とそれによる疾患の組合せで誤っているのはどれか．
ａ　輸血 ー へモクロマトーシス
4.4%
ｂ　副木固定 ー 腓骨神経麻痺
23.1%
ｃ　生物学的製剤の使用 ー HIV感染
62.8%
ｄ　ヒト乾燥硬膜の使用 ー Creutzfeldt-Jakob病
7.7%
ｅ　プレドニゾロン長期内服 ー 二次性副腎機能不全
2.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-15]
115C16
解答:
正解:c(正答率 62.8%)



115C17 基準値
悪性貧血でみられるのはどれか．
ａ　胆石
8.9%
ｂ　脾腫
12.4%
ｃ　異食症
1.6%
ｄ　嚥下障害
18.3%
ｅ　萎縮性胃炎
58.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-30]
115C17
解答:
正解:e(正答率 58.7%)



115C18 基準値
瘙痒を伴わないのはどれか．
ａ　疥癬
0.3%
ｂ　扁平苔癬
12.0%
ｃ　尋常性狼瘡
58.3%
ｄ　疱疹状皮膚炎
1.9%
ｅ　水疱性類天疱瘡
27.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-128]
115C18
解答:
正解:c(正答率 58.3%)



115C19 基準値
マタニティ・ブルーズについて正しいのはどれか．
ａ　母乳育児は禁止する．
0.1%
ｂ　直ちに精神科医師に連絡する．
5.7%
ｃ　涙もろくなるのが特徴である．
87.9%
ｄ　自然に軽快することはまれである．
0.2%
ｅ　分娩1ヵ月後に発症のピークがある．
6.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-302]
115C19
解答:
正解:c(正答率 87.9%)



115C20 基準値
WHOの活動にあてはまらないのはどれか．
ａ　健康の定義
0.1%
ｂ　識字率の向上
98.6%
ｃ　たばこ規制の推進
0.7%
ｄ　国際疾病分類〈ICD〉の改訂
0.3%
ｅ　国際保健規則に基づく感染症対策
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-530]
115C20
解答:
正解:b(正答率 98.6%)



115C21 基準値
母体背景と周産期合併症の組合せで誤っているのはどれか．
ａ　喫煙 ー 常位胎盤早期剝離
0.2%
ｂ　高齢 ー 流産
0.1%
ｃ　肥満 ー 妊娠高血圧症候群
0.7%
ｄ　低体重 ー 巨大児出産
98.8%
ｅ　子宮筋腫術後 ー 子宮破裂
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-165]
115C21
解答:
正解:d(正答率 98.8%)



115C22 基準値
男性の尿道カテーテル留置に際し，適切なのはどれか．
ａ　尿道カテーテルと連結する蓄尿バッグは開放式回路を用いる．
4.4%
ｂ　尿道カテーテルは陰茎を頭側に向けて下腹部に固定する．
91.2%
ｃ　尿道カテーテルを3日ごとに入れ換える．
1.6%
ｄ　入院中は連日膀胱洗浄を行う．
0.1%
ｅ　留置中は安静臥床を促す．
2.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-27]
115C22
解答:
正解:b(正答率 91.2%)



115C23 基準値
精神科における治療時の写真を次に示す．
この治療が有効な疾患はどれか．

ａ　てんかん
2.4%
ｂ　強迫性障害
0.2%
ｃ　緊張型頭痛
0.1%
ｄ　うつ病性障害
97.2%
ｅ　注意欠陥多動性障害〈ADHD〉
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-189]
115C23
解答:
正解:d(正答率 97.2%)



115C24 基準値
非感染性疾患（脳心血管疾患・悪性新生物・慢性呼吸器疾患・糖尿病を含む）の国際保健における現況について正しいのはどれか．
ａ　死亡原因としては感染性疾患より少ない．
3.1%
ｂ　死亡の半分以上は高所得国で発生している．
25.7%
ｃ　急速な都市化や生活習慣のグローバル化が加速要因となっている．
50.8%
ｄ　最大の寄与を有する単一リスクファクターは塩分過剰摂取である．
0.4%
ｅ　低・中所得国においては，富裕層の方が貧困層より死亡率が高い．
20.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-538]
115C24
解答:
正解:c(正答率 50.8%)



115C25 基準値
The purpose of this neonatal screening test using the filter paper card is the early detection for inborn errors of metabolism.
Which of the following is the most appropriate?
ａ　The paper should be dried by hot air.
0.4%
ｂ　Blood is generally collected from the heel of the infant.
97.4%
ｃ　Optimal time for collection is within 24 hours after birth.
0.4%
ｄ　Blood should be applied to both sides of the filter paper card.
1.5%
ｅ　Blood should be collected while the skin is still wet with alcohol.
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-91]
115C25
解答:
正解:b(正答率 97.4%)



115C26 基準値
血液細胞に関する記載で正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　赤血球の寿命は約30日である．
0.5%
ｂ　造血幹細胞は多分化能を有する．
99.8%
ｃ　好中球は分葉核球と桿状核球を指す．
85.4%
ｄ　乳幼児の主な造血組織は肝臓である．
0.3%
ｅ　血小板は巨核球の核が断片化して産生される．
14.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-6]
115C26
解答:
正解:b,c(正答率 85.2%)



115C27 基準値
保健所の業務で正しいのはどれか．2つ選べ．
（#問題を改編）
ａ　医療機関に立入検査を行う．
95.7%
ｂ　選任している産業医の変更の届出を受ける．
3.4%
ｃ　検疫感染症が流行している地域からの船舶を隔離する．
36.0%
ｄ　業務中に結核に感染した労働者の労働災害を認定する．
0.2%
ｅ　カルバペネム耐性腸内細菌目細菌感染症の届出を受ける．
64.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-249]
115C27
解答:
正解:a,e(正答率 60.6%)



115C28 基準値
羊水過少の原因となるのはどれか．2つ選べ．
ａ　アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬
88.4%
ｂ　副腎皮質ステロイド
3.8%
ｃ　カルシウム拮抗薬
15.9%
ｄ　抗甲状腺薬
21.5%
ｅ　NSAID
70.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-148]
115C28
解答:
正解:a,e(正答率 62.1%)



115C29 基準値
図に示す装具が適応となる疾患はどれか．2つ選べ．

ａ　下垂足
99.3%
ｂ　外反母趾
1.3%
ｃ　内反尖足
95.1%
ｄ　股関節脱臼
0.2%
ｅ　膝蓋骨脱臼
4.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-104]
115C29
解答:
正解:a,c(正答率 94.6%)



115C30 基準値
分娩開始と判断する所見はどれか．2つ選べ．
ａ　破水
1.6%
ｂ　児頭の下降
2.9%
ｃ　子宮口開大の開始
3.8%
ｄ　陣痛周期が10分以内
96.7%
ｅ　陣痛頻度が1時間に6回以上
95.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-214]
115C30
解答:
正解:d,e(正答率 93.2%)



115C31 基準値
お薬手帳の役割として正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　薬剤医療費の適正化
6.1%
ｂ　ジェネリック薬品の普及促進
0.5%
ｃ　患者による処方の自己管理の促進
92.2%
ｄ　重複処方，相互作用による健康被害の防止
99.8%
ｅ　薬局薬剤師の判断による処方内容の修正・改善
1.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115C31
解答:
正解:c,d(正答率 92.0%)



115C32 基準値
植込み型除細動器が適応となるのはどれか．2つ選べ．
ａ　心室細動の既往
89.5%
ｂ　ふらつきを伴う心房粗動
2.3%
ｃ　薬物不応性の発作性上室性頻拍
5.7%
ｄ　カテーテルアブレーションが無効な心房細動
7.8%
ｅ　失神を伴う器質的心疾患による持続性心室頻拍
94.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-102]
115C32
解答:
正解:a,e(正答率 85.7%)



115C33 基準値
統合失調症の一次妄想と考えられる患者の言葉はどれか．3つ選べ．
ａ　「（突然）自分は聖徳太子の子孫であるとわかった」
83.7%
ｂ　「（食事の途中で）誰かが自分の食事に毒を盛っている」
15.4%
ｃ　「（漠然と）何か恐ろしいことが起こりそうでひどく怖い」
87.3%
ｄ　「（電車の客が会話する様子を見て）自分の悪口を話している」
20.1%
ｅ　「（隣家を見て）あの玄関の形は明日自分が死ぬことを意味している」
93.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-11]
115C33
解答:
正解:a,c,e(正答率 72.1%)



115C34 基準値
アデノイド増殖症による症状として出現する可能性があるのはどれか．3つ選べ．
ａ　嗄声
7.1%
ｂ　難聴
64.4%
ｃ　鼻閉
85.6%
ｄ　いびき
99.6%
ｅ　嚥下障害
43.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-91]
115C34
解答:
正解:b,c,d(正答率 54.5%)



115C35 基準値
60歳の男性．50本/日の喫煙をしている．現在，糖尿病で自宅近くの診療所に通院し，内服薬による治療を受けている．また，脳梗塞の既往があり，抗血小板薬も内服している．年に1回の自治体のがん検診を受け，診療所では定期的な血液検査を受けている．
この患者における一次予防となるのはどれか．
ａ　禁煙
98.8%
ｂ　血糖降下薬の内服
0.1%
ｃ　抗血小板薬の内服
0.5%
ｄ　定期的なHbA1c測定
0.2%
ｅ　肺がん検診での胸部X線撮影
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-57]
115C35
解答:
正解:a(正答率 98.8%)



115C36 基準値
32歳の経産婦（2妊2産）．1年前からの不正性器出血を主訴に来院した．病期Ⅰの子宮頸癌と診断され，4週後に広汎子宮全摘術とリンパ節郭清術が予定された．予測出血量は800mLである．血液所見：赤血球390万，Hb 10.1g/dL，Ht 31％，白血球5,200，血小板30万．血液生化学所見：総蛋白6.4g/dL，AST 32U/L，ALT 29U/L，フェリチン5ng/mL（基準20〜120）．血液型はAB型RhD（－）である．
現時点の対応として誤っているのはどれか．
ａ　鉄剤投与
2.2%
ｂ　自己血貯血
6.6%
ｃ　不規則抗体スクリーニング
5.0%
ｄ　赤血球液－LRとの交差適合試験
86.1%
ｅ　血液準備量について院内輸血部門と調整
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-180]
115C36
解答:
正解:d(正答率 86.1%)



115C37 基準値
50歳の男性．職場の定期健康診断を受けた結果，高血圧を指摘された．
その結果を踏まえたトータルヘルスプロモーションプラン〈THP〉に含まれないのはどれか．
ａ　禁煙指導
4.5%
ｂ　降圧薬の処方
88.7%
ｃ　運動の計画立案
0.5%
ｄ　塩分制限食の調理指導
1.5%
ｅ　生活習慣の改善に伴う精神的ストレスのケア
4.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-476]
115C37
解答:
正解:b(正答率 88.7%)



115C38 基準値
75歳の男性．慢性C型肝炎による肝硬変，食道静脈瘤の存在が指摘されていたが，高血圧症と脂質異常症とともに特に治療は受けていなかった．吐血し意識を失った状態で倒れているところを家族が発見した．搬送先の病院で内視鏡的食道静脈瘤結紮術を施行したが止血に至らず，死亡した．
この患者において死亡診断書のAに記入すべき疾患はどれか．

ａ　肝硬変
0.1%
ｂ　高血圧症
0.0%
ｃ　脂質異常症
0.0%
ｄ　食道静脈瘤
99.8%
ｅ　慢性C型肝炎
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-138]
115C38
解答:
正解:d(正答率 99.8%)



115C39 基準値
65歳の男性．3日前からの眼痛を主訴に来院した．20歳ころに右眼を強く打撲したが，その後問題なく生活していた．半年前から右眼の視力低下を自覚し，1ヵ月前からほとんど見えなくなったが，仕事の都合で医療機関を受診できなかった．全身所見に異常を認めない．視力は右眼前手動弁，左1.0．眼圧は右53mmHg，左15mmHg．右眼の眼底は透見不能である．右眼の前眼部写真を次に示す．
行うべき治療はどれか．

ａ　抗菌薬投与
0.9%
ｂ　強膜内陥術
7.1%
ｃ　水晶体摘出術
74.4%
ｄ　眼球マッサージ
1.1%
ｅ　全層角膜移植術
16.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-137]
115C39
解答:
正解:c(正答率 74.4%)



115C40 基準値
旅客機が着陸に失敗し，機体が大破した．空港の救急車・消防車の他に，周辺の消防署に応援が要請された．救命救急センターに患者を搬送するため，ドクターヘリも現場に向かっており，まもなく到着する予定である．
ドクターヘリで搬送する場合，優先すべき患者はどれか．
ａ　下肢挫創はあるが，自力で歩行できる．
0.0%
ｂ　頭部が挫滅しており，呼吸も脈もない．
0.1%
ｃ　胸部に打撲傷があり，呼吸状態は安定している．
0.2%
ｄ　興奮状態だが，簡単な指示に従うことができる．
0.1%
ｅ　腹部に挫創があり，意識レベルがJCSⅢ-100である．
99.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-120]
115C40
解答:
正解:e(正答率 99.7%)



115C41 基準値
25歳の女性．3ヵ月前に虫垂炎で入院した際行われた腹部超音波検査で腎臓の異常を指摘され，母の腎臓病が遺伝していないか心配で検査を希望して来院した．母は58歳で，遺伝性腎疾患のため1ヵ月前から透析をしている．母方祖父も60歳から同病で透析をしており，5年前に脳出血で亡くなった．父方の家系に同病の人はいない．身長160cm，体重51kg．血圧110/70mmHg．脈拍80/分，整．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，腫瘤は触知しない．尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血反応（－）．腹部造影CTを次に示す．母と同病であると診断された．近く，結婚予定で挙児希望がある．パートナーの家系に同病の人はいない．
この患者の子どもが同遺伝性腎疾患を有する確率はどれか．
男児（％）
女児（％）
ａ
0
0
ｂ
50
0
ｃ
0
50
ｄ
25
25
ｅ
50
50

ａ　
0.5%
ｂ　
0.1%
ｃ　
0.1%
ｄ　
2.7%
ｅ　
96.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115C41
解答:
正解:e(正答率 96.5%)



115C42 基準値
59歳の男性．肺がん検診で胸部異常陰影を指摘され来院した．胸部X線写真（A）及び胸部単純CT（B）を次に示す．
病変の発生部位として正しいのはどれか．

ａ　右上葉
0.7%
ｂ　右中葉
22.0%
ｃ　右下葉
73.6%
ｄ　右胸膜
3.5%
ｅ　後縦隔
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-21]
115C42
解答:
正解:c(正答率 73.6%)



115C43 基準値
71歳の男性．尿失禁を主訴に来院した．2年前から夜間に尿意で目が覚めてトイレに行くようになり，3ヵ月前からその頻度が増えてきた．高血圧症で内服治療中である．身長172cm，体重69kg．体温36.4℃．脈拍80/分，整．血圧140/80mmHg．下腹部に弾性軟の腫瘤を触知する．直腸指診で4cm大の弾性硬の前立腺を触知し，圧痛を認めない．腹部超音波検査で膀胱内に大量の尿貯留を認める．
治療として適切なのはどれか．
ａ　導尿
94.0%
ｂ　尿道ブジー
1.2%
ｃ　利尿薬投与
0.0%
ｄ　β3刺激薬投与
4.4%
ｅ　抗コリン薬投与
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-24]
115C43
解答:
正解:a(正答率 94.0%)



115C44 基準値
1ヵ月の男児．健康診査のため母親に連れられて来院した．在胎40週，出生体重2,990gであった．周産期に異常はなかった．母親に今後の予防接種のスケジュールについて聞かれたため作成した標準的なスケジュール表を次に示す．
スケジュール表内の（※）にあてはまるワクチンはどれか．

ａ　MRワクチン
6.4%
ｂ　水痘ワクチン
2.1%
ｃ　日本脳炎ワクチン
5.4%
ｄ　4種混合ワクチン
85.4%
ｅ　おたふくかぜワクチン
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-47]
115C44
解答:
正解:d(正答率 85.4%)



115C45 基準値
38歳の男性．易疲労感を主訴に来院した．2年前に転職してから外食と飲酒量が増え，体重が10kg増加している．最近になり易疲労感が出現したため受診した．身長172cm，体重84kg．血圧146/88mmHg．尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－）．血液生化学所見：総蛋白8.0g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 32U/L，ALT 48U/L，尿素窒素22mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，食後2時間血糖252mg/dL，HbA1c 8.2％（基準4.6〜6.2），総コレステロール248mg/dL，トリグリセリド252mg/dL．
患者への説明として適切なのはどれか．
ａ　「血圧が高いので運動は控えましょう」
0.2%
ｂ　「体重を毎朝測定して減量を目指しましょう」
96.2%
ｃ　「空腹時の採血でないと糖尿病と診断できません」
3.1%
ｄ　「糖質を含まないアルコール飲料は問題ありません」
0.1%
ｅ　「1日の摂取エネルギーを1,200kcalにしましょう」
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-153]
115C45
解答:
正解:b(正答率 96.2%)



115C46 基準値
36歳の男性について救急車から現場対応の指示を求められた．7月の暑い日の午後1時頃，昼食後に屋外清掃作業に従事していたところ，突然呼吸困難を訴えたため同僚が救急車を要請した．現場到着後，救急救命士が診察にあたったところ，意識レベルはJCSⅠ-2．体温37.5℃．脈拍114/分，整．血圧70/42mmHg．呼吸数36/分．SpO2 80％（リザーバー付マスク10L/分酸素投与下）．外傷は認めない．顔面は蒼白で口唇に高度の浮腫を認める．頸静脈の怒張を認めない．心音に異常を認めず，心電図上でも頻脈以外の異常を認めない．喘鳴を聴取する．顔面部，胸腹部，背部および四肢の皮膚に膨疹が多発していた．既往に食物アレルギーを指摘されたことがあり，医師から自己注射薬の処方を受けているという．
救急救命士に口頭指示すべき処置はどれか．
ａ　気管挿管
23.8%
ｂ　クーリング
0.4%
ｃ　アドレナリンの筋肉注射
75.6%
ｄ　気管支拡張薬の静脈投与
0.1%
ｅ　自動体外式除細動器の使用
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-14]
115C46
解答:
正解:c(正答率 75.6%)



115C47 基準値
34歳の男性．右下腿の外傷のため救急車で搬入された．5時間前に倉庫での荷物運搬の作業中に，崩れた荷物に右下腿を挟まれて受傷した．救急隊による救出までの間，長時間挟まれていたという．意識は清明．体温36.2℃．心拍数96/分，整．血圧85/40mmHg．呼吸数32/分．SpO2 95％（room air）．右下腿に腫脹と変形を認めるが，皮膚の損傷はない．足部の感覚と運動に異常を認めない．その他の部位に外傷はない．尿所見：赤色，蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血3＋．検査所見：血液所見：赤血球400万，Hb 13.9g/dL，Ht 54％，白血球11,000（桿状核好中球20％，分葉核好中球50％，好酸球1％，好塩基球1％，単球8％，リンパ球20％），血小板38万．血液生化学所見：総蛋白6.5g/dL，アルブミン4.6g/dL，総ビリルビン1.3mg/dL，AST 125U/L，ALT 60U/L，LD 570U/L（基準120〜245），ALP 343U/L（基準115〜359），CK 6,350U/L（基準30〜140），尿素窒素10.2mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，尿酸7.6mg/dL，血糖98mg/dL，Na 137mEq/L，K 5.1mEq/L，Cl 100mEq/L．CRP 0.84mg/dL．動脈血ガス分析：pH 7.30，PaCO2 25Torr，PaO2 105Torr，HCO3－ 12mEq/L．右下腿X線写真で，脛骨および腓骨の骨幹部骨折を認めた．
今後起こり得る病態として最も注意すべきなのはどれか．
ａ　菌血症
0.5%
ｂ　急性肝不全
0.2%
ｃ　急性腎障害
96.4%
ｄ　急性心筋梗塞
2.7%
ｅ　急性腸管壊死
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-105]
115C47
解答:
正解:c(正答率 96.4%)



115C48 基準値
78歳の女性．原因不明の発熱が続くため入院した．原因精査が進められる一方で病状は悪化し，入院7日目に敗血症性ショックで死亡した．担当医は家族に病理解剖の説明をし，承諾を求めることにした．
家族への説明として正しいのはどれか．
ａ　「ご遺体は火葬した後にお返しします」
2.1%
ｂ　「死因の究明が病理解剖の主な目的です」
96.3%
ｃ　「摘出した臓器は病院で永久に保管します」
0.5%
ｄ　「ご遺体は病理解剖後1ヵ月間病院でお預かりします」
1.1%
ｅ　「病理解剖を行わないと死亡診断書が発行できません」
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-159]
115C48
解答:
正解:b(正答率 96.3%)



115C49 基準値
72歳の男性．食事指導と生活指導を受けるために来院した．10年前から高血圧性腎硬化症による慢性腎臓病で通院している．1日30分程度のウォーキングと健康体操を継続している．食欲と体調は良好で，喫煙や飲酒習慣はない．薬剤はサイアザイド系降圧利尿薬1剤が処方されている．身長170cm，体重66kg．血液検査，血液生化学検査では貧血や低蛋白血症を認めず，血中電解質と酸塩基平衡の異常も認めない．eGFR 40mL/分/1.73m2，尿蛋白0.08g/gCr（基準0.15未満）．3日間の食事記録では，摂取量がエネルギー2,100〜2,200kcal/日，蛋白質48〜52g/日，食塩5.2〜5.8g/日であった．
食事と生活に関する説明，指導として適切なのはどれか．
ａ　飲酒を勧める．
0.0%
ｂ　運動量を現状より減らす．
0.2%
ｃ　現状の食塩摂取量を維持する．
99.4%
ｄ　蛋白質摂取量を現状の2倍にする．
0.2%
ｅ　1日総エネルギー摂取量を1,200kcalにする．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-58]
115C49
解答:
正解:c(正答率 99.4%)



115C50 基準値
70歳の男性．膵頭部癌のため膵頭十二指腸切除術を施行され，術後安定していた．術後3日目に呼吸困難と意識の混濁が認められた．体温37.5℃，心拍数118/分，整．血圧122/84mmHg．呼吸数30/分．SpO2 95％（マスク5L/分酸素投与下）．心音は奔馬調律で，呼吸音は両肺にwheezesを聴取する．両下腿に浮腫を認めた．血液所見：赤血球350万，Hb 8.8g/dL，Ht 28％，白血球13,100，血小板21万．血液生化学所見：AST 99U/L，ALT 31U/L，LD 659U/L（基準120〜245），クレアチニン1.4mg/dL，血糖128mg/dL，脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉2,920pg/mL（基準18.4以下）．CRP 2.2mg/dL．胸部X線写真を次に示す．
治療薬として適切なのはどれか．

ａ　ループ利尿薬
96.5%
ｂ　カテコラミン製剤
0.9%
ｃ　カルシウム拮抗薬
0.3%
ｄ　副腎皮質ステロイド
1.7%
ｅ　エンドセリン受容体拮抗薬
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-46]
115C50
解答:
正解:a(正答率 96.5%)



115C51 基準値
4歳の男児．鼻出血を主訴に母親に連れられて来院した．朝から鼻出血があり，夕方になっても止まらないため心配した母親に連れられて受診した．2歳ころから鼻出血を繰り返しており，いつも止血するまでに3〜4時間要した．関節内出血や筋肉内出血の既往はない．父親に同様の出血傾向がある．身長104cm，体重15.4kg．体表に出血斑を認めない．血液所見：赤血球312万，Hb 10.2g/dL，Ht 31％，白血球8,900，血小板18万，出血時間延長，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），APTT 48.4秒（基準対照32.2）．
最も考えられるのはどれか．
ａ　血友病A
6.2%
ｂ　von Willebrand病
83.9%
ｃ　ビタミンK欠乏症
0.1%
ｄ　IgA血管炎〈Schönlein-Henoch紫斑病〉
0.0%
ｅ　遺伝性出血性末梢血管拡張症〈Osler病〉
9.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115C51
解答:
正解:b(正答率 83.9%)



115C52 基準値
72歳の女性．悪心を主訴に来院した．3年前に後腹膜の径10cmの腫瘤を開腹生検して濾胞性リンパ腫と診断された．癌薬物療法を受けて寛解を得たがその1年後に腫瘍の急速な再増大を認め，再発と診断された．薬物療法を受け，腫瘍は縮小したが消失はしなかった．薬物療法の中止を希望し在宅療養中であった．2ヵ月前から腰痛が出現しNSAIDを内服したが増悪するため，悪心に対する対策を行った上でオピオイドの内服をはじめ腰痛は消失した．1ヵ月前から下肢浮腫が出現し，1週前から腹部膨満感，腹痛とともに食欲不振が出現したという．昨晩から悪心も出現したため受診した．意識は清明であるが顔面は苦悶様である．身長156cm，体重41kg．体温37.5℃．脈拍96/分，整．血圧108/68mmHg．眼瞼結膜は貧血様である．両鼠径に2〜5cmの腫大したリンパ節を多数触知する．腹部は著明に膨隆して腸蠕動音は減弱している．両側下肢に浮腫を認める．血液所見：赤血球345万，Hb 9.2g/dL，Ht 28％，白血球9,000，血小板9.5万．血液生化学所見：総蛋白5.2g/dL，アルブミン2.7g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，AST 24U/L，ALT 13U/L，LD 1,120U/L（基準120〜245），尿素窒素28mg/dL，クレアチニン1.7mg/dL，尿酸10.2mg/dL．腹部単純CTを次に示す．
最も適切な対応はどれか．

ａ　腹水穿刺
59.4%
ｂ　降圧薬投与
0.1%
ｃ　開腹腫瘍切除術
0.8%
ｄ　アルブミン製剤投与
10.6%
ｅ　オピオイドスイッチング〈オピオイドローテーション〉
29.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 M-29]
115C52
解答:
正解:e(正答率 29.1%)



115C53 基準値
1歳6ヵ月の男児．健康診査のため母親に連れられて来院した．上手に歩くことができるが，①スキップはできない．なぐり書きはできるが，②まねをして○を描くことができない．単語を話すが，③2語文はなく，④自分の名前は言えない．お気に入りの絵本をめくるが，⑤興味あるものの指さしはない．
下線部のうち発達の異常が疑われるのはどれか．
ａ　①
0.0%
ｂ　②
0.2%
ｃ　③
0.4%
ｄ　④
0.3%
ｅ　⑤
99.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115C53
解答:
正解:e(正答率 99.1%)



115C54 基準値
68歳の男性．膀胱全摘術後の患者である．腹部の写真を次に示す．
この患者について正しいのはどれか．

ａ　集尿袋が必要である．
85.0%
ｂ　巨赤芽球性貧血を起こす．
0.6%
ｃ　間歇的な導尿が必要である．
13.2%
ｄ　乳酸アシドーシスをきたす．
0.4%
ｅ　カテーテル交換が必要である．
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-140]
115C54
解答:
正解:a(正答率 85.0%)



115C55 基準値
20歳の女性．頭髪や眉毛を抜くことを主訴に来院した．頭痛のために受診した内科で，精神科の受診を勧められ受診した．小学3年生の時から頭髪や眉毛を抜くことが癖になり，現在では頭髪はほとんどなくウィッグ（かつら）を装着している．スクールカウンセラーの面接を受けたことはあったが，社会人になって中断している．自分でも何とかしたいと思っているが，これまで精神科を受診する勇気がなかったという．食欲と睡眠の障害は認められず，日常生活に大きな支障はみられない．Hamiltonうつ病評価尺度は12点（0点〜7点：正常）である．
この患者の評価に適切な検査はどれか．2つ選べ．
ａ　Rorschachテスト
83.4%
ｂ　津守・稲毛式発達検査
1.6%
ｃ　前頭葉機能検査〈FAB〉
18.0%
ｄ　文章完成法テスト〈SCT〉
86.5%
ｅ　リバーミード行動記憶検査〈RBMT〉
10.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-174]
115C55
解答:
正解:a,d(正答率 73.7%)



115C56 基準値
53歳の男性．上腹部痛を主訴に来院した．24歳ころからワインや日本酒を多飲している．6ヵ月前から上腹部に鈍痛を自覚し，2週前から痛みが増強したため受診した．意識は清明．身長165cm，体重54kg．体温36.4℃．脈拍72/分，整．血圧128/60mmHg．腹部は平坦で，上腹部に圧痛を認める．血液所見：赤血球340万，Hb 12.2g/dL，Ht 34％，白血球6,100，血小板16万．血液生化学所見：総蛋白6.7g/dL，アルブミン3.6g/dL，総ビリルビン1.0mg/dL，AST 74U/L，ALT 53U/L，LD 291U/L（基準120〜245），ALP 368U/L（基準115〜359），γ-GT 130U/L（基準8〜50），アミラーゼ44U/L（基準37〜160），尿素窒素14mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，尿酸7.9mg/dL，血糖278mg/dL，HbA1c 10.6％（基準4.6〜6.2），総コレステロール209mg/dL，トリグリセリド150mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 103mEq/L．腹部CTを次に示す．
この患者への指導として適切なのはどれか．2つ選べ．

ａ　禁酒
99.7%
ｂ　塩分制限
0.4%
ｃ　水分制限
0.1%
ｄ　脂肪制限
97.1%
ｅ　蛋白制限
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-152]
115C56
解答:
正解:a,d(正答率 96.9%)



115C57 基準値
78歳の女性．左膝関節痛を主訴に来院した．2日前に誘因なく左膝関節痛が出現し，次第に増悪してきたため受診した．膝関節に腫脹を認め，発赤，熱感を伴っている．関節穿剌で，黄白色のやや混濁した関節液を認めた．
可能性が高い疾患はどれか．2つ選べ．
ａ　偽痛風
94.4%
ｂ　半月板断裂
0.2%
ｃ　化膿性関節炎
98.4%
ｄ　特発性膝骨壊死
5.0%
ｅ　変形性膝関節症
2.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-86]
115C57
解答:
正解:a,c(正答率 92.8%)



115C58 基準値
11ヵ月の女児．下痢を主訴に両親と共に来院した．在胎38週3日，体重2,890gで出生した．一昨日夜から発熱と嘔吐があり，昨日自宅近くの診療所を受診して制吐薬を処方された．嘔吐は昨日夕方には止まったが，夜中から白色の下痢が頻回となったため早朝，救急外来を受診した．意識は清明．身長74.0cm，体重8,645g（病前体重9,100g）．体温36.9℃，脈拍140/分，整．血圧90/60mmHg．呼吸数50/分．毛細血管再充満時間は3秒．呼吸音に左右差はない．腹部は平坦，軟で，腸雑音は亢進している．皮膚のツルゴールは低下している．四肢末梢に冷感を感じる．
この時点で予測される病態はどれか．2つ選べ．
ａ　冠血流量低下
4.9%
ｂ　末梢血管収縮
94.5%
ｃ　中心静脈圧上昇
0.9%
ｄ　分時換気量増加
28.1%
ｅ　分時心拍出量低下
71.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-96]
115C58
解答:
正解:b,d(正答率 24.5%)



115C59 基準値
33歳の初産婦（1妊0産）．妊娠39週5日，規則的な子宮収縮を主訴に来院した．これまでの妊娠経過に異常は認めなかった．午前3時，10分間隔の子宮収縮を自覚し，次第に増強したため午前8時に来院した．内診所見は，分泌物は粘液性で一部血性，子宮口は2cm開大，展退度は80％，硬度は軟，児頭下降度はSP－2cmであった．入院し経過観察をしていたが，12時の時点で破水を認めた．17時の時点で分娩には至っていない．パルトグラムを次に示す．
診断はどれか．3つ選べ．

ａ　適時破水
6.6%
ｂ　微弱陣痛
92.2%
ｃ　分娩停止
86.4%
ｄ　後方後頭位
24.3%
ｅ　低在横定位
90.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-235]
115C59
解答:
正解:b,c,e(正答率 70.3%)



115C60-62 基準値
次の文を読み，60〜62の問いに答えよ．
65歳の男性．食道癌手術後に入院中である．
現病歴：食道癌のため，10日前に胸腔鏡補助下胸部食道全摘術を施行した．術後経口摂取が困難と予想されたため，7日前に右内頸静脈に中心静脈カテーテルを留置して中心静脈栄養を開始した．以後徐々に経口栄養摂取は増加していた．今朝6時のバイタルサインには異常を認めず朝食時も問題なかったが，9時に医師が病室を訪ねると意識障害が認められた．
既往歴：50歳から高血圧症に対して内服加療中．
生活歴：昨年まで事務職．喫煙は20本/日を35年間．飲酒は機会飲酒．
家族歴：両親が胃癌で死亡．
現症：意識レベルはJCSⅡ-10，GCS E3V4M6．身長167cm，体重48kg．体温38.5℃．脈拍114/分，整．血圧88/50mmHg．呼吸数24/分．SpO2 96％（room air）．皮膚は湿潤している．眼瞼結膜は軽度貧血様である．眼球結膜に黄染を認めない．口腔内と咽頭に異常を認めない．中心静脈カテーテル刺入部に異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．手術創に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．圧痛を認めない．背部の皮膚に異常を認めない．椎体の圧痛と叩打痛は認めず，また肋骨脊柱角の叩打痛は認めない．四肢は軽度の浮腫を認める．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血（±），沈渣に白血球を認めない．血液所見：赤血球345万，Hb 10.2g/dL，Ht 31％，白血球17,300（桿状核好中球28％，分葉核好中球47％，好酸球1％，好塩基球0％，単球7％，リンパ球17％），血小板16万，PT-INR 1.1（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL，アルブミン2.5g/dL，総ビリルビン1.0mg/dL，AST 71U/L，ALT 58U/L，LD 402U/L（基準120〜245），ALP 330U/L（基準115〜359），γ-GT 48U/L（基準8〜50），CK 143U/L（基準30〜140），尿素窒素25mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，血糖122mg/dL，Na 134mEq/L，K 4.1mEq/L，Cl 97mEq/L，Ca 8.0mg/dL，P 4.2mg/dL．CRP 24mg/dL．動脈血ガス分析（room air）：pH 7.45，PaCO2 34Torr，PaO2 102Torr，HCO3− 24.2mEq/L．
[C060]
この時点でのquick SOFAスコアはどれか．
ａ　0点
0.1%
ｂ　1点
0.1%
ｃ　2点
1.5%
ｄ　3点
98.0%
ｅ　4点
0.3%
[C061]
意識障害の原因として最も疑うべきものはどれか．
ａ　Clostridioides difficile腸炎
2.0%
ｂ　カテーテル関連血流感染症
68.0%
ｃ　化膿性脊椎炎
0.3%
ｄ　急性腎盂腎炎
0.1%
ｅ　誤嚥性肺炎
29.6%
[C062]
2セットの血液培養を採取したところ，2セットとも培養陽性となった．培養ボトル内容液のGram染色標本を次に示す．
この微生物の同定および薬剤感受性試験の結果を待つ間に投与を開始しておくべき抗菌薬はどれか．

ａ　クラリスロマイシン
0.5%
ｂ　バンコマイシン
29.0%
ｃ　ペニシリンG
44.8%
ｄ　メロペネム
24.4%
ｅ　レボフロキサシン
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-210]
C060
解答:
正解:d(正答率 98.0%)
結果:
C061
解答:
正解:b(正答率 68.0%)
結果:
C062
解答:
正解:b(正答率 29.0%)



115C63-65 基準値
次の文を読み，63〜65の問いに答えよ．
82歳の女性．発熱と意識障害のため救急車で搬入された．
現病歴：3日前から発熱し，食事もむせるようになった．本日朝から呼びかけへの反応が乏しくなった．
既往歴：72歳時からAlzheimer型認知症に対してドネペジルを内服中である．
生活歴：ADLは車いす移動．2年前からサービス付き高齢者向け住宅に入居している．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：呼びかけにより開眼し「苦しい」と発語はあるが問いかけには答えられない．痛み刺激に対して手で払いのける．体温38.2℃．心拍数40/分，整．血圧140/90mmHg．呼吸数24/分．SpO2 92％（リザーバー付マスク10L/分酸素投与下）．瞳孔は高度に縮瞳し，対光反射は消失している．鼻汁，流涎および発汗がみられる．運動麻痺を認めない．腱反射の異常を認めない．両側肺底部にcoarse cracklesを聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下腿に浮腫を認めない．下肢に筋力低下を認める．
[C063]
流涎に対して最初に行うべき処置はどれか．
ａ　気管挿管
16.6%
ｂ　口腔内吸引
83.1%
ｃ　経鼻胃管挿入
0.1%
ｄ　輪状甲状靱帯穿刺
0.1%
ｅ　経鼻エアウェイ挿入
0.2%
[C064]
この病態の診断に有用な血液検査項目はどれか．
ａ　Ca
1.7%
ｂ　TSH
0.1%
ｃ　血糖
0.5%
ｄ　血清補体値
0.5%
ｅ　コリンエステラーゼ
97.2%
[C065]
対応で正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　アドレナリン投与
0.8%
ｂ　ダントロレン投与
11.8%
ｃ　ドネペジルの中止
94.7%
ｄ　硫酸アトロピン投与
88.4%
ｅ　アセトアミノフェン投与
4.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 K-37]
C063
解答:
正解:b(正答率 83.1%)
結果:
C064
解答:
正解:e(正答率 97.2%)
結果:
C065
解答:
正解:c,d(正答率 83.8%)



115C66-68 基準値
次の文を読み，66〜68の問いに答えよ．
75歳の男性．腹痛を主訴に来院した．
現病歴：3週前から食思不振と倦怠感を自覚していた．2日前から上腹部の鈍痛が出現したため受診した．
既往歴：45歳から高血圧症と糖尿病で内服加療中である．血糖コントロールは良好であった．61歳時に早期胃癌の診断で幽門側胃切除（BillrothⅠ法再建）術．
生活歴：妻と長男夫婦と4人暮らし．喫煙は20本/日を45年間．飲酒は機会飲酒．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識は清明．身長166cm，体重57kg．体温36.7℃．脈拍76/分，整．血圧134/86mmHg．呼吸数14/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，手術痕を認める．圧痛のない腫大した胆囊を触知する．肝・脾を触知しない．腸雑音に異常を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球411万，Hb 13.8g/dL，Ht 41％，白血球8,600，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白7.1g/dL，アルブミン3.7g/dL，総ビリルビン2.1mg/dL，直接ビリルビン1.3mg/dL，AST 328U/L，ALT 216U/L，LD 564U/L（基準120〜245），ALP 1,235U/L（基準115〜359），γ-GT 602U/L（基準8〜50），アミラーゼ101U/L（基準37〜160），尿素窒素24mg/dL，クレアチニン1.2mg/dL，尿酸5.4mg/dL，血糖123mg/dL，HbA1c 7.0％（基準4.6〜6.2），総コレステロール196mg/dL，トリグリセリド110mg/dL，Na 139mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 99mEq/L，CEA 5.3ng/mL（基準5以下），CA19-9 133U/mL（基準37以下）．CRP 1.5mg/dL．
[C066]
この患者にみられるのはどれか．
ａ　Charcot三徴
0.5%
ｂ　Courvoisier徴候
96.5%
ｃ　Grey-Turner徴候
0.3%
ｄ　Murphy徴候
2.7%
ｅ　Reynolds五徴
0.0%
[C067]
腹部造影CT（①〜⑤）を次に示す．
この患者のものと考えられるのはどれか．

ａ　①
12.4%
ｂ　②
10.7%
ｃ　③
1.1%
ｄ　④
71.7%
ｅ　⑤
4.1%
[C068]
まず行う対応として適切なのはどれか．
ａ　胆囊摘出術
12.7%
ｂ　肝動脈塞栓術
0.1%
ｃ　経皮的膿瘍ドレナージ
1.3%
ｄ　内視鏡的胆管ドレナージ
77.9%
ｅ　内視鏡的十二指腸ステント留置
8.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-158]
C066
解答:
正解:b(正答率 96.5%)
結果:
C067
解答:
正解:d(正答率 71.7%)
結果:
C068
解答:
正解:d(正答率 77.9%)



115C69-71 基準値
次の文を読み，69〜71の問いに答えよ．
78歳の女性．胸部不快感を主訴に来院した．
現病歴：2週前から労作時に胸部の不快感を自覚するようになり受診した．
既往歴：61歳時に糖尿病，65歳時に高血圧症，高尿酸血症と診断され，内服加療中．76歳時に肺炎で入院加療を受けた．1年前から椎間板ヘルニアによる腰痛に対し鎮痛薬の処方も受けている．腰痛のため運動量の減少に伴い，最近は筋肉量の減少も指摘されていた．
生活歴：80歳の夫と2人暮らし．喫煙は24歳から20本/日を37年間．飲酒は機会飲酒．
家族歴：父親が70歳時に心不全で死亡．
現症：意識は清明．身長154cm，体重41kg．体温35.8℃．脈拍84/分，整．血圧142/88mmHg．呼吸数16/分．SpO2 96％（room air）．眼瞼結膜に異常を認めない．頸静脈の怒張を認めない．胸骨左縁第3肋間を最強点とするLevine 2/6の収縮期雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．左足背動脈は触知が不良で冷感を認める．
検査所見：尿所見：蛋白2＋，潜血（－），糖（－），尿蛋白1.5g/日．血液所見：赤血球362万，Hb 11.0g/dL，Ht 35％，白血球6,800，血小板16万．血液生化学所見：総蛋白6.2g/dL，アルブミン3.2g/dL，AST 20U/L，ALT 12U/L，LD 198U/L（基準120〜245），ALP 288U/L（基準115〜359），CK 28U/L（基準30〜140），尿素窒素32mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，eGFR 37mL/分/1.73m2，尿酸8.2mg/dL，血糖118mg/dL，HbA1c 6.6％（基準4.6〜6.2），総コレステロール142mg/dL，Na 136mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 104mEq/L．CRP 0.8mg/dL．12誘導心電図でⅡ，Ⅲ，aVF，V4-6誘導のST低下を認める．胸部X線写真で心胸郭比56％．
虚血性心疾患が疑われ，冠動脈造影検査の実施を検討することとなった．
[C069]
この患者の腎機能をより正確に把握するために有用な指標はどれか．
ａ　尿中NAG値
1.2%
ｂ　尿蛋白/クレアチニン比
13.0%
ｃ　尿中β2-マイクログロブリン値
2.4%
ｄ　血液尿素窒素/血清クレアチニン比
8.5%
ｅ　血清シスタチンCによるGFR推算値
74.9%
[C070]
腎機能は中等度の障害であり，冠動脈造影検査を行うことになった．
この患者で造影剤使用前に中止を検討すべき内服薬はどれか．
ａ　利尿薬
9.8%
ｂ　NSAID
75.7%
ｃ　尿酸合成阻害薬
1.4%
ｄ　αグルコシダーゼ阻害薬
8.4%
ｅ　アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬
4.6%
[C071]
冠動脈造影検査前に行うべき対応はどれか．
ａ　血液透析
1.5%
ｂ　スタチン内服
5.3%
ｃ　生理食塩液点滴静注
87.9%
ｄ　ドーパミン点滴静注
1.2%
ｅ　ヒト心房利尿ペプチド〈hANP〉点滴静注
4.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 X-11]
C069
解答:
正解:e(正答率 74.9%)
結果:
C070
解答:
正解:b(正答率 75.7%)
結果:
C071
解答:
正解:c(正答率 87.9%)



115C72-74 基準値
次の文を読み，72〜74の問いに答えよ．
80歳の男性．胸痛のため救急車で搬入された．
現病歴：昨日午後7時ころ夕食中に急に胸部絞扼感を感じた．胸痛は約30分持続したが自然に軽快し，その日は就寝した．本日朝6時，起床時に昨晩と同様の胸痛が出現した．昨夜より症状が強く動けない状態が持続し，その後呼吸困難も生じてきたため救急車を要請し，午前7時に救急搬送された．
既往歴：10年前から高血圧症で通院加療中．
生活歴：妻と2人暮らし．喫煙は20本/日，60年間．飲酒は機会飲酒．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識は清明．身長155cm，体重60kg．心拍数108/分，整．血圧106/86mmHgで明らかな左右差を認めない．呼吸数20/分．SpO2 94％（リザーバー付マスク10L/分酸素投与下）．冷汗を認める．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．頸静脈の怒張を認める．心音はⅢ音ギャロップを呈しており，心尖部を最強点とするLevine 3/6の収縮期雑音を聴取する．呼吸音は両側中下胸部に湿性ラ音を聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下腿に浮腫を認めない．
検査所見：赤血球463万，Hb 13.2g/dL，Ht 40％，白血球9,800，血小板28万，総ビリルビン0.5mg/dL，AST 118U/L，ALT 32U/L，LD 320U/L（基準120〜245），CK 346U/L（基準30〜140），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖98mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 97mEq/L．心筋トロポニンT迅速検査陽性．心電図は心拍数108/分の洞調律で，広範な誘導でST低下を認めた．
[C072]
この患者の病態で正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　左房圧は上昇している．
93.4%
ｂ　僧帽弁閉鎖不全がある．
97.7%
ｃ　心拍出量は増加している．
2.6%
ｄ　中心静脈圧は低下している．
2.8%
ｅ　副交感神経の緊張状態である．
3.4%
[C073]
冠動脈造影像（A）を次に示す．血圧が低下したため，補助循環装置を挿入した．このときの胸部透視時の写真（B）を次に示す．
この患者について正しいのはどれか．2つ選べ．

ａ　冠動脈造影では冠動脈の中隔枝を介した側副血行が認められる．
86.0%
ｂ　冠動脈造影では右冠動脈の近位部に高度狭窄を認める．
6.0%
ｃ　留置している補助循環装置により血液の酸素化が行える．
9.4%
ｄ　留置している補助循環装置により冠動脈血流量の増加が期待される．
95.1%
ｅ　留置している補助循環装置は大静脈内に留置されている．
3.5%
[C074]
冠血行再建術が施行された後，ICUに入室した．血行動態は安定し補助循環装置も抜去された．
この患者への心臓リハビリテーションの説明で誤っているのはどれか．
ａ　「最初は監視下で行います」
0.0%
ｂ　「心拍数を見ながら進めていきます」
0.1%
ｃ　「息切れや胸痛があれば無理に進めません」
0.1%
ｄ　「心臓リハビリは退院の時点で終了となります」
99.7%
ｅ　「ご家族と一緒に食事やお薬についても勉強しましょう」
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-135]
C072
解答:
正解:a,b(正答率 91.3%)
結果:
C073
解答:
正解:a,d(正答率 82.9%)
結果:
C074
解答:
正解:d(正答率 99.7%)



115C75 基準値
7歳5ヵ月の男児．太っていることを心配した母親に連れられて来院した．身長120cm，体重28kg．
肥満度を求めよ．なお，7歳5ヵ月，男児の標準体重を22kgとする．
ただし，小数点以下の数値が得られた場合には，小数第1位を四捨五入すること．
解答：□□％
（解答欄には数値を半角で入力）

 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-199]
115C75
解答:
正解:27(正答率 73.1%)



115D1 基準値
FSHが高値となる無月経の障害部位はどれか．
ａ　視床下部
0.7%
ｂ　下垂体
0.7%
ｃ　卵巣
98.2%
ｄ　子宮
0.4%
ｅ　腟
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-18]
115D1
解答:
正解:c(正答率 98.2%)



115D2 基準値
点滴投与を行う際，血中濃度のモニタリングが必要な薬剤はどれか．
ａ　クリンダマイシン
8.8%
ｂ　セファゾリン
1.0%
ｃ　バンコマイシン
60.9%
ｄ　ペニシリンG
1.3%
ｅ　レボフロキサシン
28.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-194]
115D2
解答:
正解:c(正答率 60.9%)



115D3 基準値
眼科救急疾患と初期対応の組合せで正しいのはどれか．
ａ　眼窩蜂巣炎 ー 炭酸脱水酵素阻害薬の内服
1.8%
ｂ　急性涙囊炎 ー アトロピン点眼
1.4%
ｃ　急性ぶどう膜炎 ー ピロカルピン点眼
7.4%
ｄ　裂孔原性網膜剝離 ー 副腎皮質ステロイド点眼
4.0%
ｅ　網膜中心動脈閉塞症 ー 眼球マッサージ
85.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-54]
115D3
解答:
正解:e(正答率 85.4%)



115D4 基準値
心アミロイドーシスについて誤っているのはどれか．
ａ　二次性心筋症である．
2.1%
ｂ　心電図で低電位差を認める．
7.5%
ｃ　心筋生検が診断に有用である．
1.0%
ｄ　左室拡張障害による心不全を生じる．
28.0%
ｅ　老人性全身性アミロイドーシスでは免疫グロブリンが心臓に沈着する．
61.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-227]
115D4
解答:
正解:e(正答率 61.4%)



115D5 基準値
睡眠時無呼吸症候群の合併を疑わせるものとして誤っているのはどれか．
ａ　気胸の既往
97.6%
ｂ　昼間の眠気
0.2%
ｃ　頻回の夜間覚醒
1.6%
ｄ　治療反応性が不良な高血圧
0.2%
ｅ　夜間発症の心血管イベントの既往
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-170]
115D5
解答:
正解:a(正答率 97.6%)



115D6 基準値
幼児期に発症し思春期までに多くが自然寛解するのはどれか．
ａ　片頭痛
0.1%
ｂ　過換気症候群
0.6%
ｃ　起立性調節障害
2.3%
ｄ　神経性食思不振症
0.1%
ｅ　アセトン血性嘔吐症
96.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-227]
115D6
解答:
正解:e(正答率 96.9%)



115D7 基準値
急性膿胸の原因にならないのはどれか．
ａ　肺炎
0.4%
ｂ　胸部外傷
0.4%
ｃ　食道穿孔
1.0%
ｄ　肺線維症
97.0%
ｅ　降下性壊死性縦隔炎
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-212]
115D7
解答:
正解:d(正答率 97.0%)



115D8 基準値
レジオネラ肺炎について誤っているのはどれか．
ａ　集団感染がみられる．
0.3%
ｂ　中枢神経系症状を呈する．
1.4%
ｃ　低ナトリウム血症を生じる．
1.3%
ｄ　βラクタム系抗菌薬が有効である．
96.7%
ｅ　迅速診断に尿中抗原検出キットが有用である．
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-16]
115D8
解答:
正解:d(正答率 96.7%)



115D9 基準値
合併症として完全房室ブロックを最も生じやすいのはどれか．
ａ　全身性強皮症
0.3%
ｂ　Sjögren症候群
1.4%
ｃ　甲状腺機能低下症
0.5%
ｄ　心サルコイドーシス
97.0%
ｅ　全身性エリテマトーデス〈SLE〉
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-126]
115D9
解答:
正解:d(正答率 97.0%)



115D10 基準値
経尿道的手術が第一選択となるのはどれか．2つ選べ．
ａ　尿管癌
6.4%
ｂ　腎細胞癌
0.3%
ｃ　前立腺癌
5.7%
ｄ　膀胱結石
96.9%
ｅ　前立腺肥大症
90.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-39]
115D10
解答:
正解:d,e(正答率 88.2%)



115D11 基準値
大球性貧血をきたすのはどれか．2つ選べ．
ａ　慢性腎不全
1.7%
ｂ　脾臓摘出術後
3.2%
ｃ　骨髄異形成症候群
94.8%
ｄ　長期アルコール多飲
93.8%
ｅ　ヒトパルボウイルスB19感染
6.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-12]
115D11
解答:
正解:c,d(正答率 88.9%)



115D12 基準値
中枢神経原発悪性リンパ腫について正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　若年女性に好発する．
16.4%
ｂ　初発症状にぶどう膜炎がある．
23.1%
ｃ　大部分はB細胞リンパ腫である．
97.9%
ｄ　診断時に約半数で全身転移を認める．
51.0%
ｅ　副腎皮質ステロイドは根治的な治療薬である．
11.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-242]
115D12
解答:
正解:b,c(正答率 21.8%)



115D13 基準値
慢性咳嗽をきたすのはどれか．2つ選べ．
ａ　後鼻漏
73.9%
ｂ　食道憩室
7.3%
ｃ　逆流性食道炎
98.7%
ｄ　食道カンジダ症
14.5%
ｅ　機能性ディスペプシア
5.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-233]
115D13
解答:
正解:a,c(正答率 72.8%)



115D14 基準値
乳び胸の原因となるのはどれか．2つ選べ．
ａ　心不全
0.8%
ｂ　食道癌手術
95.3%
ｃ　細菌性胸膜炎
4.8%
ｄ　月経随伴性気胸
5.2%
ｅ　肺リンパ脈管筋腫症〈LAM〉
94.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-206]
115D14
解答:
正解:b,e(正答率 89.3%)



115D15 基準値
全生活史健忘患者が保持している記憶はどれか．2つ選べ．
ａ　自分の名前
40.0%
ｂ　自分の年齢
23.7%
ｃ　家族との旅行
1.6%
ｄ　切符の買い方
62.2%
ｅ　日本で一番高い山の名前
72.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-8]
115D15
解答:
正解:d,e(正答率 58.6%)



115D16 基準値
28歳の女性（1妊0産）．妊娠36週2日，けいれん発作のため救急搬送された．これまでの妊娠経過に異常は認めなかったが，2日前の妊婦健康診査の際に血圧142/84mmHgと高血圧を初めて指摘された．その他の異常を認めなかったため，4日後の来院を指示されていた．家族によると，今朝，突然意識を失った後に全身のけいれんが起こったという．搬入時の意識レベルはJCSⅠ-2．けいれんは治まっていた．体温37.2℃．心拍数82/分．血圧164/96mmHg．呼吸数20/分．SpO2 96％（マスク5L/分酸素投与下）．頭部MRIのT2強調像（A）及び拡散強調像（B）とを次に示す．
この患者の脳にみられる病態はどれか．

ａ　梗塞
1.8%
ｂ　出血
4.5%
ｃ　腫瘍
0.0%
ｄ　脱髄
1.2%
ｅ　浮腫
92.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-105]
115D16
解答:
正解:e(正答率 92.5%)



115D17 基準値
76歳の男性．血痰と腰痛を主訴に来院した．1ヵ月前から腰痛が出現し次第に増強し，3日前から喀痰に血液が混じるため受診した．喫煙は74歳まで20本/日を54年間．意識は清明．身長165cm，体重56kg．体温36.2℃．脈拍76/分，整．血圧140/76mmHg．呼吸数16/分．SpO2 97％（room air）．食欲は良好．血液所見：赤血球420万，Hb 12.8g/dL，Ht 40％，白血球8,600，血小板42万．血液生化学所見：総蛋白6.2g/dL，アルブミン3.6g/dL，総ビリルビン0.7mg/dL，AST 25U/L，ALT 19U/L，LD 343U/L（基準120〜245），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL．胸部単純X線写真で右下肺野に5cm大の腫瘤を認める．全身の造影CTと気管支鏡下生検により腰椎転移を伴う進行肺扁平上皮癌と診断され薬物による抗癌治療の開始を検討中である．
現時点で行うべき疼痛対策として適切でないのはどれか．
ａ　NSAID経口投与
0.4%
ｂ　塩酸モルヒネ皮下投与
90.4%
ｃ　骨転移への放射線照射
0.5%
ｄ　アセトアミノフェン経口投与
0.9%
ｅ　ビスホスホネート製剤静脈投与
7.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 M-25]
115D17
解答:
正解:b(正答率 90.4%)



115D18 基準値
56歳の男性．複視と上下肢脱力感を主訴に来院した．昨晩から見え方がおかしいと感じていたが，今朝起床時から明らかに物が二重に見えることを自覚した．さらに右上下肢も動かしにくくなったため受診した．意識は清明．神経診察では，左眼瞼は下垂し，正面視で左眼はわずかに外転位にある．瞳孔径は右2.5mm，左4.0mm．右眼の対光反射は直接，間接とも正常であるが，左眼の直接対光反射は消失．眼球運動検査で右方視時に左右に分離する複視を認めるが，左方視で複視は生じない．右上肢Barré徴候陽性である．
想定される障害部位はどれか．
ａ　放線冠
0.5%
ｂ　内包
2.1%
ｃ　中脳
87.9%
ｄ　橋
7.8%
ｅ　延髄
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-96]
115D18
解答:
正解:c(正答率 87.9%)



115D19 基準値
58歳の男性．1ヵ月前からの右眼の視力低下を主訴に来院した．視力は右0.1（0.3×－1.0D），左0.7（1.2×－1.0D）．眼圧は右12mmHg，左11mmHg．前眼部，中間透光体に異常を認めない．カラー眼底写真（A），蛍光眼底写真（B），黄斑部の光干渉断層計〈OCT〉像（C）を次に示す．
この患者に対してまず行うべき治療はどれか．

ａ　強膜内陥術
4.1%
ｂ　硝子体手術
11.9%
ｃ　光線力学的療法
10.8%
ｄ　抗VEGF薬硝子体注射
68.9%
ｅ　副腎皮質ステロイド内服
4.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-58]
115D19
解答:
正解:d(正答率 68.9%)



115D20 基準値
83歳の男性．3ヵ月前からの左顔面痛を主訴に来院した．痛みが強い時には夜も眠れないという．顔面の発赤，腫脹はない．他の神経症状を認めない．鼻腔と咽頭の内視鏡像（A）及び副鼻腔CT（B）を次に示す．
まず行う対応として適切なのはどれか．

ａ　FDG-PET
0.7%
ｂ　広域抗菌薬の点滴静注
18.0%
ｃ　頭蓋底手術
1.8%
ｄ　頭部MRA
1.7%
ｅ　鼻腔内生検
77.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-70]
115D20
解答:
正解:e(正答率 77.8%)



115D21 基準値
11ヵ月の男児．今朝，血便様の便があったため母親に連れられて来院した．これまで下痢や嘔吐はなく，ずっと機嫌はよい．食欲はあり水分摂取も良好である．昨日，初めてブドウ果汁入りジュースをたくさん飲んだとのことである．浣腸を行い，便性を観察したところ赤紫色の軟便であった．身長75.1cm，体重9kg．体温37.0℃．脈拍108/分，整．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟．便潜血検査は陰性．腹部超音波検査で異常を認めない．
患者の家族への説明として正しいのはどれか．
ａ　「抗菌薬を処方します」
0.0%
ｂ　「生理食塩液の点滴をします」
0.1%
ｃ　「圧をかけた浣腸による整復が必要です」
0.4%
ｄ　「血液検査で貧血の有無を確認しましょう」
0.7%
ｅ　「ブドウ果汁入りジュースをやめて，明日の便を観察してください」
98.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-101]
115D21
解答:
正解:e(正答率 98.8%)



115D22 基準値
75歳の女性．左変形性膝関節症に対して，人工膝関節全置換術を受けた．翌朝，夜勤看護師から発熱していると報告された．意識は清明．体温37.4℃．脈拍92/分，整．血圧96/50mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．血液所見：赤血球360万，Hb 10.1g/dL，Ht 34％，白血球9,800（桿状核好中球5％，分葉核好中球60％，好酸球3％，好塩基球2％，単球3％，リンパ球27％），血小板20万．血液生化学所見：総蛋白8.0g/dL，アルブミン3.4g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，直接ビリルビン0.3mg/dL，AST 37U/L，ALT 18U/L，LD 208U/L（基準120〜245），ALP 320U/L（基準115〜359），γ-GT 9U/L（基準8〜50），CK 350U/L（基準30〜140），尿素窒素28mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，血糖120mg/dL．CRP 8.7mg/dL．創部に異常を認めない．
今後の対応として適切でないのはどれか．
ａ　離床
1.7%
ｂ　クーリング
8.5%
ｃ　解熱剤投与
26.0%
ｄ　広域抗菌薬投与
53.6%
ｅ　リハビリテーション開始
10.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-84]
115D22
解答:
正解:d(正答率 53.6%)



115D23 基準値
13歳の女子．発熱と咳嗽を主訴に母親に連れられて来院した．4日前から発熱と咳嗽が出現し持続したため受診した．身長154cm，体重69kg．体温38.6℃．脈拍100/分，整．血圧116/76mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．咽頭は軽度発赤を認める．心音に異常を認めない．左側の胸部中央部にcoarse cracklesを聴取する．血液所見：赤血球508万，Hb 14.3g/dL，Ht 41％，白血球5,300（好中球45％，好酸球2％，好塩基球1％，単球10％，リンパ球42％），血小板30万．血液生化学所見：AST 22U/L，ALT 24U/L，LD 238U/L（基準120〜245）．CRP 3.6mg/dL．新型コロナウイルス〈SARS-CoV-2〉PCR検査は陰性であった．胸部X線写真（A）及び肺野条件の胸部CT（B）を次に示す．
次の中で最も疑う感染症はどれか．

ａ　風疹
0.5%
ｂ　麻疹
2.0%
ｃ　アスペルギルス感染症
5.8%
ｄ　マイコプラズマ感染症
87.2%
ｅ　サイトメガロウイルス感染症
4.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-17]
115D23
解答:
正解:d(正答率 87.2%)



115D24 基準値
27歳の女性．下痢が持続することを主訴に来院した．インドに4ヵ月間滞在し，10日前に帰国した．帰国する1週前から下痢が始まった．帰国後に受診した際にレボフロキサシンを処方された．その後1週間服薬しているが，下痢が持続しているという．便の顕微鏡写真を次に示す．
この患者の治療で最も適切なのはどれか．

ａ　ST合剤
0.7%
ｂ　クリンダマイシン
1.0%
ｃ　セファレキシン
0.1%
ｄ　メトロニダゾール
97.8%
ｅ　レボフロキサシン
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-110]
115D24
解答:
正解:d(正答率 97.8%)



115D25 基準値
38歳の男性．8ヵ月前に高所から転落して頸髄損傷と診断された．退院に向けたリハビリテーションを施行している．自宅はバリアフリー改修工事を行った．現在の筋力は徒手筋力テストで両側とも上腕二頭筋5，橈側手根伸筋5，上腕三頭筋4，深指屈筋0，小指外転筋0である．体幹筋と下肢筋の随意運動は不可能である．両上肢尺側，体幹および両下肢の感覚は脱失している．
退院後の屋内での移動手段として考慮すべきなのはどれか．
ａ　普通型車いす
71.9%
ｂ　歩行器での歩行
0.5%
ｃ　松葉杖での歩行
0.1%
ｄ　短下肢装具と杖での歩行
0.0%
ｅ　下顎コントロール電動車いす
27.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-99]
115D25
解答:
正解:a(正答率 71.9%)



115D26 基準値
11ヵ月の男児．出生時に外陰部の異常を指摘されていたが，転居を契機に母親に連れられて受診した．在胎36週，出生体重2,640g，Apgarスコア7点（1分），9点（5分）であった．体重9kg．体温36.5℃．心拍数94/分，整．SpO2 97％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．左精巣は陰囊内に触れ，右精巣は陰囊内に触知しない．陰囊の写真を次に示す．
家族への説明として正しいのはどれか．

ａ　「CT検査を行います」
7.2%
ｂ　「学童期に手術します」
2.8%
ｃ　「勃起障害をきたします」
0.1%
ｄ　「男性不妊の原因になります」
87.9%
ｅ　「腹圧時に陰囊が大きくなります」
1.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-243]
115D26
解答:
正解:d(正答率 87.9%)



115D27 基準値
74歳の女性．胸部X線で異常陰影を指摘され来院した．3年前に直腸癌に対する手術を施行され，経過観察中である．昨年は異常を指摘されていない．胸部X線写真（A）及び胸部造影CT（B）を次に示す．
診断確定のために最も有用な検査はどれか．

ａ　胸部MRI
0.7%
ｂ　喀痰細胞診
21.9%
ｃ　腫瘍マーカー
8.5%
ｄ　気管支鏡検査
68.5%
ｅ　骨シンチグラフィ
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-114]
115D27
解答:
正解:d(正答率 68.5%)



115D28 基準値
25歳の女性．異性関係や職場の人間関係のトラブルがあるたびにリストカットを繰り返すため，母親に伴われて精神科を受診した．本人はイライラ感と不眠の治療のために来院したという．最近まで勤めていた職場は，複数の男性同僚と性的関係をもっていたことが明らかとなり，居づらくなって退職した．親しい友人や元上司に深夜に何度も電話をかけるなどの行動があり，それを注意されると，怒鳴り散らす，相手を罵倒するなどの過激な反応がみられた．相手があきれて疎遠になると，SNSで自殺をほのめかし，自ら救急車を呼ぶなどした．一方，機嫌がよいと好意を持っている相手にプレゼントしたり，親密なメールを何度も出したりするなど感情の起伏が激しい．
この患者にみられることが予想される特徴はどれか．
ａ　繰り返し嘘をつく．
4.8%
ｂ　第六感やジンクスにこだわる．
0.7%
ｃ　慢性的な空虚感を抱えている．
31.5%
ｄ　完全癖のため物事を終了できない．
0.2%
ｅ　自分が注目の的になっていることを求める．
62.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-155]
115D28
解答:
正解:c(正答率 31.5%)



115D29 基準値
4ヵ月の男児．健康診査で体重増加不良と定頸の遅れを指摘され両親とともに来院した．母親は35歳で2妊2産で本児出産の5年前に胃癌のため胃全摘術を受け貧血治療薬を服用していた．3年前の第1子妊娠を契機に服薬は自己中断した．今回の妊娠では妊娠前から妊娠2ヵ月まで，脊髄髄膜瘤予防のため栄養補助食品を摂取した．児は在胎39週6日，2,580gで出生した．完全母乳栄養で育てられていた．身長62.0cm（－0.9SD），体重5,365ｇ（－2.0SD）．心拍数100/分，整．呼吸数20/分．眼瞼結膜は貧血様である．眼球結膜に異常は認めない．皮膚は蒼白だった．Moro反射は認めない．筋緊張は正常．血液所見：赤血球230万，Hb 8.2g/dL，Ht 23％，白血球8,000，血小板32万．
治療として正しいのはどれか．
ａ　鉄剤投与
21.8%
ｂ　葉酸投与
4.2%
ｃ　ビタミンB12投与
54.5%
ｄ　赤血球濃厚液輸血
6.5%
ｅ　エリスロポエチン製剤投与
13.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-264]
115D29
解答:
正解:c(正答率 54.5%)



115D30 基準値
32歳の女性．流産を繰り返すことを主訴に来院した．これまでに3回妊娠したが，いずれも胎児心拍確認後，妊娠12週，21週，17週で心拍が消失し流産した．3年前に左下肢血栓症で治療を受けた．子宮と卵巣とに異常を認めない．甲状腺ホルモンと下垂体ホルモンとに異常を認めない．月経周期は28日，基礎体温は2相性，高温相は14日間である．血液検査では，APTT 52.0秒（基準対照32.2），抗リン脂質抗体陽性．夫婦の末梢血染色体は正常核型．
次回妊娠中に投与する薬として適切なのはどれか．
ａ　ヘパリン
93.2%
ｂ　ビタミンD
0.4%
ｃ　ビタミンK
5.6%
ｄ　エストロゲン
0.3%
ｅ　黄体ホルモン
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-179]
115D30
解答:
正解:a(正答率 93.2%)



115D31 基準値
19歳の男性．日中の耐えがたい眠気を主訴に来院した．約3年前から日中に突然の眠気に襲われ眠り込んでしまうことがあったが，アルバイトや授業で疲れているためと思っていた．先日，大学の講義中に教員に指名され質問に答えている最中に突然の眠気に襲われ，眠り込んでしまうことがあったため，心配した教員に勧められて受診した．突然の眠気以外にも，友人との会話で爆笑した時や驚いた時に急に脱力が生じて倒れこんでしまうことがあった．また，入眠時に人の気配を感じたり，金縛りにあって体の自由が利かなくなったりしたこともあったという．神経診察で異常はなく，頭部MRIでも異常はみられなかった．特記すべき既往はない．
診断に有用な検査はどれか．
ａ　針筋電図
0.3%
ｂ　聴性脳幹反応
0.3%
ｃ　Holter心電図
0.2%
ｄ　ポリソムノグラフィ
92.6%
ｅ　ドパミントランスポーターSPECT
6.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-129]
115D31
解答:
正解:d(正答率 92.6%)



115D32 基準値
78歳の男性．全身倦怠感を主訴に来院した．約1ヵ月前から全身倦怠感があり増悪するため受診した．意識は清明．脈拍88/分，整．血圧130/84mmHg．眼瞼結膜は貧血様であるが眼球結膜に黄染を認めない．胸骨右縁第2肋間を最強点とする収縮期駆出性雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球185万，Hb 6.5g/dL，Ht 21％，白血球2,600（骨髄芽球0％，桿状核好中球3％，分葉核好中球50％，好酸球1％，好塩基球1％，単球2％，リンパ球43％），血小板9.2万．血液生化学所見：総蛋白6.7g/dL，アルブミン3.4g/dL，総ビリルビン0.7mg/dL，AST 21U/L，ALT 11U/L，LD 240U/L（基準120〜245），尿素窒素17mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，尿酸5.2mg/dL，血清鉄120μg/dL（基準80〜170），TIBC 280μg/dL（基準290〜390），フェリチン120ng/mL（基準20〜120），エリスロポエチン180mIU/mL（基準4.2〜23.7）．骨髄は正形成で骨髄塗抹標本では3系統の造血細胞に異形成を高頻度に認めた．骨髄細胞の染色体は正常核型であった．
この患者への対応で適切なのはどれか．
ａ　赤血球輸血
67.8%
ｂ　鉄キレート剤の投与
0.4%
ｃ　同種造血幹細胞移植
11.7%
ｄ　副腎皮質ステロイドの投与
13.1%
ｅ　トロンボポエチン受容体作動薬の投与
7.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-96]
115D32
解答:
正解:a(正答率 67.8%)



115D33 基準値
58歳の女性．母指と前腕の皮疹を主訴に来院した．2ヵ月前から右母指に紅色結節が出現し，2週前から手背と前腕にも同様の結節が多発してきたため受診した．水族館で飼育員として勤務している．受診時，同部位に径15mmまでの発赤を伴う結節が多発し，表面は一部びらん，痂皮を伴う．局所熱感と圧痛とを認めない．皮膚生検で類上皮細胞肉芽腫と非特異的炎症像が混在する．胞子状菌要素を認めない．生検組織片の真菌培養は陰性，小川培地で7週後に白色コロニーを形成した．手と前腕の写真を次に示す．
考えられる疾患はどれか．

ａ　丹毒
0.4%
ｂ　化膿性粉瘤
0.5%
ｃ　非結核性抗酸菌症
89.9%
ｄ　蜂巣炎〈蜂窩織炎〉
0.3%
ｅ　スポロトリコーシス
8.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-102]
115D33
解答:
正解:c(正答率 89.9%)



115D34 基準値
65歳の女性．便秘を主訴に来院した．半年前から排便回数は2回/週程度であり，便の性状は兎糞様である．排便後，肛門を拭いたトイレットペーパーに赤い血液が付着することがある．腹部診察の後，直腸・肛門の診察を行うこととした．
診断のために確認する優先度が最も低いのはどれか．
ａ　痔核の有無
0.7%
ｂ　裂肛の有無
0.7%
ｃ　直腸内の腫瘍の有無
0.1%
ｄ　指への血液付着の有無
2.8%
ｅ　指に付着した便の培養結果
95.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-206]
115D34
解答:
正解:e(正答率 95.7%)



115D35 基準値
52歳の男性．心電図異常の精査目的で来院した．2週前，初めて受けた健康診断で心電図異常を指摘されたため受診した．毎日，血圧を自己測定しており，収縮期血圧は150〜170 mmHg程度で推移している．減塩や体重コントロールなどを自己判断で行っている．母親は22年前に死亡（詳細不明）．父親と妹には健康上の問題はない．喫煙は25本/日を20年間．意識は清明．身長179cm，体重82kg．体温36.0℃．脈拍72/分，整．血圧152/90mmHg．呼吸数14/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．12誘導心電図では，健康診断と同様の異常所見を認めた．心エコー検査を行ったところ，生理検査室から左心室壁厚が20mmと肥厚を認めるとの連絡が入った．
この時点で鑑別すべき疾患に含まれないのはどれか．
ａ　Fabry病
24.7%
ｂ　肥大型心筋症
0.8%
ｃ　たこつぼ心筋症
71.5%
ｄ　心アミロイドーシス
2.6%
ｅ　高血圧症に伴う心肥大
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-220]
115D35
解答:
正解:c(正答率 71.5%)



115D36 基準値
17歳の女子．無月経を主訴に来院した．これまでに一度も月経がなかったが，2歳上の姉も月経がないので心配していなかった．身長168cm，体重55kg．体温36.5℃．脈拍72/分，整．血圧124/76mmHg．呼吸数20/分．乳房は発達している．腋毛はない．外性器は女性型で，陰毛を認めない．内診では腟は4cmの盲端で子宮腟部は認めない．右側鼠径部に径2cmの可動性のある腫瘤を触知する．
この患者にあてはまるのはどれか．
ａ　子宮はない．
81.2%
ｂ　性腺は卵巣である．
7.1%
ｃ　染色体trisomyがある．
2.1%
ｄ　基礎体温は二相性を示す．
4.5%
ｅ　男性ホルモンが欠損している．
5.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-145]
115D36
解答:
正解:a(正答率 81.2%)



115D37 基準値
76歳の女性．背部痛とふらつきを主訴に来院した．3ヵ月前に自宅で転倒した後に背部痛があったという．自宅近くの診療所で腰椎圧迫骨折と診断され，コルセットと鎮痛薬の処方を受けた．その後疼痛は軽減していたが，2週前に背部痛が再発し，1週前から歩行時にふらつくようになった．5年前に乳癌の手術を受けている．身長148cm，体重50kg．歩容は杖使用で不安定，円背があり，胸腰椎移行部に圧痛と叩打痛を認める．上肢の神経診察で異常を認めない．感覚障害を認めない．徒手筋力テストで右腸腰筋3，右大腿四頭筋3，右前脛骨筋3の筋力低下を認めた．胸腰椎X線写真を次に示す．
まず行うべき検査はどれか．

ａ　骨塩定量
12.4%
ｂ　FDG-PET
2.8%
ｃ　下肢筋電図
0.2%
ｄ　胸腰椎MRI
74.0%
ｅ　骨シンチグラフィ
10.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-105]
115D37
解答:
正解:d(正答率 74.0%)



115D38 基準値
64歳の男性．両側顎下部の腫脹を主訴に来院した．1年前から家人に両まぶたが腫れていると指摘されるようになった．2週前から両側顎下部に痛みを伴わない腫脹が出現し，腫れが持続するため受診した．体温36.5℃．脈拍64/分，整．血圧110/76mmHg．両側顎下部に径2cmの腫瘤を触知し，圧迫により唾液流出を認める．圧痛はない．咽頭，喉頭に腫瘤性病変を認めない．血液所見：赤血球445万，Hb 14.6g/dL，Ht 44％，白血球5,500，血小板27万．血液生化学所見：総蛋白7.8g/dL，アルブミン4.5g/dL，IgG 1,714mg/dL（基準960〜1,960），IgA 274mg/dL（基準110〜410），IgM 55mg/dL（基準65〜350），IgG4 515mg/dL（基準4.8〜105），総ビリルビン2.1mg/dL，AST 26U/L，ALT 35U/L，γ-GT 118U/L（基準8〜50），アミラーゼ170U/L（基準37〜160），尿素窒素18mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，血糖124mg/dL，HbA1c 6.3％（基準4.6〜6.2）．免疫血清学所見：抗核抗体陰性，リウマトイド因子〈RF〉陰性，CH50 20U/mL（基準30〜40），C3 38mg/dL（基準52〜112），C4 8mg/dL（基準16〜51）．頸部造影CTを次に示す．右顎下腺生検病理組織では，著明なリンパ球，形質細胞の浸潤と線維化を認めた．免疫染色ではIgG4/IgG陽性細胞比50％，IgG4陽性形質細胞50/HPFであった．
この患者で認める可能性が低い所見はどれか．

ａ　両側涙腺腫大
0.3%
ｂ　膵びまん性腫大
0.4%
ｃ　総胆管の壁肥厚
1.6%
ｄ　多発性骨融解像
95.6%
ｅ　びまん性腎腫大
2.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-117]
115D38
解答:
正解:d(正答率 95.6%)



115D39 基準値
74歳の男性．歩行障害，見当識障害および尿失禁を主訴に来院した．約3ヵ月前から開脚で小刻みな歩行をするようになった．2週前より動作が緩慢となり，日付を間違えるようになった．1週前から尿失禁をするようになったため受診した．意識はJCSⅠ-2．体温36.5℃．脈拍86/分，整．血圧142/88mmHg．呼吸数14/分．SpO2 97％（room air）．Mini-Mental State Examination〈MMSE〉23点（30点満点）．頭部MRIのFLAIR水平断像（A）及びT1強調冠状断像（B）を次に示す．
確定診断と治療方針の決定に有用なのはどれか．

ａ　脳波
0.3%
ｂ　脳血管撮影
1.7%
ｃ　浸透圧利尿薬の負荷
7.9%
ｄ　MIBG心筋シンチグラフィ
5.6%
ｅ　脳脊髄液排出試験〈Tap test〉
84.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-46]
115D39
解答:
正解:e(正答率 84.4%)



115D40 基準値
60歳の男性．健康診断で赤血球増多を指摘され来院した．喫煙歴は20本/日を40年間．身長172cm，体重65kg．眼瞼結膜は充血，眼球結膜に黄染を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球620万，Hb 19g/dL，Ht 55％，白血球8,800（桿状核好中球4％，分葉核好中球58％，好酸球2％，単球6％，リンパ球30％），血小板57万．血液生化学所見：総蛋白6.7g/dL，アルブミン3.8g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 20U/L，ALT 18U/L，LD 220U/L（基準120〜245），尿素窒素16mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，尿酸4.2mg/dL，エリスロポエチン4.0mIU/mL（基準4.2〜23.7）．
この患者で予想される検査所見はどれか．
ａ　PaO2低下
8.7%
ｂ　血清鉄増加
0.9%
ｃ　骨髄赤芽球低形成
0.6%
ｄ　網血小板比率低下
0.7%
ｅ　JAK2遺伝子変異陽性
89.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-87]
115D40
解答:
正解:e(正答率 89.0%)



115D41 基準値
44歳の女性．咳嗽と血痰を主訴に来院した．2ヵ月前から左頰部痛，両耳痛，難聴および鼻出血が出現するようになった．その後，難聴は悪化し，4日前から咳嗽および血痰が出現したため受診した．意識は清明．体温37.7℃．脈拍84/分，整．血圧132/68mmHg．呼吸数18/分．SpO2 95％（room air）．左眼瞼下垂と左眼球突出を認める．左眼球結膜には充血と浮腫を認める．瞳孔の大きさや対光反射に異常を認めない．眼球運動は保たれているが左方視で複視を認める．両側鼓膜に発赤と腫脹を認める．鼻根部は軽度陥凹し，同部に圧痛を認める．鼻中隔穿孔を認める．心音に異常を認めない．右胸部背側下部の呼吸音の減弱を認める．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．表在リンパ節を触知しない．尿所見：蛋白1＋，潜血2＋，沈渣に赤血球20〜29/HPF，赤血球円柱を認める．血液所見：赤血球468万，Hb 13.9g/dL，Ht 42％，白血球10,100（桿状核好中球30％，分葉核好中球45％，好酸球1％，好塩基球1％，単球6％，リンパ球17％），血小板41万．血液生化学所見：総蛋白6.7g/dL，アルブミン2.8g/dL，AST 11U/L，ALT 7U/L，LD 173U/L（基準120〜245），ALP 217U/L（基準115〜359），γ-GT 14U/L（基準8〜50），CK 42U/L（基準30〜140），尿素窒素18mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，Na 137mEq/L，K 3.6mEq/L，Cl 97mEq/L．CRP 21mg/dL．眼窩・副鼻腔単純CTの冠状断像（A）及び胸部単純CT（B）を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　肺癌
0.2%
ｂ　悪性リンパ腫
0.0%
ｃ　サルコイドーシス
0.7%
ｄ　播種性真菌感染症
5.0%
ｅ　多発血管炎性肉芽腫症〈Wegener肉芽腫症〉
94.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-97]
115D41
解答:
正解:e(正答率 94.1%)



115D42 基準値
40歳の初妊婦（1妊0産）．妊娠36週の妊婦健康診査で血圧の上昇が認められたため，緊急入院となった．妊娠32週までは特に異常を指摘されていなかったが，妊娠34週の妊婦健康診査で軽度の血圧上昇を指摘されていた．既往歴に特記すべきことはない．体温36.9℃．脈拍80/分，整．血圧160/100mmHg．腹部は軟で，子宮に圧痛を認めない．両下肢に浮腫を認める．尿所見：尿蛋白は2＋．随時尿の尿蛋白/Cr比は1.0g/g Cr（基準0.15未満）．血液所見：Hb 11.0g/dL，血小板23万．血液生化学所見：AST 15U/L，ALT 10U/L，LD 180U/L（基準120〜245）．胎児心拍数陣痛図で，胎児はreassuringで子宮収縮は認めない．
診断はどれか．
ａ　妊娠高血圧
2.7%
ｂ　HELLP症候群
0.1%
ｃ　高血圧合併妊娠
0.1%
ｄ　妊娠高血圧腎症
81.6%
ｅ　加重型妊娠高血圧腎症
15.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115D42
解答:
正解:d(正答率 81.6%)



115D43 基準値
78歳の男性．下部食道癌のため胸部食道全摘術を受けた．術後3日目から中心静脈栄養による高カロリー輸液が開始された．術後7日目の上部消化管造影で縫合不全を認めず，飲水を開始した．術後8日目に眼球結膜に黄染を認めた．体温36.5℃．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．圧痛を認めない．血液所見：赤血球338万，Hb 12.3g/dL，Ht 37％，白血球7,600，血小板16万．血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL，アルブミン2.8g/dL，総ビリルビン3.2mg/dL，直接ビリルビン2.7mg/dL，AST 112U/L，ALT 98U/L，LD 324U/L（基準120〜245），ALP 407U/L（基準115〜359），γ-GT 92U/L（基準8〜50），血糖138mg/dL．腹部超音波検査で肝内に腫瘤性病変はなく，胆囊は軽度腫大しているが胆管の拡張を認めない．
この患者の黄疸の原因として最も考えられるのはどれか．
ａ　溶血
1.8%
ｂ　急性胆囊炎
2.6%
ｃ　閉塞性黄疸
17.6%
ｄ　転移性肝腫瘍
0.3%
ｅ　肝内胆汁うっ滞
77.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-92]
115D43
解答:
正解:e(正答率 77.7%)



115D44 基準値
3歳の男児．発疹と咽頭痛を主訴に母親に連れられて来院した．今朝から四肢に発疹があり，午後から発熱が出現し喉が痛いと訴えている．体温37.6℃．全身状態は良好である．咽頭と扁桃に発赤を認め，扁桃は腫脹している．眼球結膜に充血を認めない．頸部リンパ節の腫脹はなく，心音と呼吸音とに異常を認めない．発疹を次に示す．
母親への説明として適切でないのはどれか．

ａ　「迅速検査を行います」
0.5%
ｂ　「腎炎の合併に注意が必要です」
0.5%
ｃ　「ペニシリン系抗菌薬を処方します」
6.9%
ｄ　「全例届出が必要なので保健所へ届け出ます」
87.9%
ｅ　「解熱して元気が回復すれば登園して構いません」
4.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-278]
115D44
解答:
正解:d(正答率 87.9%)



115D45 基準値
22歳の男性．咽頭痛と微熱を主訴に来院した．10日前から咽頭痛と37℃台の発熱があった．体温38.3℃．扁桃腫大は認めない．両頸部に径0.5cmのリンパ節を2個ずつ触知するが疼痛や圧痛はない．肝臓および脾臓を肋骨弓下にそれぞれ1cm触知する．血液所見：白血球3,600（桿状核好中球3％，分葉核好中球16％，単球13％，リンパ球59％，異型リンパ球9％）．血液生化学所見：AST 325U/L，ALT 286U/L．CRP 6.7mg/dL．
適切な治療薬はどれか．
ａ　アシクロビル
22.3%
ｂ　アセトアミノフェン
70.3%
ｃ　アンピシリン
0.9%
ｄ　オセルタミビル
1.5%
ｅ　プレドニゾロン
5.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115D45
解答:
正解:b(正答率 70.3%)



115D46 基準値
48歳の女性．息切れを主訴に来院した．半年前から長い距離を歩くと息切れを自覚するようになり，症状は徐々に増悪した．最近になり2階まで階段を上るのも息苦しくなってきたため受診した．喫煙歴はない．脈拍88/分，整．血圧134/68mmHg．呼吸数20/分．SpO2 93％（room air）．仰臥位で頸静脈怒張を認める．心音ではⅡ音が亢進している．呼吸音に異常を認めない．両下腿に浮腫を認める．血液所見：赤血球390万，Hb 12.0g/dL，Ht 34％，白血球6,600，血小板9万．血液生化学所見：総蛋白6.2g/dL，アルブミン3.3g/dL，ALT 26U/L，クレアチニン0.6mg/dL．CRP 0.1mg/dL．胸部X線写真（A）及び心電図（B）を示す．
この患者の息切れの原因として，最も考えられるのはどれか．

ａ　肺高血圧症
92.4%
ｂ　不安定狭心症
5.7%
ｃ　感染性心内膜炎
0.1%
ｄ　心タンポナーデ
0.3%
ｅ　大動脈弁狭窄症
1.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-44]
115D46
解答:
正解:a(正答率 92.4%)



115D47 基準値
6ヵ月の女児．BCG接種部位が赤く腫れてきたため母親に連れられて来院した．BCG接種後28日目に接種部位が赤く腫れてきたことに気付き受診した．接種部位の写真を次に示す．BCG接種後，同部位の腫脹はなく，接種後21日目頃より徐々に腫脹してきた．これまで成長や発達に異常を指摘されたことはないという．
対応として正しいのはどれか．

ａ　心配ないと説明する．
56.5%
ｂ　抗結核薬の投与を行う．
0.4%
ｃ　ツベルクリン反応を行う．
29.5%
ｄ　腫脹部位の抗酸菌塗抹・培養検査を行う．
1.4%
ｅ　結核菌特異的全血インターフェロンγ遊離測定法〈IGRA〉を行う．
12.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-207]
115D47
解答:
正解:a(正答率 56.5%)



115D48 基準値
54歳の男性．脳梗塞後の右片麻痺のため回復期リハビリテーション病棟に入院中である．発症して1ヵ月経過し，痛みの訴えはない．意識は清明．身長168cm，体重60kg．言語理解は良好であるが，言語表出は単語レベルである．構音障害は認めない．徒手筋力テストで右上肢筋力は4で，手指も1本ずつ順番に指折りと伸展が可能である．徒手筋力テストで右腸腰筋4，右大腿四頭筋4，右前脛骨筋4である．座位，立位は安定している．右半身の表在覚，位置覚ともに正常である．
この患者に必要なのはどれか．
ａ　三角巾使用による右上肢固定
0.1%
ｂ　長下肢装具使用での歩行訓練
5.4%
ｃ　日常生活における右手使用の指導
75.6%
ｄ　環境制御装置を用いたナースコール
2.2%
ｅ　文字盤使用によるコミュニケーション
16.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-101]
115D48
解答:
正解:c(正答率 75.6%)



115D49 基準値
26歳の男性．下痢と粘血便を主訴に来院した．3ヵ月前から下痢を自覚していた．2週前から1日4〜5回の粘血便が出現したため受診した．海外渡航歴はない．意識は清明．身長169cm，体重52kg．体温37.1℃．脈拍76/分，整．血圧108/64mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球348万，Hb 12.5g/dL，Ht 36％，白血球7,400，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.8g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 25U/L，ALT 20U/L，LD 249U/L（基準120〜245），ALP 280U/L（基準115〜359），γ-GT 37U/L（基準8〜50），アミラーゼ79U/L（基準37〜160），尿素窒素15mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖97mg/dL，総コレステロール179mg/dL，トリグリセリド120mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.1mEq/L，Cl 103mEq/L．CRP 1.9mg/dL．直腸の内視鏡像を次に示す．結腸には異常を認めない．
診断はどれか．

ａ　直腸癌
0.1%
ｂ　Crohn病
6.7%
ｃ　虚血性腸炎
1.2%
ｄ　潰瘍性大腸炎
91.2%
ｅ　過敏性腸症候群
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-129]
115D49
解答:
正解:d(正答率 91.2%)



115D50 基準値
78歳の女性．発熱，悪寒および上腹部痛を主訴に来院した．本日夕食後に右上腹部痛と悪寒を自覚し受診した．身長155cm，体重45kg．体温38.4℃．脈拍104/分，整．血圧110/58mmHg．呼吸数18/分．SpO2 96％（room air）．眼球結膜に黄染を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．右季肋部に圧痛を伴う腫瘤を触知する．尿所見：潜血（－），沈渣に白血球を認めない．血液所見：赤血球335万，Hb 10.2g/dL，Ht 33％，白血球12,800，血小板12万．血液生化学所見：総蛋白6.2g/dL，アルブミン2.9g/dL，総ビリルビン4.6mg/dL，直接ビリルビン3.8mg/dL，AST 346U/L，ALT 434U/L，LD 568U/L（基準120〜245），ALP 557U/L（基準115〜359），γ-GT 238U/L（基準8〜50），アミラーゼ278U/L（基準37〜160），尿素窒素18mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，血糖146mg/dL，Na 135mEq/L，K 3.6mEq/L，Cl 98mEq/L．CRP 12mg/dL．
次に行う検査はどれか．
ａ　腹部単純CT
1.8%
ｂ　腹部超音波検査
97.0%
ｃ　超音波内視鏡検査
0.7%
ｄ　腹腔動脈造影検査
0.0%
ｅ　磁気共嗚胆管膵管撮影〈MRCP〉
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-110]
115D50
解答:
正解:b(正答率 97.0%)



115D51 基準値
84歳の男性．腎機能低下を主訴に来院した．10年前から腎機能低下を指摘されて自宅近くの診療所を定期受診していた．1ヵ月前の定期受診で腎機能がさらに低下していたため，腎代替療法の準備を勧められて受診した．55歳から高血圧症に対して内服治療を受けている．65歳時に腎癌のため左腎を摘出し，再発なく経過している．会社員を定年退職後，高齢者向けのパソコン教室の講師を勤めている．82歳の妻との2人暮らしである．身長165cm，体重60kg．脈拍68/分，整．血圧120/66mmHg．腹部は平坦，軟で，左腰背部に手術痕がある．両下肢に軽度の浮腫を認める．尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－），沈渣に異常を認めない．血液所見：赤血球330万，Hb 9.8g/dL，Ht 30％，白血球6,300，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.7g/dL，尿素窒素58mg/dL，クレアチニン3.2mg/dL，eGFR 15mL/分/1.73m2，Na 140mEq/L，K 4.5mEq/L，Cl 103mEq/L．
腎代替療法の選択にあたりこの患者への適切な説明はどれか．
ａ　腹膜透析は可能である．
56.5%
ｂ　夫婦間腎移植は可能である．
13.4%
ｃ　療法開始後の就業はできない．
0.1%
ｄ　療法開始後の旅行はできない．
1.0%
ｅ　療法選択前に認知機能評価が必要である．
28.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-25]
115D51
解答:
正解:a(正答率 56.5%)



115D52 基準値
72歳の男性．腹痛と発熱を主訴に来院した．1ヵ月前から食思不振と倦怠感を自覚し，3日前から腹痛と発熱が出現したため受診した．意識は清明．体温37.7℃．脈拍76/分，整．血圧126/78mmHg．眼球結膜に黄染を認める．腹部は平坦で，肝・脾を触知しない．心窩部に軽度の圧痛を認める．血液所見：赤血球408万，Hb 13.2g/dL，Ht 41％，白血球12,300，血小板22万．血液生化学所見：総蛋白7.1g/dL，アルブミン3.8g/dL，総ビリルビン6.0mg/dL，直接ビリルビン4.7mg/dL，AST 247U/L，ALT 354U/L，LD 587U/L（基準120〜245），ALP 793U/L（基準115〜359），γ-GT 452U/L（基準8〜50），アミラーゼ158U/L（基準37〜160），尿素窒素33mg/dL，クレアチニン1.3mg/dL，血糖118mg/dL，Na 139mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 102mEq/L．CRP 4.9mg/dL．腹部超音波検査で肝内胆管と膵管の拡張を認める．上部消化管内視鏡像（A）及びMRCP（B）を次に示す．
まず行うべきなのはどれか．

ａ　胃空腸吻合術
0.1%
ｂ　膵頭十二指腸切除術
8.7%
ｃ　腹腔鏡下胆囊摘出術
0.2%
ｄ　体外衝撃波結石破砕術
0.0%
ｅ　内視鏡的胆道ドレナージ
91.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-115]
115D52
解答:
正解:e(正答率 91.0%)



115D53 基準値
50歳の男性．胸やけを主訴に来院した．1年前から揚げ物を食べた後に胸やけを自覚し，2ヵ月前から毎日不快な胸やけがあるため受診した．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．喫煙は40本/日を30年間，飲酒は日本酒3合/日を30年間．身長165cm，体重85kg．上部消化管内視鏡像を次に示す．
この患者にあてはまるのはどれか．

ａ　下部食道に憩室がある．
0.6%
ｂ　酸分泌抑制薬の適応となる．
89.6%
ｃ　バルーン拡張術が必要である．
0.4%
ｄ　足を上げて寝ることが勧められる．
0.1%
ｅ　診断に食道pHモニタリングが必須である．
9.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-26]
115D53
解答:
正解:b(正答率 89.6%)



115D54 基準値
63歳の男性．発熱と下肢の皮疹を主訴に来院した．10年前に自宅近くの医療機関で関節リウマチと診断され，抗リウマチ薬による治療を受けていた．1年前から多発関節痛が増悪し，抗リウマチ薬の増量や追加をされたが改善しなかった．1週前から37℃台の発熱を認め，市販の解熱鎮痛薬を内服していたが改善しなかった．2日前から38℃台の発熱となり，下肢の皮疹に気付いたため受診した．体温38.3℃．脈拍96/分，整．血圧142/86mmHg．呼吸数18/分．眼球結膜の充血を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．両側下腿に一部潰瘍を伴う紫斑を認める．尿所見：蛋白（－），潜血（－）．血液所見：赤血球392万，Hb 10.2g/dL，Ht 32％，白血球13,700（桿状核好中球26％，分葉核好中球44％，好酸球1％，好塩基球1％，単球10％，リンパ球18％），血小板36万．血液生化学所見：総ビリルビン0.9mg/dL，AST 38U/L，ALT 42U/L，LD 315U/L（基準120〜245），γ-GT 72U/L（基準8〜50），尿素窒素22mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL．免疫血清学所見：CRP 8.2mg/dL，リウマトイド因子〈RF〉1,260IU/mL（基準20未満），抗核抗体陰性，CH50 22U/mL（基準30〜40），C3 42mg/dL（基準52〜112），C4 12mg/dL（基準16〜51）．
現時点で行うべき検査として適切なのはどれか．
ａ　肝生検
2.4%
ｂ　関節穿刺
23.1%
ｃ　骨髄穿刺
4.5%
ｄ　皮膚生検
69.7%
ｅ　骨シンチグラフィ
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-46]
115D54
解答:
正解:d(正答率 69.7%)



115D55 基準値
28歳の女性．手足の痛みを主訴に来院した．小学5年生頃から運動時の手足の痛みや，暑くても汗が少ないことを感じていた．最近手足の痛みが増強して受診した．昨年の健康診断で初めて尿蛋白を指摘された．母と弟も手足の痛みを訴えているが，原因不明と言われていた．母の兄は透析を受けていたが，50歳で突然死した．身長159cm，体重55kg．脈拍64/分，整．血圧124/70mmHg．心音と呼吸音とに異常を認めない．下肢に浮腫を認めない．下背部と臀部に小型の紫紅色丘疹を認める．尿所見：蛋白1＋，糖（－），潜血（－）．血液生化学所見：尿素窒素18mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，Na 139mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 102mEq/L．
最も疑われる疾患はどれか．
ａ　Fabry病
86.1%
ｂ　線維筋痛症
1.8%
ｃ　Alport症候群
9.2%
ｄ　Bartter症候群
0.3%
ｅ　Sjögren症候群
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-1]
115D55
解答:
正解:a(正答率 86.1%)



115D56 基準値
52歳の女性．左耳の難聴を主訴に来院した．3年前から左難聴を自覚していたがそのままにしていた．それまで耳は良く聴こえていた．半年前からは難聴が増悪し，日常生活に支障が出るようになったので受診した．小児期から現在まで，耳痛，耳漏の自覚はない．5年前からアレルギー性鼻炎の診断で治療中である．以前から鼻すすり癖を指摘されている．純音聴力検査では中等度の左伝音難聴を認めた．側頭骨CTでは左上鼓室および耳小骨周囲に病変を認め，中頭蓋底に骨欠損を認めた．
次に示す左鼓膜写真（①〜⑤）の中でこの患者の鼓膜写真として最も適切なのはどれか．

ａ　①
2.6%
ｂ　②
69.5%
ｃ　③
14.5%
ｄ　④
0.2%
ｅ　⑤
13.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-53]
115D56
解答:
正解:b(正答率 69.5%)



115D57 基準値
63歳の女性．倦怠感を主訴に，夫とともに来院した．夫からみると「以前と比べて，ぼーっとしている」とのことであった．36歳と57歳でうつ病と診断されている．2回とも抗うつ薬を服用し，6ヵ月程度で回復し，1年ほど服薬を続けた．その後は抑うつ感を認めていない．うつ病の時期を除いて仕事は順調で，職場では事務能力を高く評価されていた．仕事は順調であったが，3ヵ月前，自分に合わない上司にかわったことを嘆いていた．2ヵ月前から「体がだるい．疲れやすい．頭痛がする」と訴えたため，自宅近くの診療所を受診し，抗不安薬と睡眠薬を処方された．薬物を増量しながら仕事を続けていたが，1ヵ月前から仕事のはかどりが著しく悪くなり，周囲からみてもぼーっとしている時間が長くなった．3週前から仕事に行っても仕事にならないため自宅で休養しているという．本日受診時，ぼーっとした表情であり，少し暗い感じであった．改訂長谷川式簡易知能評価スケールは9点（30点満点）で，回答には非常に時間がかかった．
この時点で最も可能性の低い疾患はどれか．
ａ　うつ病
7.2%
ｂ　慢性硬膜下血腫
54.8%
ｃ　甲状腺機能低下症
0.7%
ｄ　Alzheimer型認知症
32.3%
ｅ　精神作用物質使用による精神および行動の障害
5.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-94]
115D57
解答:
正解:d(正答率 32.3%)



115D58 基準値
77歳の女性．労作時呼吸困難と咳嗽を主訴に来院した．1ヵ月前から労作時呼吸困難，咳嗽が出現したため受診した．既往歴と家族歴とに特記すべきことはない．喫煙歴はない．ペットは飼育していない．意識は清明．体温37.2℃．脈拍96/分，整．血圧116/60mmHg．呼吸数20/分．SpO2 89％（room air）．皮疹は認めない．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音に異常を認めない．呼吸音は両側前胸部に気管支呼吸音，両側背部にfine cracklesを聴取する．関節腫脹は認めない．下腿に浮腫は認めない．筋力低下は認めない．血液所見：Hb 12.2g/dL，白血球9,400，血小板24万．血液生化学所見：AST 20U/L，ALT 8U/L，LD 293U/L（基準120〜245），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL．KL-6 2,919U/mL（基準500未満）．免疫血清学所見：CRP 3.6mg/dL，β-D-グルカン5.0pg/mL（基準10以下）．抗核抗体40倍（基準20以下），MPO-ANCA陰性，PR3-ANCA陰性，抗アミノアシルtRNA合成酵素抗体〈抗ARS抗体〉陽性．胸部X線写真（A）及び肺野条件の胸部単純CT（B）を示す．呼吸状態の悪化を認め，治療を行い改善した．改善後の胸部X線写真（C）を次に示す．
効果を示した治療はどれか．

ａ　抗IgE抗体
0.1%
ｂ　副腎皮質ステロイド
97.1%
ｃ　マクロライド系抗菌薬
1.1%
ｄ　免疫チェックポイント阻害薬
1.3%
ｅ　EGFRチロシンキナーゼ阻害薬
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-83]
115D58
解答:
正解:b(正答率 97.1%)



115D59 基準値
28歳の女性．外陰潰瘍を主訴に来院した．10日前に潰瘍に気付いたが痛みがないので様子をみていた．身長164cm，体重58kg．体温36.5℃．脈拍72/分，整．血圧124/76mmHg．呼吸数20/分．左小陰唇外側に径10mmの硬結を認め，中心に潰瘍を認める．自発痛と圧痛はない．両側鼠径部のリンパ節に径1cmの腫大を触知するが痛みはない．
可能性が高いのはどれか．
ａ　梅毒
94.3%
ｂ　淋菌感染症
0.3%
ｃ　性器ヘルペス
0.9%
ｄ　クラミジア感染症
0.7%
ｅ　尖圭コンジローマ
3.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-87]
115D59
解答:
正解:a(正答率 94.3%)



115D60 基準値
73歳の女性．口腔粘膜疹と皮疹を主訴に来院した．2ヵ月前から口腔粘膜にびらんを生じ，摂食時に疼痛を伴うようになった．自宅近くの診療所でうがい薬を処方されたがびらんが拡大し，2週前から皮膚にも水疱とびらんが出現したため受診した．受診時，歯肉と口蓋部に発赤を伴うびらんを多数認める．体幹と四肢には径15mmまでの紅斑，水疱，びらん及び痂皮を認める．皮膚生検で表皮基底層直上に裂隙を認め，棘融解像を伴う．蛍光抗体直接法では表皮下層を中心に表皮細胞間にIgG，C3の沈着を認める．口腔粘膜と上肢の写真（A）及び生検組織のH-E染色標本（B）を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　後天性表皮水疱症
1.3%
ｂ　尋常性天疱瘡
88.9%
ｃ　水疱性類天疱瘡
8.2%
ｄ　疱疹状皮膚炎
0.1%
ｅ　落葉状天疱瘡
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-17]
115D60
解答:
正解:b(正答率 88.9%)



115D61 基準値
64歳の女性．蛋白尿を指摘されて来院した．昨年の特定健康診査でも蛋白尿を指摘されたが，自宅近くの診療所で経過観察を指示されていた．今年の特定健康診査でも蛋白尿を指摘されて受診した．既往歴はない．体調不良はなく，就業しており，自宅で時々測定している血圧は120/70mmHg前後である．体重は増減なく安定しており，浮腫を認めない．尿所見：比重1.015，pH 6.0，蛋白3＋，糖（－），潜血（－），随時尿の尿蛋白/Cr比は2.5g/gCr（基準0.15未満）．尿沈渣に赤血球1〜4/HPF，白血球1〜4/HPF，硝子円柱1〜4/HPF，顆粒円柱と幅広円柱を少数認める．血液生化学所見：クレアチニン0.7mg/dL，eGFR 64mL/分/1.73m2．腹部超音波検査で右腎に2cm大の囊胞を2個認めた．
最も考えられるのはどれか．
ａ　IgA腎症
3.0%
ｂ　膜性腎症
29.9%
ｃ　多発性囊胞腎
59.9%
ｄ　微小変化型ネフローゼ症候群
4.5%
ｅ　特発性半月体形成性糸球体腎炎
2.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115D61
解答:
正解:b(正答率 29.9%)



115D62 基準値
74歳の男性．2年前に下咽頭後壁の表在癌に対して経口的粘膜下切除術を受け，その後局所再発を認めていない．喫煙歴は72歳まで15本/日を45年間．以前は飲酒ですぐ顔が赤くなったが，徐々に飲酒量が増え，前回手術までは焼酎500mL/日を飲酒していた．
この患者で経過中に重複癌を生じる可能性が最も高い部位はどれか．
ａ　口腔
0.7%
ｂ　喉頭
9.8%
ｃ　食道
88.5%
ｄ　胃
1.0%
ｅ　十二指腸
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-57]
115D62
解答:
正解:c(正答率 88.5%)



115D63 基準値
32歳の女性．発熱と下腿浮腫を主訴に来院した．半年前から日光過敏を，1ヵ月前から下腿浮腫を自覚していた．2週前から37℃台の発熱を認めるようになり，下腿浮腫も増悪したため受診した．体温37.2℃．脈拍76/分，整．血圧118/74mmHg．呼吸数16/分．頰部に紅斑を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．両側下腿浮腫を認める．尿所見：蛋白4＋，潜血3＋，沈渣に赤血球10〜20/HPF，白血球10〜20/HPF，赤血球円柱と顆粒円柱とを認める．尿蛋白4.5g/日．血液所見：赤血球402万，Hb 12.0g/dL，Ht 38％，白血球3,100（桿状核好中球25％，分葉核好中球47％，好酸球1％，好塩基球0％，単球9％，リンパ球18％），血小板15万．血液生化学所見：総蛋白4.8g/dL，アルブミン2.1g/dL，尿素窒素31mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，トリグリセリド148mg/dL，LDLコレステロール208mg/dL．免疫血清学所見：CRP 0.2mg/dL，抗核抗体1280倍（基準20以下），CH50 18U/mL（基準30〜40），C3 35mg/dL（基準52〜112），C4 6mg/dL（基準16〜51）．腎生検のPAS染色標本（A）及び蛍光抗体C1q染色標本（B）を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　ループス腎炎
97.5%
ｂ　急性糸球体腎炎
0.3%
ｃ　顕微鏡的多発血管炎
0.1%
ｄ　膜性増殖性糸球体腎炎
2.1%
ｅ　微小変化型ネフローゼ症候群
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-129]
115D63
解答:
正解:a(正答率 97.5%)



115D64 基準値
26歳の女性．18 trisomyをもつ第1子の健康診査のために来院した．女性から「次のこどもも18 trisomyをもって生まれてくる確率はどのくらいでしょうか」と質問があった．第1子は転座を伴わないtrisomy（核型：47，XX，＋18）である．第2子が18 trisomyをもって生まれてくる確率はどれか．
ａ　1％未満
85.0%
ｂ　5％程度
9.3%
ｃ　25％程度
2.7%
ｄ　50％程度
2.5%
ｅ　ほぼ100％
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-62]
115D64
解答:
正解:a(正答率 85.0%)



115D65 基準値
41歳の女性．3日前からの発熱と黄色膿性痰を主訴に来院した．市販の解熱薬を内服していたが，改善しないため受診した．7年前から気管支喘息に対して吸入ステロイド薬を定期的に使用している．体温37.4℃．脈拍104/分，整．血圧118/62mmHg．呼吸数18/分．SpO2 95％（room air）．左下胸部にcoarse cracklesを聴取する．血液所見：赤血球456万，Hb 13.0g/dL，Ht 39％，白血球19,800（好中球85％，好酸球1％，好塩基球1％，単球5％，リンパ球8％），血小板34万．CRP 15mg/dL．胸部X線写真（A）及び喀痰Gram染色標本（B）を次に示す．
原因微生物として考えられるのはどれか．

ａ　Haemophilus influenzae
4.9%
ｂ　Moraxella catarrhalis
5.7%
ｃ　Mycoplasma pneumoniae
0.3%
ｄ　Staphylococcus aureus
8.9%
ｅ　Streptococcus pneumoniae
80.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-8]
115D65
解答:
正解:e(正答率 80.3%)



115D66 基準値
61歳の女性．閉経51歳．性器出血を主訴に来院した．6ヵ月前から少量の性器出血が続いている．身長158cm，体重52kg．血圧120/78mmHg．内診で子宮は正常大，左付属器領域に径10cmの腫瘤を触知する．圧痛はなく可動性は良好である．超音波検査で子宮内膜の肥厚（12mm）を認める．腹水と胸水は認めない．子宮頸部細胞診で異型細胞を認めない．子宮内膜組織診で増殖期内膜を認める．血液生化学所見：CA125 38U/mL（基準35以下），CA19-9 15U/mL（基準37以下），エストラジオール〈E2〉310pg/mL（基準20以下）．開腹手術を施行した．左付属器の手術摘出標本のH-E染色像を次に示す．
この患者の診断はどれか．

ａ　漿液性癌
1.9%
ｂ　明細胞癌
4.9%
ｃ　成熟奇形腫
0.3%
ｄ　粘液性腺癌
3.2%
ｅ　顆粒膜細胞腫
89.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-118]
115D66
解答:
正解:e(正答率 89.7%)



115D67 基準値
68歳の女性．胸痛を主訴に来院した．15年前から糖尿病，高血圧症で通院加療されている．本日，朝6時に強い胸痛と気分不快が出現したため家族とともに受診した．意識は清明．身長160cm，体重80kg．脈拍118/分，整．血圧86/50mmHg．呼吸数24/分．SpO2 90％（room air）．胸骨左縁第4肋間に収縮期雑音を聴取する．血液所見：赤血球521万，Hb 15.6g/dL，白血球12,200，血小板16万．血液生化学所見：AST 560U/L，ALT 164U/L，LD 826U/L（基準120〜245），CK 1,564U/L（基準30〜140），尿素窒素27mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL．CRP 0.6mg/dL．心電図（A）及び心エコー図（B）を次に示す．
診断はどれか．2つ選べ．

ａ　乳頭筋断裂
4.8%
ｂ　急性心筋梗塞
96.8%
ｃ　心室中隔穿孔
96.0%
ｄ　心タンポナーデ
1.1%
ｅ　発作性上室頻拍
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-164]
115D67
解答:
正解:b,c(正答率 92.9%)



115D68 基準値
61歳の男性．C型肝炎治療後の経過観察で通院している．2年前にC型慢性肝炎に対して経口薬による抗ウイルス療法を受けHCV-RNAが陰性化した．肝細胞癌発症のリスクが高いと判断された．
肝機能検査とともに定期的に行うべきなのはどれか．2つ選べ．
ａ　肝生検
0.3%
ｂ　腹部MRI
8.7%
ｃ　HCV抗体測定
25.2%
ｄ　腹部超音波検査
97.6%
ｅ　腫瘍マーカー測定
68.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-26]
115D68
解答:
正解:d,e(正答率 66.0%)



115D69 基準値
50歳の男性．健康診断で異常を指摘されたため来院した．特に自覚症状はない．2年前の健康診断で肝機能異常があったが，詳しい検査は受けず，自己判断で飲酒量を減らした．現在は350mLの缶ビールを週に1〜2本飲んでいる．25歳から1日20本喫煙しており，6ヵ月前から加熱式タバコに替えている．母親が肝癌で死亡している．既往歴に特記すべきことはない．自宅でインターネットを介した仕事をしており，あまり外には出ないという．身長171cm，体重80kg．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．健康診断時の血液生化学所見：総ビリルビン0.7mg/dL，AST 90U/L，ALT 85U/L，γ-GT 60U/L（基準8〜50），空腹時血糖98mg/dL，HbA1c 5.6％（基準4.6〜6.2），トリグリセリド160mg/dL，HDLコレステロール36mg/dL，LDLコレステロール208mg/dL．腹部超音波検査で脂肪肝を認めた．
適切な説明はどれか．2つ選べ．
ａ　「腹部のCT検査をしましょう」
28.0%
ｂ　「運動と食事を検討しましょう」
99.5%
ｃ　「肝炎ウイルスの検査をしましょう」
31.3%
ｄ　「加熱式タバコはこのままでいいです」
0.8%
ｅ　「お酒は完全にやめるほうがよいでしょう」
40.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-48]
115D69
解答:
正解:b,c(正答率 30.9%)



115D70 基準値
日齢0の女児．妊娠初期の妊婦健康診査で妊娠確定後，妊婦健康診査を受診していなかった．陣痛が発来したため前医を受診し，低出生体重のため救急車で搬入された．在胎39週1日，体重2,010g，Apgarスコアは7点（1分），8点（5分）で出生した．体温36.7℃．心拍数120/分．血圧60/35mmHg．呼吸数40/分．SpO2 100％（room air）．活気不良，啼泣は弱い．第二肋間胸骨左縁にLevine2/6の連続性雑音を認めた．血液所見：Hb 18.7g/dL，白血球10,800，血小板7.9万，IgM 350mg/dL（基準0〜20）であった．妊娠初期に母親は微熱と発疹を認めたが医療機関は受診しなかったという．
母親が妊娠中に罹患した可能性が高い疾患はどれか．2つ選べ．
ａ　水痘
15.9%
ｂ　梅毒
48.7%
ｃ　風疹
97.4%
ｄ　伝染性紅斑
33.6%
ｅ　A群β溶連菌感染症
4.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-191]
115D70
解答:
正解:b,c(正答率 47.8%)



115D71 基準値
76歳の女性．発熱と心窩部痛を主訴に来院した．半年前に膜性腎症によるネフローゼ症候群を発症し，深部静脈血栓症を伴っていたため，副腎皮質ステロイド薬と抗凝固薬（ワルファリン）の内服を継続していた．昨日から38℃台の発熱と心窩部痛が出現し，食欲も低下したため受診した．意識は清明．身長154cm，体重42kg．体温38.1℃．脈拍96/分，整．血圧112/66mmHg．呼吸数22/分．SpO2 97％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦で心窩部から右季肋部にかけて圧痛を認める．血液所見：赤血球369万，Hb 11.1g/dL，Ht 36％，白血球11,200，血小板26万，PT-INR 1.8（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総ビリルビン2.4mg/dL，直接ビリルビン1.8mg/dL，AST 96U/L，ALT 121U/L，LD 298U/L（基準120〜245），ALP 352U/L（基準115〜359），γ-GT 132U/L（基準8〜50），尿素窒素38mg/dL，クレアチニン1.8mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.6mEq/L，Cl 107mEq/L．CRP 8.8mg/dL．腹部超音波検査で胆囊の腫大と壁肥厚を認め，入院絶食下で末梢輸液および広域セフェム系抗菌薬の点滴静注が開始された．治療開始後5日目に症状は軽快し，1週後の血液検査でAST，ALT，CRPは低下していたが，PT-INRが4.2と上昇していた．
この患者でPT-INRの上昇に影響したのはどれか．2つ選べ．
ａ　腎機能障害
64.2%
ｂ　入院後の絶食
65.5%
ｃ　治療前のCRP値
5.1%
ｄ　広域セフェム系抗菌薬
58.2%
ｅ　副腎皮質ステロイド薬
7.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-136]
115D71
解答:
正解:b,d(正答率 27.5%)



115D72 基準値
64歳の男性．2ヵ月前からの頸部リンパ節，腋窩リンパ節腫脹を主訴に来院した．頸部リンパ節生検の結果，CD20陽性びまん性大細胞型B細胞リンパ腫の診断に至った．HBs抗原，HCV抗体は陰性であった．
治療を開始するにあたり確認すべき検査項目はどれか．2つ選べ．
ａ　HBc抗体
83.5%
ｂ　HBe抗原
10.0%
ｃ　HBe抗体
6.5%
ｄ　HBs抗体
88.9%
ｅ　HBc-IgM抗体
11.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-108]
115D72
解答:
正解:a,d(正答率 75.6%)



115D73 基準値
45歳の男性．右側腹部痛を主訴に来院した．今朝未明に突然右の下腹部から側腹部にかけての激しい痛みが出現し，その後持続していた．意識は清明．身長165cm，体重72kg．体温36.4℃．脈拍76/分，整．血圧130/90mmHg．呼吸数24/分．顔色は蒼白で冷汗を認める．腹部は平坦で，肝・脾を触知しない．反跳痛と筋性防御を認めない．右の肋骨脊柱角に叩打痛を認める．尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血1＋，沈渣に赤血球5〜9/HPF，白血球1〜4/HPFを認める．血液所見：赤血球434万，Hb 13.8g/dL，Ht 42％，白血球9,600，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL，アルブミン3.8g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 30U/L，ALT 28U/L，LD 179U/L（基準120〜245），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，尿酸5.6mg/dL，血糖98mg/dL，Na 139mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 98mEq/L，Ca 9.1mg/dL．腹部超音波像（A），腹部単純X線写真（B），腹部単純CT（C）を次に示す．
再発予防で正しいのはどれか．2つ選べ．

ａ　飲水
99.9%
ｂ　カルシウムの摂取
45.8%
ｃ　ビタミンCの摂取
38.3%
ｄ　抗アンドロゲン薬服薬
10.3%
ｅ　動物性タンパク質の摂取
5.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115D73
解答:
正解:a,b(正答率 45.7%)



115D74 基準値
59歳の男性．黒色便と倦怠感を主訴に来院した．半年前から3回ほど黒色便が出現していた．1週前に黒色便がみられ倦怠感も出現したため受診した．意識は清明．体温36.1℃．脈拍80/分，整．血圧140/84mmHg．呼吸数14/分．眼瞼結膜は貧血様である．眼球結膜に異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．直腸指診で血液の付着を認めない．便潜血反応陽性．血液所見：赤血球328万，Hb 10.1g/dL，Ht 31％，白血球6,400，血小板19万．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，アルブミン3.6g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 26U/L，ALT 19U/L，LD 247U/L（基準120〜245），ALP 283U/L（基準115〜359），γ-GT 47U/L（基準8〜50），アミラーゼ89U/L（基準37〜160），尿素窒素21mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖99mg/dL，総コレステロール196mg/dL，トリグリセリド130mg/dL，Na 141mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 104mEq/L．CRP 0.9mg/dL．上部消化管内視鏡検査と大腸内視鏡検査で異常を認めない．
次に行うべきなのはどれか．2つ選べ．
ａ　FDG-PET
1.3%
ｂ　腹部造影CT
81.6%
ｃ　注腸造影検査
12.8%
ｄ　カプセル内視鏡
90.6%
ｅ　腹部血管造影検査
13.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115D74
解答:
正解:b,d(正答率 72.5%)



115D75 基準値
67歳の男性．食欲不振，体重減少および全身倦怠感を主訴に来院した．35歳から日本酒5合/日を毎日飲酒していた．3ヵ月前から食欲が徐々に低下し通常の摂食量の1/5以下となり，体重は3ヵ月間で10kg減少した．1週前から全身倦怠感が出現したため受診した．身長172cm，体重60kg．体温36.7℃．脈拍100/分，整．血圧106/46mmHg．眼瞼結膜は軽度貧血様である．眼球結膜に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球272万，Hb 7.8g/dL，Ht 27％，白血球4,800，血小板16万．血液生化学所見：総蛋白6.6g/dL，アルブミン3.2g/dL，総ビリルビン1.2mg/dL，直接ビリルビン0.5mg/dL，AST 74U/L，ALT 118U/L，ALP 398U/L（基準115〜359），アミラーゼ268U/L（基準37〜160），尿素窒素10mg/dL，クレアチニン0.4mg/dL，血糖78mg/dL，総コレステロール189mg/dL，トリグリセリド98mg/dL，Na 132mEq/L，K 2.8mEq/L，Cl 92mEq/L，P 1.5mg/dL．水分摂取は可能だが，食事摂取は困難である．
静脈栄養として適切なのはどれか．
輸液
ビタミンB1
微量元素
ａ
20％ブドウ糖含有電解質輸液　1,500mL/日
加える
加える
ｂ
20％ブドウ糖含有電解質輸液　1,500mL/日
加える
なし
ｃ
20％ブドウ糖含有電解質輸液　1,500mL/日
なし
加える
ｄ
20％ブドウ糖含有電解質輸液　1,500mL/日
なし
なし
ｅ
5％ブドウ糖含有電解質輸液　1,500mL/日
加える
加える
ｆ
5％ブドウ糖含有電解質輸液　1,500mL/日
加える
なし
ｇ
5％ブドウ糖含有電解質輸液　1,500mL/日
なし
加える
ｈ
5％ブドウ糖含有電解質輸液　1,500mL/日
なし
なし
ａ　
70.6%
ｂ　
0.7%
ｃ　
0.1%
ｄ　
0.0%
ｅ　
28.0%
ｆ　
0.5%
ｇ　
0.1%
ｈ　
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-34]
115D75
解答:
正解:e(正答率 28.0%)



115E1 基準値
入院診療計画書に記載が求められていないのはどれか．
ａ　入院時の傷病名
1.2%
ｂ　予測される入院費
95.3%
ｃ　推定される入院期間
0.1%
ｄ　退院に向けた支援計画
3.4%
ｅ　入院中に計画される検査
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-130, QB2026 Z-89]
115E1
解答:
正解:b(正答率 95.3%)



115E2 基準値
慢性腎臓病の重症度分類を次に示す．
A1からA3の方向（横軸方向）の区分を規定する指標はどれか．

ａ　eGFR
0.5%
ｂ　年齢
0.4%
ｃ　蛋白尿
98.9%
ｄ　体格指数
0.0%
ｅ　平均血圧
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-900]
115E2
解答:
正解:c(正答率 98.9%)



115E3 基準値
医療機関における麻薬の管理・取扱いについて誤っているのはどれか．
ａ　鍵をかけた堅固な設備に保管する．
0.1%
ｂ　残った注射薬は研修医が1人で破棄する．
99.6%
ｃ　紛失した場合は都道府県知事に届け出る．
0.1%
ｄ　施用・交付時に診療録に必要事項を記載する．
0.1%
ｅ　施用・交付には麻薬施用者免許が必要である．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-112]
115E3
解答:
正解:b(正答率 99.6%)



115E4 基準値
肥満のある高血圧症の患者が行動変容の準備期に入ったと考えられるのはどれか．
ａ　毎食の塩辛い漬物がやめられない．
0.1%
ｂ　1週間，食事の塩分制限を続けている．
0.3%
ｃ　1年以上，ウォーキングを毎日続けている．
0.0%
ｄ　明日から食後のジョギングを始めるつもりでいる．
96.8%
ｅ　半年後にくる誕生日から間食を減らそうと思っている．
2.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115E4
解答:
正解:d(正答率 96.8%)



115E5 基準値
成人を対象としたインフォームド・コンセントについて正しいのはどれか．
ａ　本人と家族の同意が必要である．
0.1%
ｂ　患者は同意をいつでも撤回できる．
99.8%
ｃ　予後についての説明は必要でない．
0.0%
ｄ　医師の過失責任を回避する目的で行う．
0.1%
ｅ　最新の治療法を推奨しなければならない．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-14]
115E5
解答:
正解:b(正答率 99.8%)



115E6 基準値
腰椎穿刺について正しいのはどれか．
ａ　脳ヘルニアの患者が適応である．
0.1%
ｂ　Jacoby線より上の腰椎間腔を穿刺する．
2.0%
ｃ　脳脊髄液をシリンジで吸引して採取する．
5.5%
ｄ　細い穿刺針の方が穿刺後頭痛のリスクが高い．
0.9%
ｅ　側臥位で両膝を両手で抱え首を前屈した体位をとらせる．
91.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1055]
115E6
解答:
正解:e(正答率 91.5%)



115E7 基準値
医師法第1条の条文を示す．
「医師は，医療と保健指導を掌ることによって，（ア）の向上と増進に寄与し，もって国民の健康な生活を確保するものとする．」
（ア）に入るのはどれか．
ａ　公衆衛生
91.4%
ｂ　社会保障
0.9%
ｃ　生命科学
2.4%
ｄ　適正診療
0.9%
ｅ　臨床医学
4.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-29]
115E7
解答:
正解:a(正答率 91.4%)



115E8 基準値
出血性ショックによる意識障害のある患者が付き添いなく救急搬送され，緊急手術が必要であると判断された．患者は他院に通院歴があることが判明している．
医療者の行為として誤っているのはどれか．
ａ　術前に家族へ連絡を試みた．
0.0%
ｂ　院内で緊急手術の必要性について討議した．
0.8%
ｃ　通院歴のある医療機関へ診療情報の問い合わせをした．
0.0%
ｄ　治験参加への同意書が未取得の段階で治験用の降圧薬を使用した．
98.7%
ｅ　輸血開始時までに血液型が判明しなかったためO型Rh（－）の赤血球輸血を行った．
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-8]
115E8
解答:
正解:d(正答率 98.7%)



115E9 基準値
外傷の初期診療において迅速簡易超音波検査〈FAST〉で確認するのはどれか．
ａ　気胸
0.2%
ｂ　骨折
0.0%
ｃ　臓器損傷
0.6%
ｄ　大動脈径
0.1%
ｅ　体腔内出血
99.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-605]
115E9
解答:
正解:e(正答率 99.0%)



115E10 基準値
良性発作性頭位めまい症について正しいのはどれか．
ａ　難聴を伴う．
0.1%
ｂ　小児に好発する．
0.0%
ｃ　一過性の意識消失を伴う．
0.0%
ｄ　頭位変換時に眼振を示す．
94.1%
ｅ　浮遊耳石は半規管由来である．
5.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-239]
115E10
解答:
正解:d(正答率 94.1%)



115E11 基準値
成人患者に対する血液培養検体の採取方法について正しいのはどれか．
ａ　抗菌薬投与後に検体を採取する．
0.1%
ｂ　2セットとも1ヵ所から採血する．
2.0%
ｃ　採血部位の皮膚消毒後，消毒薬が乾く前に採血を行う．
0.6%
ｄ　採取後の血液は好気ボトル，嫌気ボトルの順に入れる．
0.8%
ｅ　ボトルに検体を注入後，ボトル内の培地と血液を転倒混和する．
96.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-558]
115E11
解答:
正解:e(正答率 96.6%)



115E12 基準値
関節可動域で内旋および外旋を測定する関節はどれか．
ａ　肩関節
84.8%
ｂ　肘関節
8.1%
ｃ　手関節
3.2%
ｄ　膝関節
3.1%
ｅ　足関節
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-489]
115E12
解答:
正解:a(正答率 84.8%)



115E13 基準値
浸透圧利尿による多尿をきたすのはどれか．
ａ　高血糖
97.3%
ｂ　心因性多飲
1.5%
ｃ　腎性尿崩症
0.3%
ｄ　中枢性尿崩症
0.1%
ｅ　低カリウム血症
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-345]
115E13
解答:
正解:a(正答率 97.3%)



115E14 基準値
末梢神経伝導検査が診断に有用なのはどれか．
ａ　肘部管症候群
99.3%
ｂ　Parkinson病
0.1%
ｃ　多発性筋炎
0.4%
ｄ　脊髄損傷
0.2%
ｅ　脳梗塞
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-569]
115E14
解答:
正解:a(正答率 99.3%)



115E15 基準値
世界的大流行を引き起こし，中世ヨーロッパでは黒死病として恐れられた感染症はどれか．
ａ　結核
0.2%
ｂ　コレラ
1.0%
ｃ　天然痘
6.0%
ｄ　ペスト
92.2%
ｅ　発疹チフス
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1172]
115E15
解答:
正解:d(正答率 92.2%)



115E16 基準値
心臓ペースメーカー植込み患者に対して，ペースメーカーの機種を確認してから実施すべきなのはどれか．
ａ　食道生検
0.0%
ｂ　FDG-PET
0.3%
ｃ　腹部造影CT
0.3%
ｄ　超音波内視鏡検査
0.2%
ｅ　磁気共鳴胆管膵管撮影〈MRCP〉
99.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-573]
115E16
解答:
正解:e(正答率 99.2%)



115E17 基準値
臨床研究におけるバイアスと交絡について誤っているのはどれか．
ａ　情報バイアスは対象者から情報を得る際に生じる．
19.5%
ｂ　選択バイアスは対象者の選択方法から生じる．
1.1%
ｃ　交絡因子は研究デザインにより調整できる．
11.4%
ｄ　交絡因子は原因と結果の両方に関連する．
10.1%
ｅ　情報バイアスは統計的手法で調整できる．
57.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-588]
115E17
解答:
正解:e(正答率 57.8%)



115E18 基準値
うつ病の症状に含まれるのはどれか．
ａ　食欲がない．
98.8%
ｂ　入眠時に幻視を認める．
0.1%
ｃ　好きなことだけにやる気を出す．
0.2%
ｄ　簡単な計算でも間違った答えを言う．
0.7%
ｅ　自殺せよという命令がテレパシーで頭に入ってくる．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-694]
115E18
解答:
正解:a(正答率 98.8%)



115E19 基準値
医療事故の発生要因であるヒューマンエラーの防止策として適切でないのはどれか．
ａ　医療安全を確保するための研修制度
0.0%
ｂ　各種マニュアルの定期的な見直し
0.1%
ｃ　有能な人材への業務の集中
99.7%
ｄ　危険予知トレーニング
0.1%
ｅ　指さし呼称確認
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-104]
115E19
解答:
正解:c(正答率 99.7%)



115E20 基準値
末梢静脈路ではなく末梢挿入中心静脈カテーテル〈PICC〉を選択すべき輸液製剤の組成はどれか．
ａ　Na 154mEq/L
1.4%
ｂ　K 20mEq/L
1.7%
ｃ　Cl 35mEq/L
0.3%
ｄ　Lactate 20mEq/L
1.9%
ｅ　Glucose 20％
94.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1028]
115E20
解答:
正解:e(正答率 94.7%)



115E21 基準値
内ヘルニアはどれか．
ａ　鼠径ヘルニア
0.9%
ｂ　大腿ヘルニア
0.5%
ｃ　閉鎖孔ヘルニア
7.3%
ｄ　食道裂孔ヘルニア
88.3%
ｅ　腹壁瘢痕ヘルニア
3.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-879]
115E21
解答:
正解:d(正答率 88.3%)



115E22 基準値
日本人の食事摂取基準について正しいのはどれか．
ａ　個人には適用されない．
0.2%
ｂ　65歳未満を対象とする．
0.0%
ｃ　妊娠や授乳期間については扱わない．
1.4%
ｄ　目標とするBMIは18〜20の範囲である．
0.3%
ｅ　エネルギーと栄養素の摂取量の基準を示すものである．
98.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-435, QB2026 Z-1149]
115E22
解答:
正解:e(正答率 98.0%)



115E23 基準値
膀胱の蓄尿症状をきたさない疾患はどれか．
ａ　腎結石
85.8%
ｂ　脳梗塞
0.9%
ｃ　脊髄損傷
6.1%
ｄ　Parkinson病
1.9%
ｅ　間質性膀胱炎
5.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-349]
115E23
解答:
正解:a(正答率 85.8%)



115E24 基準値
喫煙が発症因子となる疾患はどれか．
ａ　過敏性肺炎
0.5%
ｂ　レジオネラ肺炎
0.0%
ｃ　急性好酸球性肺炎
99.3%
ｄ　非結核性抗酸菌症
0.1%
ｅ　マイコプラズマ肺炎
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1160]
115E24
解答:
正解:c(正答率 99.3%)



115E25 基準値
左動眼神経麻痺のある患者が左方注視をしたときの両眼球の位置（①〜⑤）を次に示す．
正しいのはどれか．

ａ　①
0.2%
ｂ　②
3.7%
ｃ　③
95.5%
ｄ　④
0.2%
ｅ　⑤
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-498]
115E25
解答:
正解:c(正答率 95.5%)



115E26 基準値
70歳の男性．意識障害を主訴に来院した．その後に脳梗塞の診断で治療が行われたが，後遺症のため全く意思疎通ができず，嚥下機能が廃絶し，経口摂取ができず，改善は見込めない．家族に確認すると胃瘻造設についての患者自身による意思表示の文書が見つかった．
この患者における胃瘻造設の方針を検討する上で最も優先されるのはどれか．
ａ　要介護度
0.1%
ｂ　医師の判断
0.1%
ｃ　家族の希望
1.9%
ｄ　本人の意思
98.0%
ｅ　受け入れ施設の状況
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-110]
115E26
解答:
正解:d(正答率 98.0%)



115E27 基準値
40歳の女性．外陰部の瘙痒感を主訴に来院した．1ヵ月前から瘙痒を伴う帯下が続いている．痛みはない．身長158cm，体重64kg．体温36.5℃．脈拍72/分，整．血圧124/76mmHg．呼吸数18/分．内診で子宮と両側付属器に異常を認めない．帯下は黄色泡沫状．外陰に発赤を認めない．
可能性が高いのはどれか．
ａ　萎縮性腟炎
0.6%
ｂ　細菌性腟炎
3.2%
ｃ　カンジダ腟炎
1.7%
ｄ　トリコモナス腟炎
93.8%
ｅ　クラミジア子宮頸管炎
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-920]
115E27
解答:
正解:d(正答率 93.8%)



115E28 基準値
53歳の男性．術後に意識障害を呈した．10年前に糖尿病と診断され，経口血糖降下薬を内服していた．食道癌に対する外科手術を受け，術後はインスリンの経静脈投与を開始された．術後経過は安定していたが，術後2日目に意識障害が出現し，簡易血糖測定器で血糖値32mg/dLを示した．主治医からのインスリン投与指示を確認すると，維持輸液用の点滴バッグ内に速効型インスリン10単位を混注することとなっていたが，実際には担当した病棟医が100単位を混注していた．主治医が50％ブドウ糖の静注投与を行い，患者の意識は回復し，血糖値も100mg/dLへ上昇した．
主治医から担当した病棟医への言葉として適切なのはどれか．
ａ　「リスクマネジャーヘの報告が必要です」
99.9%
ｂ　「あなたの起こしたことなので，私には関係がありません」
0.0%
ｃ　「家族に余計な心配をかけたくないので，連絡は控えておきましょう」
0.0%
ｄ　「診療録には，当初の指示どおり10単位混注したと記載してください」
0.1%
ｅ　「患者さんに聞かれたら意識障害の原因は不明と答えることにしましょう」
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-105]
115E28
解答:
正解:a(正答率 99.9%)



115E29 基準値
21歳の女性．性暴力による健康被害の検査を求めて来院した．昨晩，1人でバーに行った．隣のテーブルにいた男性グループから話しかけられ，なんとなく話をしながらカクテルを飲んでいるうちに急に意識がもうろうとし，午前2時に気が付いたときにはホテルのベッドの上にいた．状況から，意識を失っているうちに性暴力被害に遭っていたと考えられた．自宅に帰った後，母親の強い勧めで母親に付き添われて午前5時に救急外来を受診した．意識は清明．話す態度は取り乱す様子はなく落ち着いている印象で「知らない人と飲酒した自分が悪いのです」と話している．
医師の言葉として適切でないのはどれか．
ａ　「自分を責める必要はありません」
0.0%
ｂ　「病院に来るのは勇気がいりましたね」
0.0%
ｃ　「婦人科医師の診察を希望されますか」
0.0%
ｄ　「お辛いのによく話してくださいました」
0.0%
ｅ　「大したことではないので早く忘れた方がいいです」
99.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-192]
115E29
解答:
正解:e(正答率 99.9%)



115E30 基準値
14歳の女子．採血を伴う臨床研究に参加してもらいたい．患者には知的障害や認知機能障害はない．
誤っているのはどれか．
ａ　患者への説明は理解ができるように行う．
0.1%
ｂ　インフォームド・アセントを得る必要がある．
6.3%
ｃ　同意書は記名・捺印もしくは自署名が必要である．
0.2%
ｄ　採血行為による侵襲の程度は倫理審査委員会で判断する．
14.9%
ｅ　保護者が同意しなくても当人が同意すれば研究参加は可能である．
78.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-18]
115E30
解答:
正解:e(正答率 78.6%)



115E31 基準値
83歳の女性．右大腿骨頸部骨折のため手術を受けた．手術当日の夜は意識清明であったが，手術翌日の夜間に，実際は死別しているにもかかわらず「夫の食事を作るために帰宅したい」などと，つじつまの合わない言動が出現した．これまで認知症症状を指摘されたことはない．
この病態について誤っているのはどれか．
ａ　幻視を伴う．
0.8%
ｂ　日中にも起こる．
0.8%
ｃ　身体疾患が原因となる．
3.4%
ｄ　意識レベルが短時間で変動する．
0.2%
ｅ　ベンゾジアゼピン系薬剤が有効である．
94.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-372]
115E31
解答:
正解:e(正答率 94.8%)



115E32 基準値
84歳の男性．発熱と咳嗽を主訴に来院し，誤嚥性肺炎の診断で入院した．意識は清明．身長173cm，体重60kg．体温38.5℃．脈拍96/分，整．血圧120/80mmHg．呼吸数22/分．SpO2 96％（鼻カニューラ2L/分酸素投与下）．入院時から多職種で誤嚥性肺炎治療のサポートを行うことになった．
この患者に関わる職種とその職務内容の組合せで誤っているのはどれか．
ａ　看護師 ー 抗菌薬の処方
99.5%
ｂ　管理栄養士 ー 食形態の評価
0.1%
ｃ　言語聴覚士 ー 嚥下訓練
0.0%
ｄ　薬剤師 ー 内服薬の剤型検討
0.0%
ｅ　理学療法士 ー 呼吸リハビリテーション
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-61]
115E32
解答:
正解:a(正答率 99.5%)



115E33 基準値
2ヵ月の男児．右鼠径部の膨隆と嘔吐を主訴に母親に連れられて来院した．2週前，入浴時に右鼠径部が膨れているのに気付いたが，しばらくすると膨隆は消失していた．前日の夕方，おむつ交換時に右鼠径部が膨れていた．本日朝，右鼠径部から陰囊にかけての膨隆が前日よりも大きくなっていた．授乳後に頻回の嘔吐を認めたため午後受診した．機嫌不良．身長54cm，体重4.4kg．体温37.3℃．心拍数150/分，整．血圧106/50mmHg．呼吸数40/分．腹部は膨満している．右鼠径部から陰囊にかけて膨隆し，触ると嫌がる．外観写真（A）を次に示す．血液所見：赤血球420万，Hb 12.3g/dL，Ht 36％，白血球18,000，血小板22万．血液生化学所見：尿素窒素10mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL，Na 135mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 102mEq/L．CRP 5.0mg/dL．腹部X線写真（臥位）（B）を次に示す．
対応として正しいのはどれか．

ａ　陰囊穿刺
0.1%
ｂ　経過観察
0.2%
ｃ　緊急手術
93.5%
ｄ　徒手整復
5.8%
ｅ　抗菌薬投与
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-880]
115E33
解答:
正解:c(正答率 93.5%)



115E34 基準値
37歳の初妊婦（1妊0産）．妊娠26週．血糖値の異常を指摘され紹介受診した．妊娠初期から妊婦健康診査を受けていた．妊娠24週時に施行された50gブドウ糖負荷試験で血糖値156mg/dLであったため精査のため紹介となった．既往歴に特記すべきものはない．身長156cm，体重75kg（非妊時69kg）．体温37.0℃．脈拍76/分，整．血圧122/76mmHg．呼吸数18/分．尿蛋白（－），尿糖（±）．来院後に施行した75g経口ブドウ糖負荷試験〈OGTT〉は，空腹時血糖値90mg/dL，1時間値192mg/dL，2時間値138mg/dLであった．
今後の管理としてまず行うのはどれか．
ａ　運動療法
4.2%
ｂ　経過観察
2.8%
ｃ　食事療法
86.1%
ｄ　インスリン投与
6.8%
ｅ　経口血糖降下薬投与
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-691]
115E34
解答:
正解:c(正答率 86.1%)



115E35 基準値
38歳の男性．職場で床に落ちた書類を拾おうと屈んだところ，腰痛と右下腿痛が出現したため受診した．既往歴に特記すべきことはない．身長165cm，体重58kg．体温36.7℃．脈拍80/分，整．腰椎X線写真で異常を認めず，腰部単純MRIで第4腰椎と第5腰椎間の右側に椎間板ヘルニアを認めた．
この患者で認められないのはどれか．
ａ　疼痛性跛行
7.7%
ｂ　会陰部の異常感覚
61.0%
ｃ　右下腿外側の感覚鈍麻
10.2%
ｄ　右母趾背屈筋力の低下
13.7%
ｅ　右下肢伸展挙上テスト陽性
7.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-962]
115E35
解答:
正解:b(正答率 61.0%)



115E36 基準値
78歳の女性．左前胸部痛を主訴に来院した．今朝6時ころ歯磨き中，突然，左前胸部痛が出現した．症状は今回が初めてで，左前胸部全体が締め付けられるような痛みであった．その感覚は咽頭部から左肩に放散し，冷汗を伴っていた．横になって休んでいたところ，症状は約20分で消失した．心配した家族とともに午前10時30分に受診した．体温36.5℃．脈拍76/分，整．血圧100/78mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部の診察で異常を認めない．直ちに施行した心電図を次に示す．心エコー検査で前壁から心尖部にわずかに壁運動低下を認めた．
この時点で，まず確認すべきなのはどれか．

ａ　FDG-PET
0.0%
ｂ　運動負荷心電図
0.4%
ｃ　心筋シンチグラフィ
1.3%
ｄ　心筋トロポニンT
97.7%
ｅ　脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-817]
115E36
解答:
正解:d(正答率 97.7%)



115E37 基準値
23歳の男性．咳嗽および血痰を主訴に来院した．3日前から乾性咳嗽が出現し，激しくせき込むようになった．今朝，咳嗽時に少量の血痰が1回出現したため心配になって受診した．悪心や嘔吐はなく，食欲良好で体重減少や盗汗はない．結核曝露歴や最近1ヵ月の海外渡航歴はない．既往歴に特記すべきことはなく，喫煙歴と飲酒歴はない．意識は清明．診察中には咳嗽が時々出るが血痰は出ていない．身長160cm，体重72kg．体温36.1℃．脈拍72/分，整．血圧122/58mmHg．呼吸数12/分．口腔内と咽頭に異常はなく，頸部リンパ節腫脹を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．
この時点で最も事前確率の高い疾患はどれか．
ａ　肺癌
0.8%
ｂ　気管支喘息
13.2%
ｃ　急性気管支炎
72.3%
ｄ　Goodpasture症候群
11.8%
ｅ　好酸球性多発血管炎性肉芽腫症〈Churg-Strauss症候群〉
1.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-746]
115E37
解答:
正解:c(正答率 72.3%)



115E38 基準値
9ヵ月の男児．RSウイルス感染症による呼吸窮迫とチアノーゼのため入院中である．在胎40週，体重3,250gで出生した．呼吸心拍モニターのアラームが鳴ったため，医師が病室に行ったところ児の顔色不良を認め，気道開通の体位をとった．末梢静脈ルートは確保されていて蘇生のための準備は整っている．心拍数50/分，整．呼吸数10/分．SpO2 60％（酸素テント40％酸素投与下）．呼吸音は両側弱く喘鳴を認める．右上腕動脈の脈は触知した．
直ちに行う処置はどれか．
ａ　除細動
0.1%
ｂ　胸骨圧迫
2.6%
ｃ　アドレナリン静注
0.9%
ｄ　吸入酸素濃度増加
5.9%
ｅ　バッグバルブマスク換気
90.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-625]
115E38
解答:
正解:e(正答率 90.5%)



115E39 基準値
70歳の女性．腰背部痛を主訴に来院した．1年前に右乳癌で乳房切除術を受けたが，その後肝，肺および腰椎に転移が認められていた．薬物による抗癌治療を選択せず，通院せずに自宅での療養を希望した．1ヵ月前から右腰背部に鈍痛を自覚し，1週前から増強するために受診した．疼痛に対しNSAIDの投与が開始されたが，疼痛で眠れないため，本日受診時に硫酸モルヒネの投与が追加された．
今後注意すべき症状に含まれないのはどれか．
ａ　黄疸
5.0%
ｂ　悪心
0.2%
ｃ　下痢
92.2%
ｄ　下肢麻痺
1.5%
ｅ　呼吸困難
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1021]
115E39
解答:
正解:c(正答率 92.2%)



115E40 基準値
60歳の男性．右片麻痺と言語障害を主訴に救急車で搬入された．現在高血圧症で内服加療中である．今朝起きて1時間後から右手足の動きが悪く，言葉が出にくいことに気付いた．意識はJCSⅠ-1．体温36.5℃，心拍数90/分，整．血圧160/94mmHg．呼吸数16/分．SpO2 96％（room air）．運動性失語を認める．右片麻痺は徒手筋力テストで上下肢共に3．心電図は洞調律であった．胸部X線写真で異常を認めない．頭部単純CTで異常を認めない．血液所見：赤血球450万，Hb 14.2g/dL，Ht 42％，白血球8,800，血小板18万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：尿素窒素15mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖102mg/dL，Na 140mEq/L，K 3.7mEq/L，Cl 99mEq/L．血液検査の結果が出るまでに施行した頭部MRIの拡散強調像では，左中大脳動脈領域の一部で限局性に淡い高信号域を認めた．発症から90分経過している．
まず急速静注すべき薬剤はどれか．
ａ　β遮断薬
1.3%
ｂ　ベラパミル
8.9%
ｃ　塩化カリウム
0.0%
ｄ　副腎皮質ステロイド
0.4%
ｅ　t-PA〈tissue plasminogen activator〉
89.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-942]
115E40
解答:
正解:e(正答率 89.3%)



115E41-42 基準値
次の文を読み，41，42の問いに答えよ．
75歳の男性．呼吸困難を主訴に受診した．
現病歴：3日前に飛行機で1泊2日の旅行をし，2日前に帰宅した．機内では約3時間座っていた．帰宅した翌日に右下肢のむくみと痛みが出現した．受診日の朝起床後に急に労作時の息切れが出現したため，受診した．受診時，呼吸困難を訴えている．
既往歴：60歳時に進行胃癌で胃全摘を受けた．術後5年間再発なく，通院終了となった．70歳から高血圧症，糖尿病に対し，降圧薬，経口血糖降下薬を内服中．
アレルギー歴：特記すべきことはない．
生活歴：喫煙は40本/日を40年間，15年前に禁煙．飲酒は日本酒1合を週1回．妻と2人暮らし．偏食はない．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識は清明．身長162cm，体重60kg．体温36.1℃．脈拍112/分，整．血圧90/55mmHg，左右差はない．呼吸数28/分．SpO2 91％（room air）．眼瞼結膜は貧血様で，眼球結膜に黄染を認めない．口腔内と咽頭に異常を認めない．頸静脈怒張を認める．甲状腺と頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，正中に手術痕を認める．右下腿は腫脹しており，圧痕性浮腫，熱感および発赤を認める．両側足背動脈は触知良好である．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血（－）．血液所見：赤血球250万，Hb 8.4g/dL，Ht 33％，MCV 132fL，白血球10,200（好中球80％，好酸球1％，好塩基球1％，単球2％，リンパ球16％，好中球の核過分葉を認める），血小板10万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），APTT 31.6秒（基準対照32.2），Dダイマー2.3μg/mL（基準1.0以下）．血液生化学所見：総ビリルビン1.0mg/dL，AST 21U/L，ALT 9U/L，LD 306U/L（基準120〜245），ALP 187U/L（基準115〜359），CK 60U/L（基準30〜140），尿素窒素11mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖114mg/dL，HbA1c 6.9％（基準4.6〜6.2），Na 140mEq/L，K 4.1mEq/L，Cl 105mEq/L，Ca 8.4mg/dL．CRP 2.9mg/dL．
心電図（A）及び胸部X線写真（B）を次に示す．

[E041]
診断はどれか．
ａ　急性冠症候群
0.3%
ｂ　脂肪塞栓
0.1%
ｃ　心膜炎
0.0%
ｄ　大動脈解離
0.0%
ｅ　肺血栓塞栓症
99.6%
[E042]
入院後呼吸状態が安定した．病棟内歩行を再開したところ，洗面所で洗顔時に転倒した．詳しく問診すると，以前から，夜間に暗い場所ではふらつくようなことがあったという．
予想される診察所見はどれか．
ａ　静止時振戦
0.1%
ｂ　眼球運動障害
0.1%
ｃ　Horner徴候陽性
0.1%
ｄ　Romberg徴候陽性
99.5%
ｅ　Chvostek徴候陽性
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-840]
E041
解答:
正解:e(正答率 99.6%)
結果:
E042
解答:
正解:d(正答率 99.5%)



115E43-44 基準値
次の文を読み，43，44の問いに答えよ．
84歳男性．発熱と左側胸部痛を主訴に来院した．
現病歴：5日前から咽頭痛と37℃前後の微熱があり，市販の感冒薬を内服したが発熱は持続していた．2日前から徐々に左側胸部の持続性の疼痛が出現した．痛みは呼吸に伴い増悪する．今朝になって，左側胸部痛が強くなっており心配になって受診した．冷汗や意識消失はない．
既往歴：徐脈性心房細動，Ⅱ度の僧帽弁閉鎖不全，心不全，高血圧症で，抗血栓薬とアンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬，利尿薬を内服中である．5年前に徐脈性心房細動に対し，ペースメーカー植込み術を受けた．
家族歴：父が85歳時に脳出血で死亡．母が80歳時に胃癌で死亡．
現症：意識は清明．身長158cm，体重56kg．体温37.6℃．脈拍60/分，整．血圧120/80mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．
左下胸部に，打診で濁音，聴診で呼吸音の減弱および胸膜摩擦音を認める．胸部に圧痛を認めない．心音は，Ⅲ音と心尖部を最強とするLevine 3/6の全収縮期雑音を聴取する．
心電図（A）及び胸部X線写真（B）を次に示す．

[E043]
心電図所見として，正しいのはどれか．
ａ　洞調律
10.9%
ｂ　心室頻拍
0.1%
ｃ　心室ペーシング
80.9%
ｄ　完全右脚ブロック
7.3%
ｅ　完全房室ブロック
0.8%
[E044]
検査結果を示す．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－）．血液所見：赤血球450万，Hb 13.3g/dL，Ht 40％，白血球9,800（桿状核好中球2％，分葉核好中球58％，好酸球3％，好塩基球1％，単球8％，リンパ球28％），血小板18万．血液生化学所見：AST 36U/L，ALT 38U/L，LD 263U/L（基準120〜245），CK 88U/L（基準30〜140），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL．CRP 8.2mg/dL．
考えられるのはどれか．
ａ　気胸
0.1%
ｂ　胸膜炎
94.9%
ｃ　大動脈解離
0.1%
ｄ　肺血栓塞栓症
0.1%
ｅ　ウイルス性心筋炎
4.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-299]
E043
解答:
正解:c(正答率 80.9%)
結果:
E044
解答:
正解:b(正答率 94.9%)



115E45-46 基準値
次の文を読み，45，46の問いに答えよ．
28歳の女性．意識障害のため救急車で搬入された．
現病歴：自室内のベッドで仰向けに倒れているのを友人が発見し，呼びかけに反応が乏しいため救急車を要請した．友人とはその3時間前に電話にて口論となり「死にたい」などと話した後に連絡が取れなくなったという．救急車到着時，自室内の戸棚に錠剤の空包が多数あった．
既往歴：うつ病の診断で3ヵ月前から三環系抗うつ薬とベンゾジアゼピン系睡眠薬を服用中．1ヵ月前にも過量服薬による意識障害で他院に緊急入院している．
生活歴：喫煙歴と飲酒歴はない．仕事は事務職で半年前に部署が変わり，ストレスが多いと感じていたという．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識レベルはJCSⅢ-100．身長158cm，体重45kg．体温36.7℃．心拍数108/分，整．血圧108/60mmHg．呼吸数24/分．SpO2 91％（リザーバー付マスク10L/分酸素投与下）．舌根沈下が強く，いびき様の呼吸をしている．皮膚はやや乾燥している．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．瞳孔径は両側6.0mm正円で，対光反射は両側で遅延している．頸静脈の怒張は認めない．甲状腺腫と頸部リンパ節とを触知しない．心音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．腸雑音はやや弱い．四肢に麻痺はなく，腱反射は正常である．心電図は洞調律で不整はないが，QRS幅が広がりQT間隔の延長を認める．ST-T変化は認めない．
[E045]
直ちに行うべき処置はどれか．
ａ　胃洗浄
0.5%
ｂ　気管挿管
99.4%
ｃ　アトロピン静注
0.1%
ｄ　フロセミド静注
0.0%
ｅ　プレドニゾロン静注
0.0%
[E046]
診察により肺炎の合併が疑われた．
誤嚥性肺炎の所見と合致しないのはどれか．
ａ　胸郭打診による濁音
0.2%
ｂ　胸壁触診による皮下握雪感
99.0%
ｃ　視診による口腔内の吐物残渣
0.1%
ｄ　聴診によるcoarse cracklesの聴取
0.1%
ｅ　聴診による呼吸音の減弱
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-615]
E045
解答:
正解:b(正答率 99.4%)
結果:
E046
解答:
正解:b(正答率 99.0%)



115E47-48 基準値
次の文を読み，47，48の問いに答えよ．
75歳の男性．発熱，腹痛および下痢のため救急車で搬入された．
現病歴：10日前から左下腿蜂窩織炎のために入院して抗菌薬の点滴を行い，改善したため抗菌薬を内服投与に切り替えて4日前に退院した．2日前から発熱，腹痛および1日5回以上の水様下痢が出現した．経口摂取と体動が困難となったため同居する妻が救急車を要請した．退院後に食中毒の原因となり得る食物の摂取歴はない．周囲に同じ症状の人はいない．
既往歴：50歳台から高血圧症で降圧薬を服用中である．66歳時に2型糖尿病と診断され1年前からインスリン治療を行っている．
生活歴：妻と2人暮らし．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：兄が糖尿病で治療中である．
現症：意識は清明．身長168cm，体重73kg．体温38.6℃．心拍数120/分，整．血圧136/70mmHg．呼吸数20/分．SpO2 96％（room air）．皮膚のツルゴールは低下している．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常は認めない．口腔内は乾燥している．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で肝・脾を触知しない．下腹部に圧痛があるが反跳痛はない．腸雑音は亢進している．四肢は下腿に発赤や熱感を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球490万，Hb 14.3g/dL，Ht 42％，白血球18,200（好中球84％，好酸球1％，単球3％，リンパ球12％），血小板20万，血液生化学所見：総蛋白6.2g/dL，アルブミン3.8g/dL，総ビリルビン0.4mg/dL，AST 30U/L，ALT 38U/L，尿素窒素40mg/dL，クレアチニン1.8mg/dL，尿酸9.6mg/dL，血糖158mg/dL．CRP 4.3mg/dL．
[E047]
診察にあたり誤っている感染予防策はどれか．
ａ　個室での診察
6.5%
ｂ　直腸診実施時のゴーグルの着用
5.2%
ｃ　入室時のディスポーザブルガウンの着用
1.2%
ｄ　便検体採取時のサージカルマスクの着用
1.6%
ｅ　診察後の次亜塩素酸ナトリウムによる手指衛生
85.5%
[E048]
便を用いた検査のうち，診断に最も有用なのはどれか．
ａ　脂肪染色
0.1%
ｂ　潜血
0.2%
ｃ　虫卵
0.2%
ｄ　毒素検出
72.0%
ｅ　培養
27.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
E047
解答:
正解:e(正答率 85.5%)
結果:
E048
解答:
正解:d(正答率 72.0%)



115E49-50 基準値
次の文を読み，49，50の問いに答えよ．
68歳の男性．ふらつき感を主訴に来院した．
現病歴：本日起床時から，頭がふらふらする感じを自覚したため受診した．
既往歴：2年前に自宅近くの診療所で糖尿病と診断されたが，その後通院していない．
生活歴：長男夫婦と同居している．偏食が激しく，近所で買って来た菓子などで不規則な食事をし，しばしば居酒屋で大量飲酒している．
現症：意識は清明．身長165cm，体重70kg．体温36.2℃．脈拍104/分，整．血圧104/64mmHg．呼吸数20/分．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．眼振を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．四肢の筋力低下を認めず，四肢・体幹の運動失調を認めない．起立と歩行に異常を認めないが両側アキレス腱の腱反射が消失している．
検査所見：来院時，簡易血糖測定器で測定した血糖は350mg/dLであった．
[E049]
患者は「まだ糖尿病なのですかね」と話した．
医師の適切な応答はどれか．
ａ　「このまま放っておくと失明しますよ」
0.1%
ｂ　「直ちにインスリンによる治療が必要です」
0.6%
ｃ　「わかっているのになぜ放っておいたのですか」
0.1%
ｄ　「糖尿病についてどのようにご理解されていますか」
99.2%
ｅ　「医師の言うことを守れないのであれば通院する必要はありません」
0.1%
[E050]
糖尿病の診療を開始するにあたり，医師の説明で適切なのはどれか．
ａ　「すぐに運動して，体重を落としましょう」
0.3%
ｂ　「薬物治療の導入は，薬剤師が決定します」
0.0%
ｃ　「ご家族にも病状を説明したいのですが，良いですか」
99.5%
ｄ　「看護師が生活指導を担当するので，医師に聞かないでください」
0.0%
ｅ　「治療について医師の言うことは絶対なので，必ず守ってください」
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-209]
E049
解答:
正解:d(正答率 99.2%)
結果:
E050
解答:
正解:c(正答率 99.5%)



115F1 基準値
栄養素とその欠乏によって起こる病態との組合せで正しいのはどれか．
ａ　マグネシウム － 味覚障害
6.5%
ｂ　ビタミンA － ペラグラ
0.5%
ｃ　ビタミンC － 出血傾向
92.5%
ｄ　カルシウム － 貧血
0.4%
ｅ　亜鉛 － 夜盲
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-249]
115F1
解答:
正解:c(正答率 92.5%)



115F2 基準値
医療者が身につけるもの（①〜⑤）を次に示す．
個人防護具［Personal protective equipment〈PPE〉］でないのはどれか．

ａ　①
0.5%
ｂ　②
16.3%
ｃ　③
1.4%
ｄ　④
73.1%
ｅ　⑤
8.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-189]
115F2
解答:
正解:d(正答率 73.1%)



115F3 基準値
メタ分析〈メタアナリシス〉について正しいのはどれか．
ａ　異なる指標を統合することができる．
8.3%
ｂ　指標を統合することで標準誤差は大きくなる．
0.6%
ｃ　研究から抽出した指標を用いて統合指標を算出する．
66.2%
ｄ　できるだけ多くの研究を選択して出版バイアスを防止する．
14.5%
ｅ　対象者をプールすることでデータを統合して再解析する研究である．
10.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-56]
115F3
解答:
正解:c(正答率 66.2%)



115F4 基準値
成人において，自閉症スペクトラム障害に比べて注意欠陥多動性障害〈ADHD〉で高頻度にみられる症状はどれか．
ａ　視線が合わない．
0.6%
ｂ　冗談が通じない．
0.3%
ｃ　ケアレスミスが多い．
98.5%
ｄ　的はずれの応答が多い．
0.3%
ｅ　左右対称であることにこだわる．
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-144]
115F4
解答:
正解:c(正答率 98.5%)



115F5 基準値
胎児心拍数陣痛図の遅発一過性徐脈の原因となるのはどれか．
ａ　過強陣痛
32.6%
ｂ　臍帯圧迫
16.2%
ｃ　児頭圧迫
3.1%
ｄ　胎児貧血
21.6%
ｅ　母体発熱
26.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-236]
115F5
解答:
正解:a(正答率 32.6%)



115F6 基準値
逆耐性現象を示す精神病症状をきたすのはどれか．
ａ　LSD
24.3%
ｂ　大麻
4.7%
ｃ　アルコール
1.6%
ｄ　ジアゼパム
2.2%
ｅ　メタンフェタミン
67.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-104]
115F6
解答:
正解:e(正答率 67.1%)



115F7 基準値
呼吸機能検査を行ったところ，肺活量4,200mL，1秒量3,200mL，努力性肺活量4,000mL，予測肺活量3,900mL，予測1秒量3,000mLであった．
1秒率（FEV1％）を求めよ．
ただし，小数点以下の数値が得られた場合には，小数第1位を四捨五入すること．
ａ　70
0.1%
ｂ　71
1.5%
ｃ　80
80.3%
ｄ　82
1.4%
ｅ　107
16.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-14]
115F7
解答:
正解:c(正答率 80.3%)



115F8 基準値
がん検診を規定している法律はどれか．
ａ　健康増進法
55.8%
ｂ　健康保険法
2.1%
ｃ　がん対策基本法
37.6%
ｄ　がん登録推進法
0.6%
ｅ　高齢者医療確保法
3.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-274]
115F8
解答:
正解:a(正答率 55.8%)



115F9 基準値
わが国の世帯構成について正しいのはどれか．
ａ　世帯数は増加傾向にある．
59.9%
ｂ　三世代世帯は単独世帯より多い．
1.2%
ｃ　単独世帯は核家族世帯より多い．
32.0%
ｄ　65歳以上の者のみの世帯は全世帯の過半数を占める．
5.3%
ｅ　核家族世帯の中ではひとり親と未婚の子のみの世帯が最も多い．
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-66]
115F9
解答:
正解:a(正答率 59.9%)



115F10 基準値
各病態で使用する医薬品と投与経路の組合せで正しいのはどれか．
ａ　アナフィラキシーショックにおけるアドレナリン － 筋肉注射
99.4%
ｂ　下腿挫創における破傷風トキソイド － 静脈内注射
0.2%
ｃ　高血圧緊急症におけるカルシウム拮抗薬 － 舌下投与
0.1%
ｄ　糖尿病性ケトアシドーシスにおけるインスリン － 皮下注射
0.3%
ｅ　熱性けいれんにおけるジアゼパム － 皮下注射
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-118]
115F10
解答:
正解:a(正答率 99.4%)



115F11 基準値
予防接種法で任意の予防接種に含まれるのはどれか．
ａ　MRワクチン
0.2%
ｂ　水痘ワクチン
0.3%
ｃ　日本脳炎ワクチン
1.8%
ｄ　おたふくかぜワクチン
65.4%
ｅ　ヒトパピローマウイルス〈HPV〉ワクチン
32.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-408]
115F11
解答:
正解:d(正答率 65.4%)



115F12 基準値
78歳の男性．血清クレアチニン値1.0mg/dL，24時間蓄尿量1,000mL，蓄尿中クレアチニン濃度72.0mg/dL．
クレアチニンクリアランス（mL/分）の数値はどれか．
ただし，体表面積補正なしで，小数点以下の数値が得られた場合には，小数第1位を四捨五入すること．
ａ　10
0.3%
ｂ　14
2.2%
ｃ　50
79.1%
ｄ　72
18.3%
ｅ　78
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115F12
解答:
正解:c(正答率 79.1%)



115F13 基準値
公的医療保険について誤っているのはどれか．
ａ　現金が給付される．
97.6%
ｂ　主たる財源は保険料である．
0.8%
ｃ　被用者保険の加入者が最も多い．
0.7%
ｄ　国民はいずれかの医療保険に加入する．
0.1%
ｅ　小学校就学前の自己負担は2割である．
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-231]
115F13
解答:
正解:a(正答率 97.6%)



115F14 基準値
健康診断の尿沈渣で各視野に1つでも認められたとき異常となるのはどれか．
ａ　赤血球
1.3%
ｂ　白血球
3.0%
ｃ　顆粒円柱
79.2%
ｄ　硝子円柱
5.2%
ｅ　扁平上皮
11.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-10]
115F14
解答:
正解:c(正答率 79.2%)



115F15 基準値
死亡確認された成人遺体で，背部から下腿後面にかけての死斑と顎関節および四肢関節の硬直がみられた．角膜の混濁はみられず，直腸温は32℃であった（外気温20℃）．
推定される死後経過時間はどれか．
ａ　1時間以内
0.3%
ｂ　6〜12時間
99.2%
ｃ　24〜30時間
0.4%
ｄ　36〜42時間
0.1%
ｅ　48時間以上
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-163]
115F15
解答:
正解:b(正答率 99.2%)



115F16 基準値
悪性腫瘍とリスクファクターの組合せで正しいのはどれか．
ａ　乳癌 ー 多産
1.2%
ｂ　肺癌 ー β-ナフチルアミン
1.4%
ｃ　結腸癌 ー 炭水化物
1.0%
ｄ　子宮頸癌 ー EBウイルス
0.1%
ｅ　中咽頭癌 ー ヒトパピローマウイルス〈HPV〉
96.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-268]
115F16
解答:
正解:e(正答率 96.3%)



115F17 基準値
縦隔条件の胸部造影CTを次に示す．
異常所見を示す心臓の部位はどこか．

ａ　右房
2.4%
ｂ　左房
1.4%
ｃ　肺動脈
0.8%
ｄ　右心室
91.1%
ｅ　左心室
4.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-206]
115F17
解答:
正解:d(正答率 91.1%)



115F18 基準値
絶食時の代謝状態として正しいのはどれか．
ａ　血中のケトン体が低下する．
0.3%
ｂ　肝臓にグルコースが流入する．
0.9%
ｃ　肝臓から骨格筋に乳酸が運ばれる．
11.6%
ｄ　骨格筋からアミノ酸が放出される．
71.3%
ｅ　中枢神経で遊離脂肪酸が利用される．
15.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115F18
解答:
正解:d(正答率 71.3%)



115F19 基準値
創傷の治療・処置について誤っているのはどれか．
ａ　異物を除去する．
0.1%
ｂ　黒色壊死は温存する．
99.1%
ｃ　深部臓器の損傷を確認する．
0.1%
ｄ　非感染創は一期的に縫合する．
0.6%
ｅ　Ⅲ度熱傷では植皮が必要である．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-96]
115F19
解答:
正解:b(正答率 99.1%)



115F20 基準値
10ヵ月児に認められる反射はどれか．
ａ　吸啜反射
0.2%
ｂ　Moro反射
0.3%
ｃ　手掌把握反射
0.1%
ｄ　パラシュート反射
99.2%
ｅ　非対称性緊張性頸反射
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115F20
解答:
正解:d(正答率 99.2%)



115F21 基準値
100mGy以上の放射線被曝が原因で胎児奇形（構造異常）が発生する可能性が高い時期はどれか．
ａ　受精0〜8日
0.7%
ｂ　受精2〜8週
62.6%
ｃ　受精8〜15週
35.0%
ｄ　受精15〜25週
1.2%
ｅ　受精25週以降
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-44]
115F21
解答:
正解:b(正答率 62.6%)



115F22 基準値
わが国の精神保健について誤っているのはどれか．
ａ　精神科診療所の数は増加傾向にある．
1.0%
ｂ　OECD諸国と比べて人口当たりの精神科病床数が多い．
0.5%
ｃ　医療観察法は自殺念慮の強い場合の入院に関する法律である．
92.9%
ｄ　精神科救急医療システムは都道府県や政令指定都市が取り組む．
0.4%
ｅ　精神保健福祉センターでは精神障害者福祉手帳の障害等級の判定を行う．
5.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-374]
115F22
解答:
正解:c(正答率 92.9%)



115F23 基準値
即時型食物アレルギーの検査として誤っているのはどれか．
ａ　パッチテスト
96.4%
ｂ　プリックテスト
0.6%
ｃ　食物経口負荷試験
1.1%
ｄ　ヒスタミン遊離試験
1.8%
ｅ　抗原特異的IgE検査
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-23]
115F23
解答:
正解:a(正答率 96.4%)



115F24 基準値
平均寿命を表す数値はどれか．
ａ　その年の死亡者の年齢の平均値
5.6%
ｂ　その年の最も死亡率の高かった年齢
0.2%
ｃ　その年に最も多くの死亡者がいた年齢
0.1%
ｄ　生命表から作成した生存率曲線下の面積
75.3%
ｅ　生命表から算出した生存率が50％になった年齢
18.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-81]
115F24
解答:
正解:d(正答率 75.3%)



115F25 基準値
労働衛生管理の手法として生物学的モニタリングが用いられるのはどれか．
ａ　過重労働
1.0%
ｂ　気分障害
1.8%
ｃ　筋骨格系障害
2.0%
ｄ　有機溶剤中毒
72.4%
ｅ　電離放射線障害
22.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-469]
115F25
解答:
正解:d(正答率 72.4%)



115F26 基準値
2019年以前のわが国におけるインフルエンザについて，正しいのはどれか．
ａ　小児に比べて大人の罹患率が高い．
0.2%
ｂ　罹患数は1シーズンに1〜2万人である．
0.9%
ｃ　4月から5月にかけて流行のピークがある．
0.0%
ｄ　他の年齢層に比べて高齢者の致死率が高い．
98.7%
ｅ　オセルタミビル耐性のウイルス株が90％以上を占める．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-157]
115F26
解答:
正解:d(正答率 98.7%)



115F27 基準値
発声能力を定量的に表す最長発声持続時間に影響しないのはどれか．
ａ　性別
19.3%
ｂ　年齢
0.2%
ｃ　呼吸機能
0.3%
ｄ　鼻閉の程度
78.0%
ｅ　声門閉鎖の程度
2.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-112]
115F27
解答:
正解:d(正答率 78.0%)



115F28 基準値
ミトコンドリア遺伝病について正しいのはどれか．
ａ　女性患者が多い．
10.7%
ｂ　両親が保因者である．
0.2%
ｃ　次子の罹患率を予測できる．
6.0%
ｄ　子は親より重症化する傾向がある．
2.2%
ｅ　ミトコンドリア遺伝子の点変異は母から子に伝達する．
80.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-188]
115F28
解答:
正解:e(正答率 80.9%)



115F29 基準値
栄養と病態の組合せで正しいのはどれか．
ａ　アルコールの摂取 － 尿酸の排泄低下
24.3%
ｂ　高い糖質摂取割合 － 体重の減少
1.0%
ｃ　2週間の絶食後の輸液 － マラスムス
64.6%
ｄ　タンパク質の過剰摂取 － 胆石形成
9.6%
ｅ　動物性脂肪の過剰摂取 － 血中LDLコレステロールの低下
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-262]
115F29
解答:
正解:a(正答率 24.3%)



115F30 基準値
双胎妊娠の超音波検査の結果（①〜⑤）を次に示す．
2絨毛膜2羊膜性双胎と判断できるのはどれか．2つ選べ．

ａ　①
7.4%
ｂ　②
97.3%
ｃ　③
0.9%
ｄ　④
84.1%
ｅ　⑤
10.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-153]
115F30
解答:
正解:b,d(正答率 81.9%)



115F31 基準値
ウイルスに初感染した際に感染初期から働く免疫担当細胞はどれか．2つ選べ．
ａ　B細胞
4.7%
ｂ　T細胞
22.4%
ｃ　NK細胞
90.2%
ｄ　形質細胞
1.8%
ｅ　マクロファージ
80.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-8]
115F31
解答:
正解:c,e(正答率 73.0%)



115F32 基準値
高齢者の転倒リスクを高める薬剤はどれか．2つ選べ．
ａ　降圧薬
99.0%
ｂ　骨粗鬆症治療薬
0.3%
ｃ　尿酸排泄促進薬
0.3%
ｄ　ビタミンD製剤
0.9%
ｅ　ベンゾジアゼピン系抗不安薬
99.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-68]
115F32
解答:
正解:a,e(正答率 98.5%)



115F33 基準値
低補体血症を認める疾患はどれか．2つ選べ．
ａ　蜂窩織炎
2.0%
ｂ　細菌性肺炎
0.4%
ｃ　虚血性大腸炎
0.7%
ｄ　急性糸球体腎炎
97.6%
ｅ　混合型クリオグロブリン血症
99.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-120]
115F33
解答:
正解:d,e(正答率 97.1%)



115F34 基準値
欠乏すると認知障害をきたす可能性が高いのはどれか．3つ選べ．
ａ　ビタミンA〈レチノール〉
8.8%
ｂ　ビタミンB1〈チアミン〉
99.6%
ｃ　ビタミンB3〈ナイアシン〉
96.3%
ｄ　ビタミンB12〈コバラミン〉
88.0%
ｅ　ビタミンC〈アスコルビン酸〉
7.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-250]
115F34
解答:
正解:b,c,d(正答率 84.6%)



115F35 基準値
43歳の男性．腰背部，両肘および両膝の皮疹を主訴に来院した．5年前に発症し，次第に範囲が拡大するため受診した．同部位に鱗屑を伴う境界明瞭な地図状紅斑を認める．両手示指，中指および環指の遠位指節間関節の腫脹を認める．真菌直接鏡検は陰性であった．腰背部の写真を次に示す．
この患者でみられるのはどれか．

ａ　Darier徴候
1.7%
ｂ　Gottron徴候
1.0%
ｃ　Köbner現象
95.8%
ｄ　Leser-Trélat徴候
0.6%
ｅ　Nikolsky現象
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-42]
115F35
解答:
正解:c(正答率 95.8%)



115F36 基準値
78歳の男性．頭部の皮疹を主訴に来院した．7ヵ月前に頭部に紫紅色斑が出現し，次第に拡大，隆起し，出血するようになった．頭部の写真（A）及び同部の病理組織H-E染色標本（B）を次に示す．
診断はどれか．

ａ　血管肉腫
96.3%
ｂ　基底細胞癌
0.4%
ｃ　海綿状血管腫
2.7%
ｄ　グロムス腫瘍
0.4%
ｅ　巨細胞性動脈炎〈側頭動脈炎〉
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115F36
解答:
正解:a(正答率 96.3%)



115F37 基準値
35歳の女性．月経痛と過多月経を主訴に来院した．月経は周期28日型，整，持続8日間．3年前から月経痛に対して市販の鎮痛薬を服用しているが，6ヵ月前から仕事や日常生活に差し支えるようになったため受診した．内診で子宮は15cmに腫大し硬く，可動性は良好である．付属器は触知しない．血液所見：赤血球340万，Hb 9.0g/dL，Ht 28％，白血球4,100，血小板23万．骨盤部単純MRIのT2強調矢状断像を次に示す．
診断はどれか．

ａ　子宮筋腫
26.8%
ｂ　子宮体癌
0.2%
ｃ　子宮肉腫
0.4%
ｄ　子宮腺筋症
71.7%
ｅ　子宮内膜増殖症
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115F37
解答:
正解:d(正答率 71.7%)



115F38 基準値
10歳の男児．腹痛と下痢を主訴に母親に連れられて来院した．母親に確認したところ，4日前に郊外の宿泊施設で行事に参加した多数の児童と保護者に腹痛，嘔吐，下痢等の消化器症状があることが分かった．
この症状の原因となったと考えられる汚染源と病原体の組合せで誤っているのはどれか．
ａ　海水 ー レジオネラ
89.5%
ｂ　食材 ー ノロウイルス
0.5%
ｃ　井戸水 ー エルシニア
1.2%
ｄ　水道水 ー クリプトスポリジウム
0.9%
ｅ　プールの水 ー 病原性大腸菌
7.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-185]
115F38
解答:
正解:a(正答率 89.5%)



115F39 基準値
72歳の男性．労作時呼吸困難を主訴に来院した．安静時SpO2 94％（room air）であり，6分間歩行試験で歩行開始4分後にSpO2 88％（room air）へ低下し下肢の疲労を訴えたため歩行試験を中止した．安静時および歩行中止直後（労作後）に動脈血ガス分析を行った．
予想される結果はどれか．
ａ　安静時PaO2 96Torr，労作後PaO2 76Torr
3.0%
ｂ　安静時PaO2 88Torr，労作後PaO2 66Torr
5.7%
ｃ　安静時PaO2 76Torr，労作後PaO2 55Torr
88.3%
ｄ　安静時PaO2 58Torr，労作後PaO2 42Torr
2.3%
ｅ　安静時PaO2 116Torr，労作後PaO2 60Torr
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-32]
115F39
解答:
正解:c(正答率 88.3%)



115F40 基準値
74歳の男性．1週前に大動脈弁狭窄症に対して大動脈弁置換術を施行した．術後経過は良好で退院を目指し，一般病棟でリハビリテーションに励んでいた．昨日から食欲不振があり，今朝から息切れと全身倦怠感を訴えている．意識は清明．体温36.7℃．脈拍100/分，整．血圧94/74mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜は軽度貧血様で，眼球結膜に黄染を認めない．頸静脈怒張を認める．心音は減弱．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，胸部正中に手術痕を認める．血液所見：赤血球352万，Hb 10.7g/dL，Ht 31％，白血球8,700，血小板10万．血液生化学所見：アルブミン3.3g/dL，総ビリルビン1.2mg/dL，AST 31U/L，ALT 52U/L，LD 331U/L（基準120〜245），CK 50U/L（基準30〜140），尿素窒素30mg/dL，クレアチニン1.1mg/dL，Na 136mEq/L，K 5.1mEq/L，Cl 99mEq/L．CRP 1.2mg/dL．胸部X線写真（A）及び胸部単純CT（B）を次に示す．
症状に最も関連している病態はどれか．

ａ　気胸
0.1%
ｂ　貧血
0.5%
ｃ　縦隔炎
0.6%
ｄ　胸水貯留
1.0%
ｅ　心囊液貯留
97.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
115F40
解答:
正解:e(正答率 97.8%)



115F41 基準値
72歳の男性．肺がん検診で胸部異常陰影を指摘され来院した．左肺上葉に径25mmの結節影を認め，臨床病期ⅠA期の原発性肺腺癌と診断された．心機能が低下しているため，手術療法は困難と判断され，根治目的に放射線治療を施行した．
治療終了3ヵ月後の有害事象として認められる可能性が高いのはどれか．
ａ　脱毛
2.5%
ｂ　血球減少
7.7%
ｃ　放射線肺炎
81.9%
ｄ　放射線食道炎
1.7%
ｅ　放射線皮膚炎
6.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 X-44]
115F41
解答:
正解:c(正答率 81.9%)



115F42 基準値
救急外来で小児を診察した研修医から指導医への報告を以下に示す．
研修医：「6歳の女児です．昨日から腹痛が持続するということで来院されました．膝関節も少し痛むということです．2週前に上気道炎で自宅近くの診療所を受診されていました．発熱，下痢や嘔吐はありません」
指導医：「患児の外観はどうですか」
研修医：「腹痛があり少し苦悶様です」
指導医：「腹部所見はどうですか」
研修医：「臍周辺の圧痛を認めます」
指導医：「他の診察所見はどうですか」
研修医：「胸部聴診上，異常所見なく，咽頭発赤もありません」
指導医：「体幹に発疹はありますか」
研修医：「ありません」
指導医：「下腿に発疹はありませんでしたか」
研修医：「あ，下腿はみていません」
指導医：「下腿では，まずどのような所見を確認しますか」
これに続く研修医の返答として最も適切なのはどれか．
ａ　「紫斑の有無を確認します」
99.3%
ｂ　「白斑の有無を確認します」
0.2%
ｃ　「静脈瘤の有無を確認します」
0.1%
ｄ　「爬行性線状疹の有無を確認します」
0.3%
ｅ　「café au lait斑の有無を確認します」
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-259]
115F42
解答:
正解:a(正答率 99.3%)



115F43 基準値
日齢3の男児．黒色便を認めたため小児科に入院した．母親は35歳の経産婦で，出生時に異常はなかった．在胎40週，出生体重3,200g．完全母乳栄養である．体温36.7℃．心拍数130/分，整．血圧68/40mmHg．呼吸数42/分．SpO2 99％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は軽度の膨隆を認める．肝臓を右肋骨弓下に1cm触知するが，脾臓は触知しない．血液所見：赤血球450万，Hb 13.4g/dL，Ht 36％，白血球8,800，血小板20万，PT-INR 2.0（基準0.9〜1.1），APTT 40.7秒（基準対照32.2），PIVKA-Ⅱ 350mAU/mL（基準40mAU/mL未満）．血液生化学所見：総蛋白4.1g/dL，総ビリルビン3.0mg/dL，直接ビリルビン0.1mg/dL，AST 30U/L，ALT 28U/L．CRP 0.1mg/dL．注腸造影では異常を認めない．
対応として正しいのはどれか．
ａ　緊急開腹術
0.3%
ｂ　母乳の中止
1.6%
ｃ　赤血球濃厚液の輸血
0.1%
ｄ　ビタミンK製剤静注
97.7%
ｅ　5％アルブミン製剤点滴
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-255]
115F43
解答:
正解:d(正答率 97.7%)



115F44 基準値
85歳の女性．軽度の認知症（自立度Ⅰ）と問題行動（夜間せん妄）について要介護1の認定を受けている．訪問した介護福祉士が，処方薬（降圧薬）が不足していることに気付き，付き添って受診した．身長153cm，体重38kg．体温36.0℃．脈拍84/分，整．血圧162/88mmHg．呼吸数16/分．意識清明で問いかけには答えるが，口数が少なく，周囲を気にしておびえている様子がうかがわれる．眼瞼結膜に軽度貧血を認める．残存歯が3本のみで口腔内の衛生は不良である．皮膚はツルゴールがやや低下しており，腹部に湿疹を認め，搔破痕が著しい．四肢に外傷はないが，背部・臀部に新旧混在した複数の皮下出血斑や打撲痕を認める．介護福祉士によると，息子と2人暮らしで，息子は昼間外出していることが多く，不定期に就労しているらしいという．
まずとるべき対応はどれか．
ａ　ケアマネジャーに処方管理を依頼する．
0.0%
ｂ　歯科衛生士を紹介受診させる．
0.1%
ｃ　次回受診時に息子を同伴するように伝え，処方して帰宅させる．
0.0%
ｄ　直ちに最寄りの警察に保護入所を依頼する．
0.3%
ｅ　地域包括支援センターに虐待の可能性について相談する．
99.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-336]
115F44
解答:
正解:e(正答率 99.6%)



115F45 基準値
32歳の女性．市販の妊娠検査薬で陽性となったため来院した．月経周期は20日〜60日と不規則で，最終月経開始日は受診日の10週前であった．基礎体温は記録していない．既往歴に特記すべきことはなかった．腟鏡診にて性器出血は認めない．経腟超音波検査にて子宮内に胎児を認め，頭殿長〈CRL〉は14mm（8週0日相当），胎児心拍数は180bpmであった．
妊婦に対する説明で，正しいのはどれか．
ａ　「子宮内感染が疑われます」
5.1%
ｂ　「胎児は順調に発育しています」
92.9%
ｃ　「流産する可能性が高いと思います」
0.1%
ｄ　「入院して安静にする必要があります」
0.9%
ｅ　「分娩予定日は最終月経から決定します」
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-18]
115F45
解答:
正解:b(正答率 92.9%)



115F46 基準値
34歳の初妊婦（1妊0産）．妊娠38週1日，午前2時に規則的な子宮収縮と破水感のため来院した．これまでの妊娠経過に異常は指摘されていない．既往歴に特記すべきことはない．身長147cm，体重62kg（非妊時50kg）．体温36.4℃．脈拍76/分，整．血圧132/74mmHg．呼吸数18/分．子宮底40cm，腹囲90cm．内診所見は，先進部は児頭を触知し，子宮口は2cm開大，展退度は50％，児頭下降度はSP－3cm．推定胎児体重は3,880gであった．陣痛発来と前期破水の診断にて入院となった．陣痛は徐々に増強し，午前8時の内診で，子宮口8cm開大，児頭下降度はSP－1cm，小泉門を1時方向に触知した．午前10時，子宮口は全開大したが，児頭下降度と児頭の回旋は変わらなかった．陣痛周期は2〜3分間隔で持続時間は40秒．午後2時の時点で内診所見は変わらない．この時点の胎児心拍数陣痛図を次に示す．
適切な対応はどれか．

ａ　会陰切開
0.9%
ｂ　吸引分娩
4.8%
ｃ　経過観察
11.3%
ｄ　帝王切開
71.1%
ｅ　オキシトシン投与
11.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-264]
115F46
解答:
正解:d(正答率 71.1%)



115F47 基準値
53歳の男性．心房細動に対するアブレーション治療を目的として入院した．40歳時に僧帽弁狭窄症に対して機械弁置換術が行われワルファリンが開始となった．48歳時から高血圧症，糖尿病に対して薬物療法が行われている．5ヵ月前に突然動悸を自覚し，定期的に通院している診療所で心房細動と診断された．その後も月に数回，3〜5日程度持続する動悸発作が出現した．3ヵ月前および1ヵ月前の外来受診時の心電図でも心房細動が確認されたため，カテーテルアブレーション目的に紹介され入院となった．入院時は心房細動調律であった．入院2日目に行ったカテーテルアブレーションで洞調律に復帰し，入院6日目に退院となった．
退院後のワルファリン治療について正しいのはどれか．
ａ　継続して行う．
96.0%
ｂ　アスピリンに変更する．
0.3%
ｃ　動悸出現時に頓服する．
0.6%
ｄ　ビタミンK製剤と併用する．
0.1%
ｅ　直接経口抗凝固薬［direct oral anticoagulant〈DOAC〉］に変更する．
3.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-166]
115F47
解答:
正解:a(正答率 96.0%)



115F48 基準値
13歳6ヵ月の男子．「身長が低く思春期の徴候の出現が遅いのではないか」と心配した母親に連れられて来院した．本人によると「最近少し声が低くなったと言われる」という．母親の初経は15歳時であった．身長152cm，体重41kg．外性器は正常男性型で，精巣容積は左右とも正常である．陰茎部にまばらな恥毛が認められる．腋毛は認められない．身長・体重の成長曲線は－1.0SDに沿って成長している．
対応として正しいのはどれか．
ａ　経過観察
81.2%
ｂ　頭部MRI
0.5%
ｃ　成長ホルモンの測定
5.3%
ｄ　甲状腺ホルモンの測定
0.2%
ｅ　手根骨X線撮影
12.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-53]
115F48
解答:
正解:a(正答率 81.2%)



115F49 基準値
32歳の女性．多発関節痛を主訴に受診した．半年前に両側手指，手関節および膝関節痛を自覚し，自宅近くの医療機関で関節リウマチと診断され，メトトレキサートの投与を受けた．効果が不十分のためメトトレキサートを漸増されたが，多発関節痛は持続した．最近になり仕事にも支障をきたすようになったため，専門の医療機関を受診するよう勧められ受診した．体温36.8℃，脈拍76/分，整．血圧128/82mmHg．両側手関節，両側示指，中指の中手指節関節および両側膝関節に腫脹と圧痛を認める．皮疹は認めない．血液所見：赤血球428万，Hb 12.7g/dL，Ht 38％，白血球7,900，血小板28万．血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL，アルブミン4.0g/dL，IgG 1,230mg/dL（基準960〜1,960），AST 25U/L，ALT 28U/L，LD 225U/L（基準120〜245），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL．免疫血清学所見：CRP 5.2mg/dL，リウマトイド因子〈RF〉132IU/mL（基準20未満），抗CCP抗体112U/mL（基準4.5未満），抗核抗体陰性．
治療方針として最も適切なのはどれか．
ａ　コルヒチンを投与する．
0.5%
ｂ　生物学的製剤を投与する．
96.0%
ｃ　ステロイドパルス療法を行う．
2.9%
ｄ　免疫グロブリン製剤を投与する．
0.5%
ｅ　半年間現在の治療で様子をみるよう勧める．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-34]
115F49
解答:
正解:b(正答率 96.0%)



115F50 基準値
42歳の女性．自宅近くの歯科診療所で歯科金属のアレルギーを疑われ，検査を勧められて来院した．ネックレスとピアスで皮膚症状を生じたことがある．実施した皮膚検査の写真を次に示す．
この検査で判定するアレルギー型はどれか．

ａ　Ⅰ型
0.7%
ｂ　Ⅱ型
0.2%
ｃ　Ⅲ型
0.2%
ｄ　Ⅳ型
98.7%
ｅ　Ⅴ型
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-19]
115F50
解答:
正解:d(正答率 98.7%)



115F51 基準値
42歳の男性．交通外傷のため救急車で搬入された．横断歩道を歩行中，自家用車にはねられた．呼吸困難と胸痛を認める．意識は清明．心拍数122/分，整．血圧90/40mmHg．呼吸数25/分．呼吸音は右胸部で減弱しており，吸気時に右前胸部が陥凹する所見がみられた．来院時，SpO2 92％（マスク5L/分酸素投与下）であった．
前胸部陥凹の原因はどれか．
ａ　血胸
1.4%
ｂ　横隔膜損傷
1.2%
ｃ　横隔神経麻痺
0.6%
ｄ　多発肋骨骨折
96.8%
ｅ　心タンポナーデ
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-64]
115F51
解答:
正解:d(正答率 96.8%)



115F52 基準値
日齢25の女児．嘔吐を主訴に母親に連れられて来院した．在胎38週，出生体重2,850g．完全母乳栄養で生後11日頃から哺乳後に1日2〜3回の嘔吐を認めたため受診した．吐物は母乳様で，排便は毎日あったという．身長50cm，体重3,520g（14日前の体重3,100g）．体温36.6℃．心拍数120/分，整．血圧90/62mmHg．呼吸数24/分．大泉門の陥凹はない．腹部は軽度膨満を認めるが，軟である．尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－），尿比重1.005．血液所見：赤血球450万，Hb 13.5g/dL，Ht 43％，白血球7,400，血小板21万．血液生化学所見：AST 38U/L，ALT 28U/L，尿素窒素5.4mg/dL，クレアチニン0.3mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.5mEq/L，Cl 105mEq/L．CRP 0.1mg/dL．上部消化管造影像を次に示す．
治療として適切なのはどれか．

ａ　緊急手術
37.6%
ｂ　経管栄養
6.1%
ｃ　静脈栄養
7.4%
ｄ　制吐薬投与
3.6%
ｅ　右側臥位保持
45.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-112]
115F52
解答:
正解:e(正答率 45.2%)



115F53 基準値
74歳の男性．心窩部痛を主訴に来院した．1週前から軽度の心窩部痛があり，症状が増悪するため受診した．上部消化管内視鏡像を次に示す．
病変の部位はどれか．

ａ　食道胃接合部
5.5%
ｂ　胃穹窿部
16.0%
ｃ　胃角部
75.5%
ｄ　胃体部大彎
1.8%
ｅ　胃幽門部
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-63]
115F53
解答:
正解:c(正答率 75.5%)



115F54 基準値
78歳の女性．化膿性脊椎炎と診断され入院中である．入院中に仙骨部褥瘡を生じた．同じ年齢の夫と2人暮らしであり，長女夫婦が隣町に在住している．在宅医療に向けて多職種スタッフや患者・家族による退院調整カンファレンスなどの準備を開始した．
正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　退院に向けた課題は退院日が決まってから抽出する．
1.6%
ｂ　在宅における療養計画説明は診療録記載を必要としない．
3.5%
ｃ　退院後も継続するケアプランは患者・家族が最終決定する．
99.5%
ｄ　医師の指示で理学療法士が家屋環境の退院前訪問指導を行う．
77.4%
ｅ　医療資格のない療養者家族は在宅褥瘡処置を行えないと説明する．
18.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-348]
115F54
解答:
正解:c,d(正答率 77.0%)



115F55 基準値
22歳の男性．家庭内で自室に閉じこもり「おれの悪口を言うな」，「外を通る人が窓からのぞいている」などの実際には認められないことを口走ることが多くなったため，両親とともに来院した．診察した精神保健指定医は，治療が必要であるが本人に治療意欲がないことを考え，医療保護入院とした．
禁止できるのはどれか．2つ選べ．
ａ　弁護士との面会
32.9%
ｂ　両親あての手紙
13.6%
ｃ　友人あての電話
71.0%
ｄ　家族の希望による自宅外泊
72.1%
ｅ　精神医療審査会への退院請求
10.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-159]
115F55
解答:
正解:c,d(正答率 45.4%)



115F56 基準値
78歳の男性．2年前に脳梗塞を発症し右半身不全麻痺を認める．週1回ヘルパーに①掃除と②洗濯および③買い物をしてもらっている．④食事摂取は左手で可能で屋内では杖を使って歩行し⑤トイレ動作は自立している．
下線部のうちADLの評価項目に含まれるのはどれか．2つ選べ．
ａ　①
0.2%
ｂ　②
0.3%
ｃ　③
0.4%
ｄ　④
99.5%
ｅ　⑤
99.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-318]
115F56
解答:
正解:d,e(正答率 99.4%)



115F57 基準値
生後30分の男児．在胎40週0日，出生体重2,230g，Apgarスコア8点（1分），8点（5分）で出生した．状態が安定していることを確認して早期母子接触を行った．その後，新生児室に入室した．入室時，低出生体重児のため小児科医の指示で次のバイタルサインを測定した．①体温35.5℃．②心拍数130/分．③血圧65/35mmHg．④呼吸数70/分．⑤下肢SpO2 90％（room air）．
下線部のうち新生児の基準値内のバイタルサインはどれか．2つ選べ．
ａ　①
16.8%
ｂ　②
98.0%
ｃ　③
63.2%
ｄ　④
1.8%
ｅ　⑤
20.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-66]
115F57
解答:
正解:b,c(正答率 61.8%)



115F58 基準値
28歳の経産婦（2妊1産）．妊娠31週0日，下腹部痛と性器出血を主訴に来院した．前回の妊娠は，妊娠32週0日で経腟分娩した．身長154cm，体重46kg（非妊時40kg）．体温36.6℃，脈拍72/分，整．胎位は頭位で推定胎児体重は2,000g．子宮に圧痛を認めない．腟鏡診にて腟内に少量の血液付着を認めるが，持続的な出血や羊水流出を認めない．経腟超音波断層法検査所見（A）及び胎児心拍数陣痛図（B）を次に示す．
適切な対応はどれか．2つ選べ．

ａ　抗菌薬投与
1.9%
ｂ　緊急帝王切開
4.4%
ｃ　子宮頸管縫縮術
6.1%
ｄ　子宮収縮抑制剤投与
94.9%
ｅ　副腎皮質ステロイド投与
92.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-94]
115F58
解答:
正解:d,e(正答率 88.0%)



115F59 基準値
52歳の男性．目がチカチカすることを主訴に来院した．2ヵ月前から特に自宅にいると症状が出現し，頭痛とめまいも伴っている．眼の瘙痒感はみられない．5ヵ月前に自宅を改築した．眼球結膜に軽度の充血を認める．他の身体診察に異常所見は認めない．
本患者の症状の原因として考えられるのはどれか．3つ選べ．
ａ　カビ
58.8%
ｂ　ダニ
28.4%
ｃ　紫外線
38.7%
ｄ　浮遊粒子状物質
77.9%
ｅ　揮発性有機化合物
96.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-522]
115F59
解答:
正解:a,b,e(正答率 21.1%)



115F60-62 基準値
次の文を読み，60〜62の問いに答えよ．
22歳の男性．墜落外傷のため救急車で搬入された．
現病歴：地面から約6mの高所での作業中，誤って下肢から地面に墜落した．強い腰痛と左下肢の痛みを訴える．
既往歴：特記すべきことはない．
生活歴：工事現場作業員．
家族歴：祖父が糖尿病．
現症：意識レベルJCSⅠ-3．身長170cm，体重60kg．体温35.6℃．心拍数128/分，整．血圧88/60mmHg．呼吸数24/分．SpO2 97％（リザーバー付マスク10L/分酸素投与下）．毛細血管再充満時間は3秒と延長している．瞳孔径は右4mm，左4mm，対光反射は正常．顔面に挫創がみられる．口腔からの出血はない．頸静脈の怒張はない．胸部は左前胸部に圧痛がみられる．両側呼吸音は正常で左右差を認めない．皮下気腫はない．左下肢は外旋位で痛みのため動かそうとしないが，知覚異常は認めない．左下腿の創部から持続出血がみられ，土が多量に付着している．左足趾の動きに異常を認めない．離握手や開眼，閉眼の指示に応じる．皮膚には冷汗と湿潤がみられる．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血（－），沈渣に白血球を認めない．血液所見：赤血球360万，Hb 10.8g/dL，Ht 32％，白血球12,600，血小板30万，PT-INR 1.4（基準0.9〜1.1），APTT 41.0秒（基準対照32.2秒），血漿フィブリノゲン168mg/dL（基準200〜400）．血液生化学所見：総蛋白5.0g/dL，アルブミン2.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 60U/L，ALT 22U/L，CK 130U/L（基準30〜140），尿素窒素30mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，血糖124mg/dL，Na 133mEq/L，K 4.8mEq/L，Cl 104mEq/L．12誘導心電図：正常．画像所見：迅速簡易超音波検査〈FAST〉で心囊腔，胸腔および腹腔内の液体貯留はみられない．胸部X線写真で左4-7肋骨骨折と左肺野の透過性低下がみられる．骨盤X線写真で左第5腰椎横突起骨折，左腸骨骨折，左恥坐骨骨折および左仙腸関節の離開がみられる．下腿X線写真で左脛骨骨幹部骨折がみられる．
[F060]
病態として最も考えられるのはどれか．
ａ　アナフィラキシーショック
0.1%
ｂ　出血性ショック
98.5%
ｃ　神経原性ショック
0.6%
ｄ　心原性ショック
0.1%
ｅ　閉塞性ショック
0.7%
[F061]
対応として適切なのはどれか．3つ選べ．
ａ　試験開腹術
8.4%
ｂ　輸血の準備
98.6%
ｃ　下腿の筋膜切開
10.4%
ｄ　骨盤骨折に対する創外固定
93.5%
ｅ　破傷風トキソイドの筋肉内投与
89.1%
[F062]
その後，努力呼吸と舌根沈下が出現したため気管挿管を行った．CT検査に向かう準備をしていたところ，急にSpO2が70％となった（6L/分酸素投与下）．意識レベルはJCSⅢ-100．脈拍52/分，整．収縮期血圧50mmHg，拡張期血圧は測定不可．瞳孔径は右3mm，左3mm．対光反射は正常である．左前胸部に皮下気腫が出現した．聴診では左の呼吸音が消失し，打診で左前胸部に鼓音がみられる．再度行った迅速簡易超音波検査〈FAST〉では心囊腔，胸腔および腹腔内液体貯留はみられない．
直ちに行うべき処置はどれか．
ａ　胸腔穿刺
98.5%
ｂ　胸骨圧迫
1.2%
ｃ　高圧酸素療法〈高気圧酸素治療〉
0.2%
ｄ　心囊穿刺
0.1%
ｅ　鎮痛薬投与
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-61]
F060
解答:
正解:b(正答率 98.5%)
結果:
F061
解答:
正解:b,d,e(正答率 81.7%)
結果:
F062
解答:
正解:a(正答率 98.5%)




115F63-65 基準値
次の文を読み，63〜65の問いに答えよ．
83歳の男性．食欲が低下し元気がないため妻とともに来院した．
現病歴：約5年前から物忘れが目立ち，Alzheimer型認知症と診断されていた．1年前から記憶の低下がさらに進行し，5分前のことも忘れていることが多かった．同居する妻によると，2週前に38℃の発熱があったが市販の総合感冒薬を内服して解熱したという．その頃から家でうとうとしながら座っていることが増え，食事量も半分くらいに減った．1週前，通い慣れている施設から家へ帰る道が初めて分からなくなった．昨日トイレ動作にも介助を要するようになったため，他院において緊急で頭部単純CTを行ったが，異常はなかった．本人は特に苦痛を訴えないが，妻によると3日前から喀痰がみられるという．
既往歴：糖尿病でDPP-4阻害薬を服用中である．
生活歴：喫煙は20本/日を40年間．飲酒は機会飲酒．妻と2人暮らし．
家族歴：父母とも老衰で死亡．
現症：意識レベルはJCSⅠ-2．身長165cm，体重60kg．体温37.0℃．脈拍96/分，整．血圧106/60mmHg．呼吸数22/分．SpO2 94％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音に異常を認めない．右下背部にcoarse cracklesを聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．浮腫を認めない．瞳孔と眼球運動とに異常を認めない．腱反射は正常で運動麻痺，感覚障害および運動失調を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－），沈渣に赤血球，白血球を認めない．血液所見：赤血球370万，Hb 12.0g/dL，Ht 36％，白血球11,300（好中球79％，好酸球1％，好塩基球0％，単球6％，リンパ球13％），血小板26万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン3.5g/dL，AST 22U/L，ALT 11U/L，ALP 217U/L（基準115〜359），γ-GT 29U/L（基準8〜50），アミラーゼ94U/L（基準37〜160），尿素窒素29mg/dL，クレアチニン1.1mg/dL，血糖140mg/dL，HbA1c 6.8％（基準4.6〜6.2），Na 136mEq/L，K 4.6mEq/L，Cl 96mEq/L，Ca 8.2mg/dL．CRP 20mg/dL．
[F063]
次に行うべき検査はどれか．
ａ　頭部MRI
1.0%
ｂ　腰椎穿刺
1.6%
ｃ　腹部造影CT
0.1%
ｄ　胸部X線撮影
97.1%
ｅ　上部消化管内視鏡検査
0.3%
[F064]
検査の結果を確認すると「動脈血ガス分析（room air）：pH 7.38，PaCO2 45Torr，PaO2 30Torr，HCO3－ 26mEq/L」とあった．患者の呼吸数やSpO2（room air）は来院時と変化はない．採血時の状況を確認すると，シリンジヘの逆流が弱く陰圧をかけながら採取したとのことであった．
適切な対応はどれか．
ａ　深呼吸を促す．
1.0%
ｂ　酸素投与を開始する．
2.9%
ｃ　Dダイマーを測定する．
0.7%
ｄ　心エコー検査を実施する．
1.8%
ｅ　動脈血を採取しなおして分析する．
93.6%
[F065]
患者は入院加療の後，退院して介護保健施設に入所する方針となった．介助をすればきざみ食を摂ることができるが，食事中にむせ込むことも多い．
今後の栄養摂取方法を決定するにあたりまず行うべきなのはどれか．
ａ　握力の測定
0.1%
ｂ　嚥下機能の評価
99.7%
ｃ　骨密度の測定
0.0%
ｄ　食事嗜好の確認
0.1%
ｅ　地域の福祉事務所との相談
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-230]
F063
解答:
正解:d(正答率 97.1%)
結果:
F064
解答:
正解:e(正答率 93.6%)
結果:
F065
解答:
正解:b(正答率 99.7%)



115F66-68 基準値
次の文を読み，66〜68の問いに答えよ．
68歳の男性．歩行時の息苦しさとわずかな喀痰を主訴に来院した．
現病歴：1週前から歩行時の息苦しさとわずかな喀痰を自覚していた．
既往歴：30歳時に虫垂炎のため虫垂切除術を受けた．65歳時にHIV感染症と診断されたが治療を受けずに通院を中断していた．同時期から不眠となり，ベンゾジアゼピン系薬を時折内服している．
生活歴：会社員としてアメリカやヨーロッパで勤務した後に帰国，その後相談役として週2回程度出社している．喫煙は15本/日を20歳から40歳の20年間．飲酒は機会飲酒．
家族歴：父が高血圧症．
現症：意識は清明．身長172cm，体重58kg．体温37.5℃．脈拍120/分，整．血圧120/40mmHg．呼吸数28/分．SpO2 90％（room air）．頸部リンパ節に腫大を認めない．心音に異常を認めない．両側背部でfine cracklesを聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．腹部の手術痕以外に異常を認めない．背部に叩打痛を認めない．皮膚に異常を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球300万，Hb 9.2g/dL，Ht 30％，白血球4,800（桿状核好中球17％，分葉核好中球67％，好酸球8％，好塩基球0％，リンパ球8％），CD4陽性細胞数126/mm3（基準800〜1,200），血小板25万．血液生化学所見：総蛋白6.2g/dL，アルブミン3.0g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 28U/L，ALT 18U/L，LD 250U/L（基準120〜245），ALP 120U/L（基準115〜359），尿素窒素40mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，Na 131mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 97mEq/L．免疫血清学所見：CRP 3.2mg/dL，HBc抗体陰性，HBs抗原陰性，HCV抗体陰性，HIV抗原・抗体陽性．動脈血ガス分析（room air）：pH 7.43，PaCO2 35Torr，PaO2 58Torr，HCO3－ 24mEq/L．胸部造影CTを次に示す．

[F066]
この患者について正しいのはどれか．
ａ　A-aDO2は開大している．
94.3%
ｂ　CO2ナルコーシスである．
0.1%
ｃ　直ちに気管挿管を実施する．
0.4%
ｄ　肺胞低換気が低酸素血症の原因である．
4.4%
ｅ　ベンゾジアゼピン系薬の過量内服を疑う．
0.8%
[F067]
患者にサージカルマスクを着用してもらい，医療スタッフもN95マスクを着用した上で陰圧個室において診療している．
これらの感染予防策を解除するために最も有用な検査はどれか．
ａ　喀痰Gram染色
0.0%
ｂ　喀痰Grocott染色
1.5%
ｃ　喀痰Ziehl-Neelsen染色
54.5%
ｄ　血中β-D-グルカン測定
0.8%
ｅ　血中結核菌特異的全血インターフェロンγ遊離測定
43.2%
[F068]
HIV感染症の治療を開始することとなり，薬剤耐性検査を実施したところ陰性であった．
初回治療として適切なのはどれか．
ａ　プロテアーゼ阻害薬1剤
5.2%
ｂ　核酸系逆転写酵素阻害薬2種類の併用
4.2%
ｃ　核酸系逆転写酵素阻害薬3種類の併用
8.2%
ｄ　インテグラーゼ阻害薬1種類と核酸系逆転写酵素阻害薬2種類の併用
64.9%
ｅ　ノイラミニダーゼ阻害薬1種類と核酸系逆転写酵素阻害薬2種類の併用
17.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-134]
F066
解答:
正解:a(正答率 94.3%)
結果:
F067
解答:
正解:c(正答率 54.5%)
結果:
F068
解答:
正解:d(正答率 64.9%)



115F69-71 基準値
次の文を読み，69〜71の問いに答えよ．
69歳の男性．物忘れを心配した家族に伴われて来院した．
現病歴：約1年半前から予定を忘れてしまうことが多くなった．約1年前から，日中，呼びかけへの応答が鈍くなる時間帯があることに気付かれるようになった．半年前から，時折，知らない子どもが隣の部屋で遊んでいると訴えるようになった．これらの症状が徐々に悪化するため来院した．
既往歴：20歳時に急性虫垂炎で手術．
生活歴：喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識は清明．意思疎通は可能である．礼節は保たれている．日付の失見当識を認める．失語，失行は認めない．身長170cm，体重60kg．体温36.4℃．脈拍92/分，整．血圧140/78mmHg．長谷川式簡易知能評価スケールは20点（30点満点）．脳神経系に異常を認めない．四肢筋力は正常だが，四肢に軽度の歯車様筋強剛を認める．歩行時の姿勢は前傾しており，歩幅はやや小刻みである．腱反射は正常．運動失調，感覚障害を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－）．血液所見：赤血球437万，Hb 13.5g/dL，Ht 42％，白血球6,500，血小板22万．血液生化学所見：総蛋白6.7g/dL，アルブミン4.6g/dL，総ビリルビン1.3mg/dL，AST 21U/L，ALT 17U/L，アンモニア45μg/dL（基準18〜48），尿素窒素15mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，尿酸7.2mg/dL，血糖98mg/dL，HbA1c 5.3％（基準4.6〜6.2），Na 142mEq/L，K 4.1mEq/L，Cl 102mEq/L．頭部MRIでは軽度の大脳萎縮がみられる．脳血流SPECTを次に示す．

[F069]
診断に有用な検査はどれか．
ａ　脊椎MRI
0.2%
ｂ　脳脊髄液検査
1.0%
ｃ　頸部超音波検査
0.2%
ｄ　末梢神経伝導検査
0.3%
ｅ　MIBG心筋シンチグラフィ
98.3%
[F070]
この患者で認める可能性が高い症状はどれか．
ａ　起立性低血圧
90.5%
ｂ　聴覚過敏
0.8%
ｃ　筋萎縮
2.7%
ｄ　羞明
1.3%
ｅ　尿閉
4.8%
[F071]
受診から2ヵ月後，歩行中に転倒して右上腕骨を骨折し，手術のため入院となった．右上腕部の疼痛を訴え，夜間不眠，興奮状態となり，自分が病院へ入院していることが理解できず病棟内を徘徊するようになった．また，幻覚症状が悪化した．これらの症状には日内変動がみられた．
まず行うべき対応はどれか．
ａ　家族の面会禁止
0.0%
ｂ　抗コリン薬の投与
0.0%
ｃ　抗精神病薬の投与
8.2%
ｄ　ベンゾジアゼピン系薬の投与
0.7%
ｅ　照明の調整による生活リズムの確保
91.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-213]
F069
解答:
正解:e(正答率 98.3%)
結果:
F070
解答:
正解:a(正答率 90.5%)
結果:
F071
解答:
正解:e(正答率 91.0%)



115F72-74 基準値
次の文を読み，72〜74の問いに答えよ．
42歳の男性．職場の健康診断で異常を指摘されて来院した．
現病歴：20歳代の頃は体重68kg程度であったが，32歳での結婚を機に徐々に増加し，特にこの3年で10kg増加した．現在の体重は過去最大である．
既往歴：特記すべきことはない．
生活歴：喫煙歴はない．飲酒はビール500mL/日．仕事は事務作業で通勤以外の運動習慣はない．
家族歴：父親が糖尿病，高血圧症，脳梗塞．
現症：意識は清明．身長173cm，体重82kg，腹囲98cm．脈拍68/分．血圧146/92mmHg．腹部は平坦，軟で，肝・脾は触知せず，皮膚線条は認めない．四肢に浮腫を認めない．皮膚の菲薄化を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－）．血液所見：赤血球465万，Hb 14.6g/dL，Ht 46％，白血球6,800，血小板28万．血液生化学所見：AST 38U/L，ALT 78U/L，γ-GT 52U/L（基準8〜50），尿素窒素19mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，尿酸6.8mg/dL，空腹時血糖116mg/dL，HbA1c 6.2％（基準4.6〜6.2），総コレステロール264mg/dL，トリグリセリド212mg/dL，HDLコレステロール34mg/dL，Na 141mEq/L，K 3.5mEq/L，Cl 98mEq/L．
[F072]
この患者について現時点で判断できる異常はどれか．3つ選べ．
ａ　糖尿病
0.8%
ｂ　高血圧症
98.5%
ｃ　高尿酸血症
2.0%
ｄ　脂質異常症
99.3%
ｅ　メタボリックシンドローム
99.5%
[F073]
この患者に対して生活習慣の改善の一環として食事指導を行うことにした．
正しい内容はどれか．
ただし，この患者の消費エネルギーは約2,400kcal/日であると仮定し，今後，3ヵ月で約3〜4kgの減量を目指すこととする．
ａ　総エネルギー量を2,100kcal/日とする．
88.9%
ｂ　炭水化物を総エネルギー量の30％とする．
2.6%
ｃ　蛋白質を200g/日とする．
3.1%
ｄ　脂質を150g/日とする．
5.2%
ｅ　食塩を10g/日とする．
0.1%
[F074]
この患者で増加しているのはどれか．
ａ　LDLのみ
17.9%
ｂ　HDLのみ
0.1%
ｃ　VLDLのみ
1.4%
ｄ　LDLとHDL
0.3%
ｅ　LDLとVLDL
80.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-231]
F072
解答:
正解:b,d,e(正答率 97.2%)
結果:
F073
解答:
正解:a(正答率 88.9%)
結果:
F074
解答:
正解:e(正答率 80.3%)



115F75 基準値
調査開始時に肺癌に罹患していなかった10万人をその時点の喫煙状況で2つのグループに分けた．調査開始後5年間の肺癌罹患の有無を調べた結果を以下に示す．
（単位：人）
調査開始時点の喫煙状況
調査開始時点の人数
調査期間中に肺癌に罹患した人数
喫煙者
40,000
408
非喫煙者
60,000
72
計
100,000
480

喫煙による肺癌罹患のリスク比を求めよ．
ただし，小数第2位以下の数値が得られた場合は，小数第2位を四捨五入すること．
解答：□.□
（解答欄には数値を半角で入力）

 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-20]
115F75
解答:
正解:8.5(正答率 94.4%)

