116A1 基準値
睡眠時無呼吸症候群による高血圧について，正しくないのはどれか．
ａ　夜間高血圧となることが多い．
2.6%
ｂ　肥満患者では減量を推奨する．
0.0%
ｃ　α遮断薬が第一選択薬である．
87.8%
ｄ　家庭血圧では早朝に高血圧となることが多い．
4.7%
ｅ　持続的気道陽圧法〈CPAP〉で降圧が期待される．
4.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-169]
116A1
解答:
正解:c(正答率 87.8%)



116A2 基準値
妊娠末期の腟分泌物細菌培養検査でB群連鎖球菌〈GBS〉が陽性となった妊婦に対する母子感染予防対策として，ペニシリン系抗菌薬の投与を開始する適切な時期はどれか．
ａ　陽性判明の時点
24.8%
ｂ　妊娠37週時
12.3%
ｃ　陣痛開始時
50.6%
ｄ　子宮口全開大時
9.7%
ｅ　児頭排臨時
2.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-196]
116A2
解答:
正解:c(正答率 50.6%)



116A3 基準値
中心性漿液性脈絡網膜症について誤っているのはどれか．
ａ　夜盲を自覚する．
88.7%
ｂ　変視症を自覚する．
1.5%
ｃ　自然治癒することが多い．
7.8%
ｄ　蛍光眼底造影が有用である．
1.8%
ｅ　光干渉断層計〈OCT〉が有用である．
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-66]
116A3
解答:
正解:a(正答率 88.7%)



116A4 基準値
単剤の内服で低血糖の原因になる可能性が高いのはどれか．
ａ　DPP-4阻害薬
2.5%
ｂ　SGLT2阻害薬
3.0%
ｃ　ビグアナイド薬
5.1%
ｄ　スルホニル尿素薬
87.6%
ｅ　αグルコシダーゼ阻害薬
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-154]
116A4
解答:
正解:d(正答率 87.6%)



116A5 基準値
わが国での成人心臓移植について正しいのはどれか．
ａ　10年生存率は約10％である．
0.7%
ｂ　年間約1,000例行われている．
1.3%
ｃ　原疾患は拡張型心筋症が最も多い．
97.2%
ｄ　原則として術後に免疫抑制薬は用いられない．
0.5%
ｅ　2015年以降の平均待機期間は1年以下である．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-334]
116A5
解答:
正解:c(正答率 97.2%)



116A6 基準値
高カリウム血症の原因となるのはどれか．
ａ　β刺激薬
0.8%
ｂ　インスリン
0.2%
ｃ　ループ利尿薬
1.1%
ｄ　グリチルリチン
1.5%
ｅ　レニン・アンジオテンシン系抑制薬
96.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-153]
116A6
解答:
正解:e(正答率 96.4%)



116A7 基準値
逆流性食道炎の誘因とならないのはどれか．
ａ　肥満
0.5%
ｂ　高齢
1.8%
ｃ　亀背
5.1%
ｄ　萎縮性胃炎
85.3%
ｅ　カルシウム拮抗薬
7.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-27]
116A7
解答:
正解:d(正答率 85.3%)



116A8 基準値
心不全で来院した患者において心サルコイドーシスの所見に合致しないのはどれか．
ａ　房室ブロック
0.1%
ｂ　持続性心室頻拍
15.2%
ｃ　左室駆出率の低下
1.0%
ｄ　心室中隔の非対称性肥大
74.4%
ｅ　FDG-PETでの心筋への異常集積
9.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-223]
116A8
解答:
正解:d(正答率 74.4%)



116A9 基準値
骨壊死のリスクファクターでないのはどれか．
ａ　飲酒
3.6%
ｂ　減圧症
1.6%
ｃ　放射線照射
11.3%
ｄ　有機リン剤
82.9%
ｅ　副腎皮質ステロイド
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-64]
116A9
解答:
正解:d(正答率 82.9%)



116A10 基準値
全身性強皮症による続発性Raynaud現象の特徴はどれか．
ａ　片側性である．
1.6%
ｂ　家族歴がある．
1.9%
ｃ　若年発症が多い．
7.2%
ｄ　手指腫脹を伴う．
88.0%
ｅ　血圧の左右差を伴う．
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-68]
116A10
解答:
正解:d(正答率 88.0%)



116A11 基準値
自閉スペクトラム症の特徴でないのはどれか．
ａ　男児に多い．
0.2%
ｂ　感覚過敏がある．
1.2%
ｃ　対人関係の苦手さがある．
1.1%
ｄ　就学前に症状がみられる．
1.2%
ｅ　物事に対するこだわりが弱い．
96.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-138]
116A11
解答:
正解:e(正答率 96.3%)



116A12 基準値
急激な血圧上昇を認める患者で，高血圧緊急症の病態として考えにくいのはどれか．
ａ　急性大動脈解離
6.0%
ｂ　褐色細胞腫クリーゼ
2.0%
ｃ　乳頭浮腫を伴う脳浮腫
3.6%
ｄ　肺水腫を生じた急性心不全
34.5%
ｅ　肺動脈性肺高血圧症を伴う呼吸不全
53.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-319]
116A12
解答:
正解:e(正答率 53.9%)



116A13 基準値
脳血管性認知症について正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　50歳台では発症しない．
0.2%
ｂ　運動障害を伴うことが多い．
88.6%
ｃ　脳梗塞の初回発作では生じない．
8.3%
ｄ　頭部MRI・MRA画像では異常を認めない．
6.2%
ｅ　脳血流SPECTにおける血流分布異常は特定のパターンを示さない．
96.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-224]
116A13
解答:
正解:b,e(正答率 85.5%)



116A14 基準値
病原体と悪性腫瘍の組合せで正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　ヒトパピローマウイルス － 子宮体癌
0.1%
ｂ　成人T細胞白血病ウイルス － 肺癌
0.3%
ｃ　C型肝炎ウイルス － 肝細胞癌
99.6%
ｄ　Helicobacter pylori － 胃癌
99.8%
ｅ　EBウイルス － 膵癌
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-181]
116A14
解答:
正解:c,d(正答率 99.5%)



116A15 基準値
急性腎障害の診断に用いられる指標はどれか．2つ選べ．
ａ　尿蛋白量
38.9%
ｂ　腎の長径
5.8%
ｃ　時間尿量
82.5%
ｄ　尿潜血の程度
3.3%
ｅ　血清クレアチニン値の上昇速度
69.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-35]
116A15
解答:
正解:c,e(正答率 55.1%)



116A16 基準値
76歳の女性．高血糖と尿蛋白を指摘されて来院した．退職前の健診で血糖値が高めであることを指摘されていたが，そのままにしていた．60歳で退職後は健診を受診していなかった．退職後の3年間で体重が10kg増加した．既往歴に特記すべきことはない．姉に糖尿病がある．現在はひとり暮らしである．運動習慣はない．視力低下のために眼科を受診したところ，増殖性糖尿病網膜症と診断され，高血糖と尿蛋白も指摘されて紹介された．身長154cm，体重70kg．脈拍72/分，整．血圧142/80mmHg．胸腹部に異常を認めない．両下腿に軽度の圧痕性浮腫を認める．尿所見：蛋白2＋，糖3＋，潜血（－）．随時尿の尿蛋白/Cr比は1.2g/gCr（基準0.15未満）．尿沈渣に赤血球1〜2/HPF，白血球1〜2/HPF，円柱を認めない．血液生化学所見：総蛋白6.1g/dL，アルブミン4.2g/dL，尿素窒素16mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，eGFR 72.3mL/分/1.73m2，随時血糖値201mg/dL，HbA1c 10.2％（基準4.6〜6.2），Na 142mEq/L，K 4.5mEq/L，Cl 100mEq/L，Ca 9.2mg/dL．抗GAD抗体陰性．尿蛋白の原因を調べるための腎生検は患者が希望しなかった．
本患者の蛋白尿の原因が糖尿病性腎症であることを最も示唆する所見はどれか．
ａ　姉の糖尿病歴
0.0%
ｂ　抗GAD抗体陰性
0.1%
ｃ　糖尿病網膜症の存在
78.9%
ｄ　随時血糖値＞200mg/dL
12.2%
ｅ　尿蛋白/Cr比＞1.0g/gCr
8.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-117]
116A16
解答:
正解:c(正答率 78.9%)



116A17 基準値
6ヵ月の男児．嘔吐を主訴に母親に連れられて来院した．寝返りをした際に約50cmの高さのベッドからフローリングの床に転落し，その後嘔吐と活気不良を認めた．新生児期に血友病Aと診断されている．同疾患の家族歴がある．身長70cm，体重9kg．体温36.8℃．心拍数120/分，整．血圧86/56mmHg．呼吸数32/分．SpO2 98％（room air）．活気不良．顔色不良．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟．血液所見：赤血球320万，Hb 10.2g/dL，Ht 30％，白血球14,000，血小板25万，PT-INR 1.3（基準0.9〜1.1），APTT 98.3秒（基準対照37.1），血漿フィブリノゲン150mg/dL（基準186〜355）．血液生化学所見：総蛋白4.5g/dL，アルブミン2.8g/dL，AST 30U/L，ALT 26U/L，LD 774U/L（基準120〜245），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖120mg/dL．頭部単純CTを次に示す．
適切な初期対応はどれか．

ａ　赤血球輸血
0.4%
ｂ　自宅で経過観察
0.0%
ｃ　新鮮凍結血漿投与
38.7%
ｄ　凝固第Ⅸ因子製剤投与
1.1%
ｅ　凝固第Ⅷ因子製剤投与
59.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-170]
116A17
解答:
正解:e(正答率 59.7%)



116A18 基準値
23歳の男性．仕事中居眠りが多く，重要な商談や会議中でも発作的に眠ってしまうことが多いため来院した．数年前から夜間十分に眠っても日中に何回も急に強い眠気を認めるようになり，最近は大笑いや驚いた後に急に全身の力が抜けることが増えてきたという．神経診察に異常を認めない．
この患者にみられる可能性が高い特徴はどれか．
ａ　入眠時に金縛りにあう．
87.5%
ｂ　夜間せん妄を合併する．
0.5%
ｃ　睡眠発作後にも眠気が残る．
11.1%
ｄ　睡眠中にパニック発作を認める．
0.2%
ｅ　睡眠中に脚を動かしたいという欲求が強まる．
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-128]
116A18
解答:
正解:a(正答率 87.5%)



116A19 基準値
62歳の女性．息切れと全身倦怠感を主訴に来院した．7日前に発作性心房細動に対してカテーテルアブレーションが施行されており，3日前に退院していた．退院翌日に息切れと全身倦怠感が出現し，症状が徐々に増悪するため受診した．意識は清明．体温36.2℃．脈拍112/分，整．血圧88/72mmHg．血圧は吸気時に収縮期血圧が18mmHg低下する．呼吸数18/分．SpO2 95％（room air）．呼吸音に異常を認めない．心音は微弱だが雑音は聴取しない．頸静脈は怒張している．血液所見：赤血球462万，Hb 13.2g/dL，Ht 39％，白血球9,700，血小板39万．血液生化学所見：尿素窒素44mg/dL，クレアチニン1.7mg/dL，Na 141mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 110mEq/L．
最も考えられる病態はどれか．
ａ　後腹膜血腫
0.0%
ｂ　心室中隔穿孔
0.2%
ｃ　肺血栓塞栓症
1.6%
ｄ　心タンポナーデ
98.0%
ｅ　完全房室ブロック
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-240]
116A19
解答:
正解:d(正答率 98.0%)



116A20 基準値
64歳の男性．呼吸困難を主訴に来院した．4日前に左胸痛と息切れが出現し，次第に増悪してきたため受診した．体温36.2℃．脈拍100/分，整．血圧120/80mmHg．呼吸数20/分．SpO2 92％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．頸部リンパ節を触知しない．左胸部に呼吸音を聴取しない．血液所見：赤血球420万，Hb 13.0g/dL，Ht 37％，白血球4,400，血小板21万．CRP 0.4mg/dL．来院時の胸部X線写真（A）を次に示す．入院後，胸腔ドレーンを挿入したところ，直後から咳嗽と泡沫状の喀痰が出現した．この時点の胸部X線写真（B）を次に示す．
胸腔ドレーン挿入後の病態として正しいのはどれか．

ａ　肺炎
0.3%
ｂ　肺水腫
97.3%
ｃ　無気肺
1.2%
ｄ　肺胞出血
0.9%
ｅ　うっ血性心不全
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-209]
116A20
解答:
正解:b(正答率 97.3%)



116A21 基準値
73歳の男性．総胆管結石の加療目的で内視鏡的結石除去術を施行した．3時間後から持続性の心窩部痛と背部痛を訴えた．体温35.8℃．脈拍104/分，整．血圧84/56mmHg．呼吸数20/分．SpO2 93％（room air）．顔面は蒼白である．腹部は平坦で，心窩部に圧痛と筋性防御を認める．血液所見：赤血球430万，Hb 15.3g/dL，Ht 44％，白血球11,000，血小板23万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総ビリルビン1.2mg/dL，AST 20U/L，ALT 19U/L，LD 151U/L（基準120〜245），ALP 110U/L（基準38〜113），γ-GT 22U/L（基準8〜50），アミラーゼ1,495U/L（基準37〜160），クレアチニン1.0mg/dL．CRP 1.0mg/dL．腹部造影CTを次に示す．
初期治療として，輸液に加えて行うべき治療で適切なのはどれか．

ａ　血漿交換
0.5%
ｂ　緊急開腹手術
2.7%
ｃ　膵酵素阻害薬投与
95.1%
ｄ　ステロイドパルス療法
0.6%
ｅ　内視鏡的胆道ドレナージ術
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116A21
解答:
正解:c(正答率 95.1%)



116A22 基準値
22歳の男性．健診で腎機能低下を指摘され心配になり来院した．母親と叔父が透析治療を受けている．血液生化学所見：尿素窒素28mg/dL，クレアチニン1.5mg/dL．腹部MRIを次に示す．
この疾患で誤っているのはどれか．

ａ　肝囊胞の合併が多い．
1.4%
ｂ　常染色体顕性型(優性型)である.
0.6%
ｃ　新生児期から発症する．
94.7%
ｄ　脳動脈瘤の発生頻度が高い．
0.5%
ｅ　治療薬にバソプレシンV2受容体拮抗薬がある．
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-148]
116A22
解答:
正解:c(正答率 94.7%)



116A23 基準値
38歳の男性．1週間前から皮下出血が出現したため自宅近くの診療所を受診したところ，白血球減少と血小板減少を指摘され精査のため紹介受診した．体温36.6℃．脈拍92/分，整．血圧118/76mmHg．眼瞼結膜は貧血様で眼球結膜に黄染を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．両下肢に紫斑を認める．血液所見：赤血球381万，Hb 12.6g/dL，Ht 36％，白血球2,400（芽球9％，前骨髄球60％，分葉核好中球12％，リンパ球19％），血小板1.6万．血液生化学所見：総蛋白7.7g/dL，アルブミン4.8g/dL，総ビリルビン1.1mg/dL，直接ビリルビン0.1mg/dL，AST 29U/L，ALT 30U/L，LD 365U/L（基準120〜245），ALP 110U/L（基準38〜113），尿素窒素18mg/dL，クレアチニン1.1mg/dL，尿酸9.3mg/dL，Na 143mEq/L，K 3.9mEq/L，Cl 107mEq/L，Ca 9.3mg/dL．CRP 0.3mg/dL．骨髄血塗抹May-Giemsa染色標本写真を次に示す．
この患者に投与すべき薬剤はどれか．

ａ　イマチニブ
0.6%
ｂ　ゲフィチニブ
0.1%
ｃ　シクロスポリン
0.6%
ｄ　ブレオマイシン
0.1%
ｅ　全トランス型レチノイン酸
98.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-58]
116A23
解答:
正解:e(正答率 98.7%)



116A24 基準値
45歳の男性．嗄声を主訴に来院した．2年前から誘因なく嗄声が出現し，咽喉異物感と慢性的な咳が続いている．喫煙歴と飲酒歴はない．喉頭内視鏡写真を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　喉頭癌
4.2%
ｂ　声帯結節
13.4%
ｃ　喉頭乳頭腫
46.4%
ｄ　声帯ポリープ
28.0%
ｅ　喉頭白斑〈板〉症
8.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-107]
116A24
解答:
正解:c(正答率 46.4%)



116A25 基準値
13歳の女子．バスケットボールの試合中に気分不快と腹痛が出現したため，教師に付き添われ来院した．会場で用意された弁当を食べて約1時間後に試合に出場した．試合開始10分後に気分不快と全身の皮膚瘙痒及び強い腹痛が現れた．弁当の主な副食材はイカであり，最近1年ほどは食べていなかったという．診察時には気分不快や腹痛のピークは過ぎていた．意識は清明．体温36.8℃．脈拍80/分．呼吸数18/分．SpO2 100％（room air）．血圧110/76mmHg．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，軽度の紅斑と膨疹を認める．血液所見：赤血球430万，Hb 12.5g/dL，白血球4,800（分葉核好中球42％，好酸球2％，リンパ球56％），血小板21万．CRP 0.3mg/dL．
今後の対応として適切なのはどれか．
ａ　部活動を止めさせる．
0.0%
ｂ　イカの摂取を禁ずる．
6.3%
ｃ　プリックテストを行う．
71.4%
ｄ　運動前の食事は禁止する．
21.9%
ｅ　運動前にステロイド薬を内服させる．
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-24]
116A25
解答:
正解:c(正答率 71.4%)



116A26 基準値
30歳の男性．「3ヵ月くらい前から，仕事の能率が悪いのが気になる」と訴えて産業医面談を希望した．新型コロナウイルス感染症（COVID-19）の流行に伴い，約半年前から会議もオンラインで行う在宅勤務となった．妻と3歳の男児との3人暮らしだが，自宅周囲の騒音や男児の世話のためにイライラして仕事に集中できないという．約1ヵ月前から寝酒を飲んで眠るようになったが，その頃から朝の起床時に気持ちが沈んでいることが多くなった．毎日疲れが残り，気がつくと取り留めなく考え事をしているという．
産業医の対応として適切でないのはどれか．
ａ　精神科受診を勧める．
0.0%
ｂ　寝酒はやめるように指導する．
0.1%
ｃ　本人の同意を得て上司と面談する．
0.2%
ｄ　仕事の仕方や内容について詳しく聴く．
0.1%
ｅ　感染症の流行が終息するまで辛抱するよう励ます．
99.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-54]
116A26
解答:
正解:e(正答率 99.6%)



116A27 基準値
81歳の男性．呼吸困難のため救急車で搬入された．自宅近くの診療所でCOPDと診断され，気管支拡張薬による治療を受けていた．本日午前2時頃から呼吸困難が出現し，鼻カニューラで0.5L/分の酸素を投与されながら午前8時に救急搬送された．意識は清明．体温38.3℃．心拍数72/分，整．血圧128/64mmHg．呼吸数16/分．聴診で両側呼吸音の減弱を認める．血液所見：白血球9,800（好中球91％，好酸球0％，単球5％，リンパ球4％）．CRP 4.0mg/dL．動脈血ガス分析（鼻カニューラ0.5L/分 酸素投与下）：pH 7.33，PaCO2 58Torr，PaO2 62Torr，HCO3－ 30mEq/L．肺野条件の胸部CT（A）と喀痰Gram染色標本（B）とを次に示す．
まず行うべきなのはどれか．

ａ　原因菌のワクチンを接種する．
0.9%
ｂ　非侵襲的陽圧換気を開始する．
70.8%
ｃ　鼻カニューラの酸素流量を増やす．
16.9%
ｄ　呼吸リハビリテーションを開始する．
2.7%
ｅ　アミノグリコシド系抗菌薬を投与する．
8.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-63]
116A27
解答:
正解:b(正答率 70.8%)



116A28 基準値
23歳の男性．全身倦怠感，食欲不振，悪心を主訴に来院した．1週間前から症状が出現し，昨日から褐色調の尿が出るようになった．下痢はない．飲酒は機会飲酒．1ヵ月前に同性間の性交渉歴がある．意識は清明．体温37.2℃．眼球結膜の黄染を認める．肝を右季肋部に2cm触知し，軽度の圧痛を認める．血液所見：赤血球490万，Hb 14.5g/dL，Ht 42％，白血球6,300（好中球42％，好酸球1％，好塩基球1％，単球9％，リンパ球45％，異型リンパ球2％），血小板28万，PT-INR 1.1（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL，アルブミン3.9g/dL，IgG 1,140mg/dL（基準960〜1,960），IgM 473mg/dL（基準65〜350），総ビリルビン8.1mg/dL，直接ビリルビン5.7mg/dL，AST 984U/L，ALT 822U/L，LD 423U/L（基準120〜245），ALP 143U/L（基準38〜113），γ-GT 266U/L（基準8〜50）．免疫血清学所見：HBs抗原陰性，IgM型HBc抗体陰性，HCV抗体陰性，HCV-RNA陰性，IgM型HA抗体陽性，IgA型HEV抗体陰性，RPR 1倍未満（基準1倍未満），TPHA 320倍（基準80倍未満）．
この患者で考えられる疾患はどれか．
ａ　A型肝炎
96.3%
ｂ　B型肝炎
2.3%
ｃ　C型肝炎
0.5%
ｄ　D型肝炎
0.9%
ｅ　E型肝炎
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-16]
116A28
解答:
正解:a(正答率 96.3%)


116A29 基準値
40歳の男性．字がうまく書けないことを主訴に来院した．3年前から書類にサインするときに字がうまく書けないことに気づいていたが，徐々に仕事にも支障をきたすようになった．それ以外の日常生活に支障はない．神経診察では筋トーヌスは正常で不随意運動はみられない．四肢筋力低下はなく腱反射は正常である．協調運動障害と感覚障害は認めない．鉛筆で字を書くように指示すると，示指と中指の近位指節間関節と遠位指節間関節が強く屈曲し，歪んだ形の字となった．
考えられるのはどれか．
ａ　書痙
95.7%
ｂ　痙性斜頸
0.2%
ｃ　本態性振戦
0.5%
ｄ　ジスキネジア
3.4%
ｅ　アステリキシス
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-316]
116A29
解答:
正解:a(正答率 95.7%)



116A30 基準値
42歳の男性．下腹部痛と悪心を主訴に来院した．生来健康で，半年前の定期健診でも異常は指摘されなかった．朝食後に右側腹部に張る感じがあり，次第に痛みへと変わり，急速に激痛となった．うずくまってじっとしているうちに数分で痛みは一旦改善したが10分ほどで悪化し，悪心とともに嘔吐した．その後も数分から10数分の周期で痛みと悪心があり，タクシーで来院した．発熱は認めない．痛みは下方へと少しずつ移動しており来院時には右下腹部痛を認めるが，右側腹部から背部のこわばるような違和感も持続している．
予想される所見はどれか．
ａ　尿潜血3＋
90.1%
ｂ　両側水腎症
0.4%
ｃ　尿沈渣で赤血球円柱＋
3.2%
ｄ　血清クレアチニン値10.2mg/dL
4.5%
ｅ　尿蛋白/クレアチニン比5.5g/gCr
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-83]
116A30
解答:
正解:a(正答率 90.1%)



116A31 基準値
48歳の女性．口渇と全身倦怠感を主訴に来院した．5日前に発熱と腹痛があった．食事はいつも通り摂取している．意識は清明．体温36.8℃．脈拍84/分，整．血圧108/68mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．尿所見：蛋白（－），糖3＋，ケトン体3＋，潜血（－）．血液所見：Hb 13.2g/dL，白血球9,500，血小板24万．血液生化学所見：血糖440mg/dL，HbA1c 5.8％（基準4.6〜6.2），Cペプチド0.2ng/mL（基準0.8〜2.5）．
患者への説明として適切なのはどれか．
ａ　「食事と運動で良くなります」
0.5%
ｂ　「直ちにインスリンを使用します」
97.4%
ｃ　「まず飲み薬で糖尿病の治療を始めます」
0.8%
ｄ　「HbA1cが正常なので糖尿病とはいえません」
1.1%
ｅ　「経過観察のため半年後に受診してください」
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-181]
116A31
解答:
正解:b(正答率 97.4%)



116A32 基準値
生後10時間の男児．在胎39週，体重2,960g，Apgarスコア7点（1分），8点（5分）で出生した．助産師がチアノーゼに気づき医師に報告した．出生時にはチアノーゼに気づかなかったという．体温36.9℃．心拍数128/分．呼吸数38/分．SpO2（room air）76％（上肢），75％（下肢）．高濃度酸素を投与してもチアノーゼは持続した．心エコー検査では4つの心腔が確認されるが，右心室から肺動脈への駆出血流は確認できない．動脈管から肺動脈に流入している少量の血流を認めた．
この児に適切な初期対応はどれか．
ａ　利尿薬の投与
0.1%
ｂ　ドパミンの投与
0.5%
ｃ　ジゴキシンの投与
0.1%
ｄ　高濃度酸素の継続
1.4%
ｅ　プロスタグランディンE1の投与
97.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-184]
116A32
解答:
正解:e(正答率 97.9%)



116A33 基準値
73歳の男性．歩行時の左下肢痛を主訴に来院した．2ヵ月前から400m程度の歩行で左ふくらはぎに痛みが出現し，立ち止まって休憩すると消失していた．最近200m程度で症状を認めるため来院した．43歳から糖尿病に対して定期的な投薬治療が行われている．7年前に狭心症に対して冠動脈内ステント留置術が行われており，5年前から透析治療を受けている．喫煙は20歳から現在まで20本/日，飲酒は機会飲酒．意識は清明．身長169cm，体重57kg．体温35.9℃．脈拍84/分，整．血圧158/92mmHg．呼吸数20/分．SpO2 95％（room air）．足関節上腕血圧比〈ABI〉は右側で0.91，左側で0.65であった．
研修医と指導医の会話を示す．
指導医「この患者さんの症状をどう表現しますか」
研修医「①間欠性跛行だと思います」
指導医「背景にある病態として，どのようなものがありますか」
研修医「②神経性のものとして腰部脊柱管狭窄症などがあり，③血管性のものとして浅大腿動脈の狭窄などがあります」
指導医「この患者さんのABI値からは何が疑われますか」
研修医「④閉塞性動脈硬化症の可能性が高いと思います」
指導医「今後，どのような検査を行いますか」
研修医「⑤ガドリニウム造影MRI検査を予定します」
下線部のうち誤っているのはどれか．
ａ　①
0.0%
ｂ　②
0.6%
ｃ　③
4.1%
ｄ　④
0.3%
ｅ　⑤
95.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 X-10]
116A33
解答:
正解:e(正答率 95.0%)



116A34 基準値
出生当日の新生児．在胎40週，体重3,020g，Apgarスコア8点（1分），9点（5分）で出生．助産師が外性器の特徴に気づき医師に報告した．外性器の外観写真を次に示す．鼠径部に腫瘤を触れない．
両親への説明として適切なのはどれか．

ａ　「外性器が未成熟ですぐには性別を確認できない状態です」
18.8%
ｂ　「約1年の成長をみながら性別を確定していきます」
1.2%
ｃ　「これから確認をしますがおそらく女児です」
12.1%
ｄ　「染色体検査を行えば性別を確定できます」
40.1%
ｅ　「半陰陽といわれている状態です」
27.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-367]
116A34
解答:
正解:なし(正答率 0.0%) (採点除外)



116A35 基準値
52歳の男性．全身倦怠感を主訴に来院した．6週間前に進行肺腺癌と診断され，3週間前に免疫チェックポイント阻害薬による初回治療を受けた．全身倦怠感が出現したため受診した．意識は清明であるが受け答えは緩慢である．体温36.8℃．脈拍108/分，整．血圧72/50mmHg．呼吸数20/分．SpO2 97％（room air）．軽度腫大した甲状腺を触知する．血液所見：赤血球320万，Hb 12.0g/dL，Ht 38％．血液生化学所見：血糖104mg/dL，TSH 0.1μU/mL（基準0.2〜4.0），ACTH 2.0pg/mL（基準60以下），FT4 1.8ng/dL（基準0.8〜2.2），コルチゾール0.1μg/dL（基準5.2〜12.6）であった．胸部X線写真で原発巣の縮小を認める．甲状腺超音波検査では軽度の甲状腺腫大以外は異常を認めない．
治療として適切なのはどれか．
ａ　赤血球輸血
0.1%
ｂ　インスリン投与
0.1%
ｃ　殺細胞性抗癌薬投与
0.1%
ｄ　甲状腺ホルモン投与
0.5%
ｅ　副腎皮質ステロイド投与
99.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-69]
116A35
解答:
正解:e(正答率 99.3%)



116A36 基準値
63歳の男性．腹痛，腹部膨隆を主訴に来院した．2年前から臍部の膨隆がみられていたが，これまで臥位で自然消失していた．3時間前から臍部は膨隆したままであり，腹痛が増悪するため受診した．4年前からアルコール性肝硬変で入退院を繰り返している．腹部手術の既往はない．来院時，意識は清明．身長169cm，体重68kg．体温36.5℃．脈拍58/分，整．血圧178/94mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は膨隆，緊満し波動を認め，腸雑音は亢進している．臍部に膨隆がみられる．血液所見：赤血球395万，Hb 12.0g/dL，Ht 36％，白血球5,800，血小板9.0万．血液生化学所見：総蛋白5.1g/dL，アルブミン2.1g/dL，総ビリルビン0.5mg/dL，AST 62U/L，ALT 54U/L，LD 252U/L（基準120〜245），ALP 85U/L（基準38〜113），γ-GT 59U/L（基準8〜50），アミラーゼ90U/L（基準37〜160），尿素窒素25mg/dL，クレアチニン1.7mg/dL，血糖195mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.8mEq/L，Cl 107mEq/L．CRP 0.2mg/dL．腹部単純CTを次に示す．徒手整復を試みたが成功しなかった．
この患者に行う対応について適切なのはどれか．

ａ　緊急手術を行う．
96.8%
ｂ　下剤を投与する．
0.1%
ｃ　鎮痛薬を投与する．
2.1%
ｄ　徒手整復を繰り返す．
0.7%
ｅ　臍膨隆部の穿刺を行う．
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-224]
116A36
解答:
正解:a(正答率 96.8%)



116A37 基準値
72歳の女性．血小板減少の精査を自宅近くの医療機関で行っていたが，精神症状が出現したため入院となった．感冒様症状で自宅近くの医療機関を受診したところ血小板5.6万と減少を認めた．翌日からつじつまの合わない言動が出現したため入院となった．意識レベルはJCSⅠ-2．体温37.9℃．脈拍76/分，整．血圧156/96mmHg．眼瞼結膜は貧血様で，眼球結膜に軽度黄染を認める．胸骨右縁第2肋間を最強点とするLevine 2/6の収縮期駆出性雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．腹部の診察で異常を認めない．尿所見：蛋白2＋，潜血3＋．血液所見：赤血球230万，Hb 6.1g/dL，Ht 26％，白血球9,700，血小板4.7万，PT-INR 1.1（基準0.9〜1.1），APTT 26.1秒（基準対照32.2），FDP 9μg/mL（基準10以下）．血液生化学所見：総ビリルビン2.4mg/dL，直接ビリルビン0.5mg/dL，AST 50U/L，ALT 40U/L，LD 1,150U/L（基準120〜245），尿素窒素70mg/dL，クレアチニン2.5mg/dL．末梢血塗抹May-Giemsa染色標本を次に示す．
治療として適切なのはどれか．

ａ　抗菌薬投与
0.4%
ｂ　ヘパリン投与
2.1%
ｃ　血漿交換療法
95.2%
ｄ　血小板製剤輸血
0.8%
ｅ　トロンボポエチン受容体作動薬の投与
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-157]
116A37
解答:
正解:c(正答率 95.2%)



116A38 基準値
62歳の男性．下行結腸癌と診断され，開腹による左半結腸切除を予定している．28歳時に虫垂炎による腹膜炎で1ヵ月の入院歴がある．身長175cm，体重60kg．体温36.2℃．脈拍76/分，整．血圧120/70mmHg．呼吸数14/分．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．右下腹部と腹部正中に手術痕を認める．血液所見：赤血球410万，Hb 13.8g/dL，Ht 42％，白血球5,200，血小板16万．PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），APTT 29.0秒（基準対照32.2）．血液生化学所見：総蛋白7.4g/dL，アルブミン4.0g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 18U/L，ALT 20U/L，LD 196U/L（基準120〜245），ALP 102U/L（基準38〜113），クレアチニン0.8mg/dL，Na 140mEq/L，K 3.8mEq/L，Cl 100mEq/L，CEA 5.2ng/mL（基準5以下）．
この患者の周術期管理で適切なのはどれか．
ａ　手術の2時間前まで固形物摂取を許可する．
0.5%
ｂ　ベッド上安静が術後3日間必要である．
1.9%
ｃ　流動食は術後1週間から開始とする．
9.8%
ｄ　手術中患者の体温を室温で管理する．
26.7%
ｅ　持続硬膜外麻酔による鎮痛を行う．
61.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-22]
116A38
解答:
正解:e(正答率 61.0%)



116A39 基準値
20歳の女性．腹部の皮疹を主訴に来院した．1ヵ月前から腹部に多発する皮疹が出現し消退せず持続している．瘙痒はない．母親も15歳から同様の皮疹が認められ，Kaposi水痘様発疹症をしばしば発症する．発熱はない．頸部，腋窩，肋骨部，乳房下，腹部，鼠径に暗褐色の丘疹が多発している．患者と母親にATP2A2遺伝子の同じ部位の変異が同定された．腹部の写真（A）と生検組織のH-E染色標本（B）とを次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　Sweet病
5.1%
ｂ　Darier病
42.7%
ｃ　Kaposi肉腫
7.7%
ｄ　尋常性天疱瘡
2.7%
ｅ　アトピー性皮膚炎
41.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-52]
116A39
解答:
正解:b(正答率 42.7%)



116A40 基準値
15歳の男子．下肢の痛みと赤褐色尿のため家族とともに来院した．3日前に野球部の練習に参加し，炎天下での激しいトレーニング中に頭痛と下肢の脱力を認めたが飲水と休憩で改善した．2日前から両大腿前面に筋肉痛を感じながら練習を続けていた．昨晩から赤褐色尿が出現したため受診した．意識は清明．身長167cm，体重62kg．体温37.1℃．脈拍84/分，整．血圧134/62mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．心音と呼吸音に異常を認めない．腰背部痛と両大腿の筋痛を認める．神経診察に異常を認めない．尿所見：色調は暗褐色，比重1.022，pH 6.5，蛋白＋，潜血3＋，沈渣に赤血球1〜4/HPFを認める．血液所見：赤血球536万，Hb 16.0g/dL，Ht 45％，白血球9,000，血小板28万．血液生化学所見：総蛋白6.7g/dL，アルブミン4.2g/dL，AST 1,927U/L，ALT 366U/L，CK 155,150U/L（基準30〜140），尿素窒素8.7mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，尿酸4.6mg/dL，Na 142mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 105mEq/L．
最初に行う輸液の組成として適切なのはどれか．
ａ　5％ブドウ糖液
1.5%
ｂ　Na＋ 154mEq/L，Cl－ 154mEq/L
90.1%
ｃ　Na＋ 84mEq/L，K＋ 20mEq/L，Cl－ 66mEq/L，L-Lactate－ 20mEq/L
5.8%
ｄ　Na＋ 84mEq/L，K＋ 200mEq/L，Cl－ 66mEq/L，L-Lactate－ 20mEq/L
0.0%
ｅ　Na＋ 30mEq/L，Cl－ 20mEq/L，L-Lactate－ 20mEq/L
2.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116A40
解答:
正解:b(正答率 90.1%)



116A41 基準値
45歳の男性．右耳の難聴と耳鳴を主訴に来院した．今朝から急に右耳が聞こえにくくなり，ジーという耳鳴も出現した．めまいはなかった．鼓膜に異常を認めない．オージオグラムを次に示す．頭部MRIは正常であった．
適切な治療薬はどれか．

ａ　抗菌薬
0.5%
ｂ　利尿薬
1.7%
ｃ　抗ウイルス薬
1.4%
ｄ　ガンマグロブリン
0.3%
ｅ　副腎皮質ステロイド
96.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-24]
116A41
解答:
正解:e(正答率 96.2%)



116A42 基準値
36歳の女性（2妊0産）．妊娠36週4日，腹痛を主訴に来院した．来院時，身長152cm，体重68kg．体温36.8℃．脈拍110/分，整．血圧162/108mmHg．腹部は硬く，子宮口は6cm開大，腟内には凝血塊が認められた．超音波検査で児の推定体重2,300g，胎盤の厚さは7cmであった．胎児心拍数陣痛図を次に示す．
適切な対応はどれか．

ａ　緊急帝王切開
95.0%
ｂ　止血薬点滴静注
0.1%
ｃ　子宮収縮薬点滴静注
0.5%
ｄ　副腎皮質ステロイド筋注
0.2%
ｅ　硫酸マグネシウム点滴静注
4.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-241]
116A42
解答:
正解:a(正答率 95.0%)



116A43 基準値
28歳の男性．心窩部痛を主訴に来院した．2週間前から空腹時に軽度の心窩部痛を自覚していたが，昨日から増悪するため受診した．20歳から十二指腸潰瘍で繰り返し薬物治療を受けている．25歳時に下垂体腺腫摘出術を受けている．身長176cm，体重64kg．体温36.2℃．脈拍96/分，整．血圧98/62mmHg．腹部は平坦，軟で，上腹部に軽度の圧痛を認める．直腸指診で黒色便の付着を認める．血液所見：赤血球360万，Hb 11.5g/dL，Ht 36％，白血球8,800，血小板29万．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，アルブミン3.6g/dL，ALP 192U/L（基準38〜113），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，Ca 11.6mg/dL，P 2.2mg/dL．上部消化管内視鏡検査で多発胃潰瘍および十二指腸潰瘍を認めた．頸部超音波検査で甲状腺背側に径0.5cmの腫瘤を認めた．腹部造影CT動脈相で膵体部に強く造影される径1cmの腫瘤を認めた．
この患者で上昇していると考えられるホルモンはどれか．
ａ　TSH
0.3%
ｂ　ACTH
0.5%
ｃ　ガストリン
98.7%
ｄ　カテコラミン
0.4%
ｅ　テストステロン
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-141]
116A43
解答:
正解:c(正答率 98.7%)



116A44 基準値
22歳の女性．無月経を主訴に来院した．初経は12歳．13歳から不規則月経となり14歳から無月経となった．特に困っていることはなかったが，職場の同僚にすすめられて産婦人科を受診した．家族歴，既往歴に特記すべきことはない．身長164cm，体重56kg．体温36.8℃．脈拍72/分，整．血圧106/76mmHg．甲状腺腫大は認めない．乳房発育は不良．乳頭の圧迫で乳汁分泌を両側に認める．外性器は女性型．陰毛と腋毛に異常を認めない．子宮長は3cm，子宮内膜は薄い．両側卵巣は正常大．基礎体温は1相性である．
高値が予想されるのはどれか．
ａ　GH
0.1%
ｂ　FSH
3.2%
ｃ　TSH
0.2%
ｄ　ACTH
0.1%
ｅ　プロラクチン
96.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-26]
116A44
解答:
正解:e(正答率 96.4%)



116A45 基準値
38歳の女性．右膝痛を主訴に来院した．3週間前にバレーボールの練習中に右膝を捻って受傷し，疼痛が軽減しないため受診した．MRI検査で右膝内側半月板断裂が認められた．右膝関節の関節鏡所見（①〜⑤）を次に示す．
半月板断裂を示している画像はどれか．

ａ　①
0.1%
ｂ　②
0.7%
ｃ　③
0.5%
ｄ　④
96.2%
ｅ　⑤
2.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-78]
116A45
解答:
正解:d(正答率 96.2%)



116A46 基準値
53歳の男性．家族からいびきを指摘されたことを主訴に来院した．10年ぶりに会った友人に鼻が大きくなって顔つきが変わったと言われた．最近靴が窮屈になってきている．2年前に手根管症候群で手術．身長173cm，体重72kg．体温36.4℃．脈拍56/分，整．血圧156/90mmHg．血液生化学検査：AST 38U/L，ALT 42U/L，ALP 256U/L（基準38〜113），空腹時血糖126mg/dL，総コレステロール254mg/dL，トリグリセリド216mg/dL，HDLコレステロール48mg/dL．
この患者の確定診断に必要な内分泌検査はどれか．
ａ　GHRH負荷試験
30.4%
ｂ　ブドウ糖負荷試験
56.2%
ｃ　インスリン負荷試験
5.6%
ｄ　グルカゴン負荷試験
7.4%
ｅ　デキサメタゾン抑制試験
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-12]
116A46
解答:
正解:b(正答率 56.2%)



116A47 基準値
32歳の女性．昨晩同意のない性行為を強要され，本日警察官に付き添われて受診した．警察官から被害状況の説明を受け，診察をすることになった．月経周期は28日型，整，順．最終月経は12日前から5日間．
対応として適切でないのはどれか．
ａ　性感染症の検査を行う．
9.0%
ｂ　緊急避妊薬を提案する．
3.1%
ｃ　婦人科診察について本人の同意を得る．
0.0%
ｄ　DNA診断のための検体を腟内から採取する．
46.6%
ｅ　被害の状況を本人から再度聴き取って確認する．
41.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-166]
116A47
解答:
正解:e(正答率 41.3%)



116A48 基準値
10ヵ月の男児．嘔吐と血便を主訴に母親に連れられて来院した．今朝から急に嘔吐が続き，時折激しく泣くこともあり，昼間から血便が複数回みられた．意識は清明だが不機嫌で激しく泣いている．体温37.2℃．脈拍160/分，整．血圧84/52mmHg．呼吸数30/分．毛細血管再充満時間1秒．SpO2 99％（room air）．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は軟で，右上腹部に腫瘤を触知する．血液検査所見に異常を認めない．腹部X線写真では右上腹部に腸管ガス像がなく，鏡面像や腹腔内遊離ガス像は認めなかった．腹部超音波像ではtarget signを認めた．
保護者への説明として適切なのはどれか．
ａ　「高圧浣腸で整復できれば帰宅できます」
14.7%
ｂ　「炎症を抑えるため抗菌薬の内服が必要です」
0.3%
ｃ　「腹膜炎を併発しているため緊急手術になります」
0.4%
ｄ　「グリセリン浣腸をして便の状態を確認しましょう」
3.1%
ｅ　「高圧浣腸で整復できなければ開腹手術になります」
81.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-127]
116A48
解答:
正解:e(正答率 81.4%)



116A49 基準値
45歳の男性．労作時の息切れ，全身倦怠感を主訴に来院した．5年前からサイクリングで遠出をすると息切れを自覚していた．徐々により軽い労作で症状が出現するようになり，半年前からは15分程度の通勤でも息切れが出現し，駅の階段を一気に昇れないこともあった．会社の健診では，以前から心雑音を指摘されていたが精査は行っていない．家族歴に特記すべきことはない．意識は清明．体温36.0℃．脈拍88/分，整．血圧124/72mmHg．呼吸数16/分．SpO2 95％（room air）．呼吸音に異常を認めない．Levine 4/6の収縮期雑音を聴取する．心電図では左室高電位，心室期外収縮の3連発を認めた．心エコー検査では左室拡張末期径は60mm，左室駆出率は40％であり，大動脈弁は二尖弁と判断された．連続波ドプラ法による測定では大動脈弁最大血流速度は5.0m/秒であり，大動脈弁口面積は0.65cm2と推定された．
適切な対応はどれか．
ａ　大動脈弁置換術
99.1%
ｂ　植込み型除細動器の植込み
0.3%
ｃ　トレッドミル運動負荷心電図
0.3%
ｄ　治療せずに半年後に心エコー検査
0.1%
ｅ　ヒト心房利尿ペプチド〈hANP〉投与
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-184]
116A49
解答:
正解:a(正答率 99.1%)



116A50 基準値
35歳の男性．咳嗽，発熱，呼吸困難を主訴に来院した．3週間前から乾性咳嗽が出現し，5日前から発熱と呼吸困難を認めるため受診した．1ヵ月前に築30年の家の掃除を行ったという．意識は清明．身長168cm，体重80kg．体温38.4℃．脈拍104/分，整．血圧112/62mmHg．呼吸数18/分．SpO2 90％（room air）．心音と呼吸音に異常を認めない．血液所見：赤血球416万，Hb 12.6g/dL，Ht 38％，白血球10,500（好中球74％，好酸球4％，好塩基球0％，単球3％，リンパ球19％），血小板30万．血液生化学所見：総ビリルビン0.5mg/dL，AST 24U/L，ALT 37U/L，LD 201U/L（基準120〜245），ALP 69U/L（基準38〜113），γ-GT 52U/L（基準8〜50），尿素窒素8.7mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖92mg/dL．CRP 10mg/dL．胸部X線写真（A）と胸部単純CT（B）とを次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　過敏性肺炎
91.8%
ｂ　特発性肺線維症
0.2%
ｃ　非結核性抗酸菌症
3.0%
ｄ　マイコプラズマ肺炎
4.6%
ｅ　新型コロナウイルス肺炎
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-93]
116A50
解答:
正解:a(正答率 91.8%)



116A51 基準値
日齢14の男児．染色体検査の結果説明のため両親とともに来院した．在胎39週，出生体重2,800g，Apgarスコア8点（1分），9点（5分）で出生した．体重3,300g．体温36.5℃．心拍数120/分．呼吸数40/分．SpO2 98％（room air）．切れ上がった目，平坦で低い鼻，口外に突き出た舌などの顔貌異常を認める．心音に異常はなく心雑音も認めない．呼吸音に異常を認めない．軽度の腹部膨満を認める．手掌単一屈曲線を認め，筋緊張低下を認める．染色体検査を次に示す．
この患児に今後合併する可能性が高いのはどれか．

ａ　脳性麻痺
8.1%
ｂ　Wilms腫瘍
9.5%
ｃ　滲出性中耳炎
49.1%
ｄ　難治性下痢症
22.8%
ｅ　甲状腺機能亢進症
10.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-357]
116A51
解答:
正解:c(正答率 49.1%)



116A52 基準値
19歳の男性．実験中に水酸化ナトリウム液を右眼に浴び，救急受診した．意識は清明．右眼の結膜浮腫が著明であり，角膜が白濁している．
まず行うべきなのはどれか．
ａ　鎮痛薬の内服
0.0%
ｂ　希塩酸液の点眼
0.1%
ｃ　抗菌薬の点滴静注
0.0%
ｄ　生理食塩液での洗眼
99.8%
ｅ　高浸透圧利尿薬の点滴静注
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-142]
116A52
解答:
正解:d(正答率 99.8%)



116A53 基準値
76歳の男性．喀痰の増悪を主訴に入所している介護施設の職員に伴われて来院した．8年前に胃癌に対して胃全摘術を受けた．その後体重減少をきたし，5年前から喀痰が出現した．1週間前から喀痰量が増加し喀出困難となったため受診した．身長157cm，体重41kg．体温37.5℃．脈拍72/分，整．血圧134/84mmHg．呼吸数18/分．SpO2 96％（room air）．両側の胸部にcoarse cracklesを聴取する．皮膚のツルゴールは低下している．血液所見：赤血球424万，Hb 13.6g/dL，Ht 28％，白血球11,400（好中球81％，単球5％，リンパ球14％），血小板35万．血液生化学所見：総蛋白7.9g/dL，血清アルブミン2.7g/dL．尿素窒素37mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL．CRP 13mg/dL．喀痰Gram染色標本を次に示す．
補液を開始し，この微生物の同定および薬剤感受性試験の結果を待つ間に投与を開始すべき抗菌薬はどれか．

ａ　セファゾリン
24.3%
ｂ　ピペラシリン
36.5%
ｃ　バンコマイシン
16.2%
ｄ　クリンダマイシン
12.2%
ｅ　ベンジルペニシリン
10.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-118]
116A53
解答:
正解:b(正答率 36.5%)



116A54 基準値
2歳の男児．テレビの音が以前より大きいことを心配した母親に伴われて来院した．1週間前に両側の耳痛と鼻汁があり，2日でおさまった．それ以降，呼びかけに応答しないことがしばしばあった．身長90cm，体重13kg．体温36.5℃．耳介と外耳道に異常を認めない．左鼓膜所見を次に示す．
診断確定のために有用なのはどれか．

ａ　語音聴力検査
3.1%
ｂ　純音聴力検査
5.1%
ｃ　聴性脳幹反応
35.8%
ｄ　オルファクトメトリ
2.5%
ｅ　インピーダンスオージオメトリ
53.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-57]
116A54
解答:
正解:e(正答率 53.5%)



116A55 基準値
24歳の医療職．採血中に患者に使用した注射針を誤って指に刺した．患者と医療職の検査結果を示す．
患者：HBs抗原（＋），HBs抗体（－），HCV抗体（－）
医療職：HBs抗原（－），HBs抗体（－），HCV抗体（－）
医療職への対応として適切なのはどれか．
ａ　無投薬
0.5%
ｂ　HBワクチンの単独投与
1.1%
ｃ　核酸アナログ製剤の投与
0.2%
ｄ　抗HBsヒト免疫グロブリンの単独投与
4.2%
ｅ　HBワクチン及び抗HBsヒト免疫グロブリンの投与
94.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-23]
116A55
解答:
正解:e(正答率 94.1%)



116A56 基準値
18歳の男子．全身倦怠感と発熱を主訴に来院した．2週間前から労作時の息切れを自覚していた．3日前から38℃台の発熱と全身倦怠感があり受診した．身長170cm，体重60kg．体温38.3℃．脈拍100/分，整．血圧118/64mmHg．両下肢に点状出血を認める．眼瞼結膜は貧血様であるが，眼球結膜に黄染を認めない．胸骨右縁第2肋間を最強点とするLevine 2/6の収縮期駆出性雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．圧痛を認めない．血液所見：赤血球230万，Hb 6.8g/dL，Ht 20％，白血球1,400（分葉核好中球24％，単球2％，リンパ球74％），血小板1.2万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.4g/dL，総ビリルビン0.7mg/dL，AST 56U/L，ALT 71U/L，LD 158U/L（基準120〜245），尿素窒素14mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖98mg/dL．CRP 4.2mg/dL．骨髄生検では著明な低形成所見を認める．
この患者で低下するのはどれか．
ａ　フェリチン
1.6%
ｂ　網赤血球数
89.1%
ｃ　ビタミンB12
1.0%
ｄ　エリスロポエチン
0.5%
ｅ　好中球アルカリフォスファターゼスコア
7.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-33]
116A56
解答:
正解:b(正答率 89.1%)



116A57 基準値
2ヵ月の女児．けいれん重積のため救急車で搬入された．母親によると夜間寝ていてけいれんが始まった．救急車内で心肺停止となり心肺蘇生を試みたが，来院時は心拍の再開がなく，対光反射は消失していた．蘇生を継続したが心拍の再開がなく死亡が確認された．母子手帳によると妊娠分娩歴に異常はないが，1ヵ月健診は受診していない．顔面や体幹に新旧混在した皮下出血の散在を認めた．死後に行った頭部CTでは両側に硬膜下血腫とびまん性脳浮腫を認めた．全身X線写真では左大腿骨骨折，右上腕骨骨折を認めた．母親は外傷に心当たりはないという．
死亡に至った原因として最も考えられるのはどれか．
ａ　虐待
99.8%
ｂ　てんかん
0.1%
ｃ　不慮の事故
0.0%
ｄ　熱性けいれん
0.0%
ｅ　細菌性髄膜炎
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-344]
116A57
解答:
正解:a(正答率 99.8%)



116A58 基準値
69歳の男性．左鼻出血と複視を主訴に来院した．1ヵ月前から左鼻出血を繰り返し，徐々に左鼻閉が悪化した．2日前から物が二重に見えることを自覚した．副鼻腔の造影CT（A）と造影MRI（B）とを次に示す．左鼻腔生検で扁平上皮癌を認めた．
この患者で認められるのはどれか．

ａ　難聴
9.0%
ｂ　眼球突出
83.6%
ｃ　開口障害
3.8%
ｄ　味覚障害
3.2%
ｅ　嚥下障害
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-72]
116A58
解答:
正解:b(正答率 83.6%)



116A59 基準値
8歳の女児．著しい瘙痒を伴う皮疹を主訴に来院した．背部の所見を次に示す．同様の皮疹が背部以外にも顔面，腹部，肘窩，膝窩など全身に認められる．白血球8,600（好酸球12％）．IgE 2,800IU/mL（基準250以下）．抗原特異的IgEはハウスダスト，スギ花粉等吸入性抗原に強陽性を示すが，食物抗原は陰性であった．
注意すべき合併症はどれか．

ａ　気胸
0.3%
ｂ　貧血
0.1%
ｃ　白内障
67.6%
ｄ　円錐角膜
15.1%
ｅ　アナフィラキシー
17.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-35]
116A59
解答:
正解:c(正答率 67.6%)



116A60 基準値
80歳の男性．左側頭部から左頰部の皮疹を主訴に来院した．3ヵ月前に左側頭部に紫紅色斑が出現した．次第に拡大，隆起し，出血するようになった．10年前から心房細動で抗凝固薬を服用中である．皮疹の契機について思い当たることはないという．左側頭部に皮疹を認める．鱗屑は認めない．左頸部リンパ節を触知する．左側頭部の写真を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　血管肉腫
85.7%
ｂ　有棘細胞癌
5.5%
ｃ　老人性紫斑
0.6%
ｄ　血管拡張性肉芽腫
4.0%
ｅ　抗凝固薬の内服による紫斑
4.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-80]
116A60
解答:
正解:a(正答率 85.7%)



116A61 基準値
A 64-year-old man was brought to the emergency department because of left hemiplegia with impaired consciousness．On physical examination, consciousness level was GCS E4V4M6, blood pressure 164/82 mmHg, pulse rate 96/min and irregular. Neurological examination was unremarkable except for left hemiplegia. No carotid bruit was heard on either side. Brain MRI is shown in the figure．
Which of the following is the most likely ECG diagnosis?

ａ　Atrial fibrillation
97.3%
ｂ　Supraventricular tachycardia
1.0%
ｃ　Third-degree atrioventricular block
0.2%
ｄ　Ventricular fibrillation
1.3%
ｅ　Ventricular tachycardia
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-73]
116A61
解答:
正解:a(正答率 97.3%)



116A62 基準値
58歳の女性．下腿の浮腫を主訴に来院した．毎年職場健診を受診していたが，異常は指摘されなかった．半年前の健診ではじめて蛋白尿を指摘されたが，症状がないのでそのままにしていた．1ヵ月前から両下腿の浮腫が出現し，次第に増悪したので受診した．身長160cm，体重60kg．脈拍64/分，整．血圧132/90mmHg．胸腹部に異常を認めない．両下腿に圧痕性浮腫を認める．皮膚に異常を認めない．尿所見：蛋白3＋，糖（－），潜血（－），沈渣に赤血球0〜2/HPF，白血球0〜2/HPF，硝子円柱を少数認める．随時尿の尿蛋白280mg/dL，クレアチニン70mg/dL．血液所見：赤血球460万，Hb 13.1g/dL，Ht 42％．血液生化学所見：総蛋白5.3g/dL，アルブミン2.6g/dL，IgG 1,100mg/dL（基準960〜1,960），IgA 386mg/dL（基準110〜410），IgM 188mg/dL（基準65〜350），尿素窒素31mg/dL，クレアチニン1.3mg/dL，eGFR 33.5mL/分/1.73m2，尿酸7.0mg/dL，血糖102mg/dL，HbA1c 5.9％（基準4.6〜6.2），LDLコレステロール213mg/dL．免疫血清学所見：CRP 0.1mg/dL，抗核抗体20倍（基準20以下）．腎生検のPAM染色標本（A）と蛍光抗体IgG染色標本（B）とを次に示す．Congo-Red染色は陰性である．
尿蛋白の原因として最も考えられるのはどれか．

ａ　膜性腎症
99.0%
ｂ　強皮症腎
0.2%
ｃ　糖尿病性腎症
0.0%
ｄ　アミロイド腎症
0.1%
ｅ　微小変化型ネフローゼ症候群
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-95]
116A62
解答:
正解:a(正答率 99.0%)



116A63 基準値
78歳の女性．1週間前から38℃台の発熱が持続し，全身倦怠感のため来院した．身長151cm，体重42kg．体温38.2℃．脈拍92/分，整．血圧84/50mmHg．胸腹部に異常所見を認めない．皮膚の乾燥や四肢に浮腫を認めない．血液生化学所見：尿素窒素24mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，空腹時血糖65mg/dL，Na 129mEq/L，K 5.1mEq/L，抗利尿ホルモン1.4pg/mL（基準0.5〜2.0）．随時尿での尿中Naは16mEq/Lであった．
この患者で認められる所見はどれか．
ａ　低尿酸血症
9.1%
ｂ　低レニン血症
15.5%
ｃ　尿浸透圧低下
11.3%
ｄ　甲状腺機能低下症
0.7%
ｅ　低コルチゾール血症
63.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-71]
116A63
解答:
正解:e(正答率 63.5%)



116A64 基準値
61歳の男性．右膝痛を主訴に来院した．疼痛のため一本杖歩行をしている．2ヵ月前に大腸癌の手術を受け，現在薬物による抗癌治療中である．余命は2年以上と考えられている．意識は清明．身長172cm，体重75kg．右膝は高度の内反変形があり，屈曲80度，伸展－20度の可動域制限がある．右膝関節の単純X線写真で変形性膝関節症を認め，人工膝関節置換術の適応とされた．
今後の治療の組合せとして適切なのはどれか．
ａ　がん治療，膝治療ともに放棄
0.0%
ｂ　がん治療を終了し膝の保存治療
0.0%
ｃ　がん治療を終了し膝の手術治療
4.2%
ｄ　がん治療を継続しながら膝の保存治療
18.1%
ｅ　がん治療を継続しながら膝の手術治療
77.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-83]
116A64
解答:
正解:e(正答率 77.6%)



116A65 基準値
35歳の経産婦（3妊2産）．妊娠34週2日，妊婦健康診査のため受診した．妊娠初期から妊婦健康診査を受けていた．30歳時および32歳時に，それぞれ骨盤位および既往帝王切開の適応で選択的帝王切開の既往がある．身長157cm，体重55kg（非妊時46kg）．体温36.8℃．脈拍80/分，整．血圧110/74mmHg．1日に数回の子宮収縮を自覚している．胎児心拍数陣痛図で異常を認めない．1週間前に施行した骨盤MRIのT2強調矢状断像を次に示す．
説明として適切なのはどれか．2つ選べ．

ａ　「胎盤の後面に血腫をみとめます」
15.0%
ｂ　「胎盤が内子宮口を覆っています」
97.8%
ｃ　「臍帯血管が内子宮口上を走行しています」
9.3%
ｄ　「胎盤の一部が子宮壁から剝がれています」
8.9%
ｅ　「胎盤が子宮筋層を貫いている可能性があります」
69.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-128]
116A65
解答:
正解:b,e(正答率 67.7%)



116A66 基準値
34歳の女性．前胸部痛を主訴に来院した．3ヵ月前から前胸部痛が出現し徐々に増強してきた．体温36.8℃．血圧118/64mmHg．SpO2 98％（room air）．心音と呼吸音に異常を認めない．胸部X線写真（A）と胸部造影CT（B）とを次に示す．
考えられる疾患はどれか．2つ選べ．

ａ　胸腺腫
97.2%
ｂ　神経鞘腫
1.5%
ｃ　心膜囊胞
16.9%
ｄ　胸膜中皮腫
0.6%
ｅ　悪性リンパ腫
83.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-176]
116A66
解答:
正解:a,e(正答率 81.4%)



116A67 基準値
44歳の女性．人間ドックで肝機能障害を指摘され来院した．輸血歴，飲酒歴，家族歴に特記すべきことはない．眼球結膜に黄染を認めない．血液所見：赤血球496万，Hb 14.8g/dL，Ht 44％，白血球5,200，血小板25万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン3.9g/dL，AST 26U/L，ALT 32U/L，ALP 238U/L（基準38〜113），γ-GT 266U/L（基準8〜50）．免疫血清学所見：HBs抗原陰性，HCV抗体陰性．肝生検組織の門脈域のH-E染色標本を次に示す．
予想される血液検査値はどれか．2つ選べ．

ａ　IgM高値
87.2%
ｂ　胆汁酸低値
7.5%
ｃ　総コレステロール低値
8.5%
ｄ　抗ミトコンドリア抗体陽性
93.9%
ｅ　α-フェトプロテイン〈AFP〉高値
2.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-59]
116A67
解答:
正解:a,d(正答率 85.5%)



116A68 基準値
38歳の女性．腹痛のため来院した．1週間前から排便がなく，嘔吐や腹痛，腹部膨満感を自覚し徐々に増悪するため受診した．意識は清明．体温37.2℃．脈拍72/分，整．血圧118/62mmHg．呼吸数18/分．SpO2 97％（room air）．腹部は膨隆し，腸雑音は亢進している．直腸指診で直腸子宮窩〈Douglas窩〉に硬結を認めた．腹部X線単純写真の仰臥位像でハウストラを伴う拡張した腸管と，立位像で液面形成〈niveau〉を認めた．腹部CT検査で回腸から直腸までの腸管拡張と骨盤部に少量の腹水を認めた．上部消化管内視鏡検査で4型胃癌を認めた．嘔吐により食事がとれないため入院とし，末梢輸液を開始した．
今後行う対応として適切なのはどれか．2つ選べ．
ａ　胃全摘術
24.4%
ｂ　胃瘻造設
9.1%
ｃ　嚥下訓練
5.6%
ｄ　経鼻胃管留置
69.9%
ｅ　中心静脈栄養
91.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-98]
116A68
解答:
正解:d,e(正答率 61.7%)



116A69 基準値
22歳の男性．頸髄損傷で入院中である．8週間前に高所から転落し受傷した．徒手筋力テストでは両側ともに上腕二頭筋5，橈側手根伸筋5，上腕三頭筋4，深指屈筋0，小指外転筋0である．体幹筋と下肢筋の筋収縮は認めない．両側上肢尺側，体幹，両下肢，肛門周囲の感覚の脱失を認める．
獲得が見込まれる活動はどれか．2つ選べ．
ａ　自己導尿
76.9%
ｂ　車いす移乗動作
96.1%
ｃ　箸を使用しての食事動作
21.0%
ｄ　両杖を使用しての平地歩行
4.7%
ｅ　長下肢装具を使用しての階段昇降
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-6]
116A69
解答:
正解:a,b(正答率 73.1%)



116A70 基準値
68歳の男性．鼻出血と咳嗽を主訴に来院した．2ヵ月前から鼻閉と難聴を自覚した．3週間前から鼻出血が間欠的に持続し，咳嗽も出現してきたため受診した．意識は清明．体温37.8℃．脈拍84/分，整．血圧142/78mmHg．呼吸数22/分．SpO2 97％（room air）．両側の鼓膜に発赤と腫脹を認める．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下肢に浮腫を認めない．表在リンパ節を触知しない．尿所見：蛋白2＋，潜血2＋，沈渣に赤血球20〜29/HPF，顆粒円柱と赤血球円柱を認める．血液所見：赤血球322万，Hb 9.9g/dL，Ht 28％，白血球12,300（好中球72％，好酸球3％，好塩基球1％，単球5％，リンパ球19％），血小板38万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.3g/dL，IgG 1,200mg/dL（基準960〜1,960），尿素窒素44mg/dL，クレアチニン2.2mg/dL．免疫血清学所見：CRP 8.2mg/dL，CH50 62U/mL（基準30〜40）．胸部X線写真で両肺野に多発結節影を認める．
この患者の寛解導入療法で副腎皮質ステロイドと併用する薬剤として適切なのはどれか．2つ選べ．
ａ　コルヒチン
7.3%
ｂ　リツキシマブ
47.2%
ｃ　シクロスポリン
46.9%
ｄ　メトトレキサート
15.0%
ｅ　シクロホスファミド
83.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-98]
116A70
解答:
正解:b,e(正答率 38.3%)



116A71 基準値
5歳の女児．3日前からの高熱を主訴に母親とともに来院した．咽頭痛と食欲低下を認めるが，咳嗽や鼻汁は認めない．体温39.6℃．脈拍120/分，整．呼吸数28/分．SpO2 100％（room air）．活気良好．顔色良好．眼球結膜に軽度の発赤を認める．咽頭の発赤を認め，口蓋扁桃に白苔の付着を認める．両側の頸部に径1.5cmのリンパ節を4個ずつ触知する．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．
可能性が高い疾患はどれか．3つ選べ．
※不適切問題のため複数の正答パターンがある
ａ　川崎病
81.5%
ｂ　溶連菌感染症
98.2%
ｃ　EBウイルス感染症
67.0%
ｄ　アデノウイルス感染症
48.6%
ｅ　パルボウイルスB19感染症
4.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-246]
116A71
解答:
正解:a,b,c,d(正答率 95.3%)



116A72 基準値
40歳の男性．心窩部痛を主訴に来院した．昨日から心窩部痛を自覚していた．本日夕方，突然に激痛となり，動けなくなったため救急搬送された．身長172cm，体重52kg．体温37.0℃．心拍数116/分，整．血圧138/60mmHg．呼吸数18/分．SpO2 97％（room air）．意識は清明．腹部は平坦で，全体に筋性防御を認め，上腹部に圧痛と反跳痛を認める．腸雑音は消失している．血液所見：赤血球488万，Hb 14.8g/dL，Ht 44％，白血球12,200，血小板33万．血液生化学所見：総蛋白6.1g/dL，アルブミン3.1g/dL，総ビリルビン0.2mg/dL，AST 18U/L，ALT 19U/L，LD 135U/L（基準120〜245），尿素窒素10mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL．CRP 1.7mg/dL．腹部単純CTの軟部条件（A）と肺野条件（B）を次に示す．
まず行うのはどれか．3つ選べ．

ａ　絶食
99.7%
ｂ　輸液
96.3%
ｃ　腹腔穿刺
7.9%
ｄ　経鼻胃管挿入
87.4%
ｅ　上部消化管内視鏡検査
8.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-73]
116A72
解答:
正解:a,b,d(正答率 83.8%)



116A73 基準値
18歳の男性．寮生活をしている．発熱と意識障害を主訴に救急車で搬入された．前日から38.5℃の発熱と頭痛を認めた．本日になり意味不明の言動がみられるようになったため友人が救急要請を行った．意識レベルはJCSⅡ-20．体温38.4℃．心拍数100/分，整．血圧102/70mmHg．呼吸数24/分．SpO2 99％（マスク5L/分酸素投与下）．項部硬直を認める．四肢に紫斑を認める．脳脊髄液検査：外観混濁，初圧220mmH2O（基準70〜170），細胞数861/mm3（多核球790，単球71），蛋白100mg/dL，糖16mg/dL（同時血糖128mg/dL）．脳脊髄液のグラム染色ではグラム陰性双球菌と白血球による貪食像を認めた．
正しいのはどれか．3つ選べ．
ａ　治療の第一選択薬はペニシリンである．
79.4%
ｂ　脳脊髄液検体は培養開始まで冷蔵保存する．
21.0%
ｃ　この原因微生物に対する不活化ワクチンがある．
90.0%
ｄ　診断後7日以内に保健所への届出が必要である．
62.6%
ｅ　患者に接触した医療従事者には抗菌薬の予防投与を行う．
47.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-264]
116A73
解答:
正解:a,c,e(正答率 26.4%)



116A74 基準値
42歳の男性．腹痛を主訴に来院した．昨日昼から心窩部痛を自覚していた．今朝，起床時に嘔吐した．その後右下腹部痛を自覚し，徐々に増悪するため受診した．身長170cm，体重78kg．体温37.3℃．脈拍84/分，整．血圧126/78mmHg．呼吸数16/分．SpO2 99％（room air）．腹部は平坦で，右下腹部に圧痛と反跳痛を認める．血液所見：赤血球486万，Hb 15.2g/dL，Ht 43％，白血球16,200，血小板24万．血液生化学所見：総蛋白6.4g/dL，アルブミン4.2g/dL，総ビリルビン0.7mg/dL，AST 23U/L，ALT 18U/L，LD 147U/L（基準120〜245），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL．CRP 0.9mg/dL．腹部超音波検査では病変の描出が不明瞭であった．腹部造影CTの横断像（A）と斜冠状断像（B）を次に示す．
考慮すべき治療法はどれか．3つ選べ．

ａ　手術
94.8%
ｂ　輸液
97.8%
ｃ　高圧浣腸
0.5%
ｄ　抗菌薬投与
96.8%
ｅ　イレウス管挿入
10.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-120]
116A74
解答:
正解:a,b,d(正答率 89.7%)



116A75 基準値
70歳の女性．脳梗塞後に右片麻痺が残存し，回復期リハビリテーション病院に入院中である．8週間前に右上下肢の脱力を自覚し，左内包梗塞の診断で急性期病院で保存的治療を受け，2週間前に回復期リハビリテーション病院に転院した．意識は清明．血圧116/70mmHg．右利き．右上肢は痙縮のため肘関節屈曲90度，手指屈曲位であり，他動的に伸展は可能だが，全可動域で抵抗を感じる．手指の随意運動は認めない．徒手筋力テストでは，右腸腰筋4，右大腿四頭筋4，右前脛骨筋0，左上下肢筋力は5である．右半身の表在感覚と深部感覚に異常を認めない．端座位が可能，左手で手すりを使用して立ち上がり，立位保持は可能である．
リハビリテーションとして適切なのはどれか．3つ選べ．
ａ　更衣動作訓練
92.3%
ｂ　右手での書字訓練
5.8%
ｃ　右上肢の他動可動域訓練
97.3%
ｄ　短下肢装具と杖使用での歩行訓練
94.9%
ｅ　リクライニング車椅子使用での座位訓練
9.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-124]
116A75
解答:
正解:a,c,d(正答率 84.8%)



116B1 基準値
担当した患者の症例報告を論文発表することにした．
適切なのはどれか．
ａ　患者の国籍を記載する．
1.1%
ｂ　経過の年月日を正確に記載する．
3.9%
ｃ　顔全体が映った写真を掲載する．
0.2%
ｄ　患者に発表に関する同意を取る．
87.1%
ｅ　患者氏名をイニシャルに変換する．
7.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-22]
116B1
解答:
正解:d(正答率 87.1%)



116B2 基準値
異常呼吸あるいは息切れを主訴とする患者の所見と原因の組合せについて正しいのはどれか．
ａ　Coarse crackles － 喘息
0.2%
ｂ　胸部打診で濁音 － 気胸
0.1%
ｃ　頸静脈の怒張 － 右心不全
99.3%
ｄ　SpO2 95％（room air） － 呼吸不全
0.2%
ｅ　Cheyne-Stokes呼吸 － 上気道閉塞
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-288]
116B2
解答:
正解:c(正答率 99.3%)



116B3 基準値
患者の言葉のうち幻聴ではないと考えられるのはどれか．
ａ　「部屋に誰もいないのに『もっと勉強しろ』と男が話しかけてきます」
0.1%
ｂ　「自分でもおかしいと思うが，近くに線路はないのに電車の走る音がします」
4.0%
ｃ　「家族は誰も聞こえないというが，夜になると車のエンジンをかける音が聞こえます」
2.8%
ｄ　「カチカチという実際の機械の音に重なって『馬鹿，馬鹿』という女性の声が聞こえます」
1.3%
ｅ　「駅の向かい側のホームに立っている友人の仕草から自分の悪口をいっているのがわかります」
91.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-365]
116B3
解答:
正解:e(正答率 91.7%)



116B4 基準値
抗菌薬の適正使用について誤っているのはどれか．
ａ　培養検査提出後に開始する．
0.8%
ｂ　薬物動態に合わせて投与量を調整する．
0.1%
ｃ　開始時のCRP値で投与期間を決定する．
99.1%
ｄ　抗菌薬の臓器への移行性を考慮して選択する．
0.1%
ｅ　感受性検査の結果に応じて適切な抗菌薬に変更する．
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-134]
116B4
解答:
正解:c(正答率 99.1%)



116B5 基準値
意識障害のある患者に行うことが困難な身体診察はどれか．
ａ　腱反射
0.0%
ｂ　項部硬直
0.1%
ｃ　対光反射
0.2%
ｄ　鼻指鼻試験
99.0%
ｅ　膝立て試験（下肢ドロッピングテスト）
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-231]
116B5
解答:
正解:d(正答率 99.0%)



116B6 基準値
治療後の経過に関して主治医以外に相談を希望する場合，助言や情報提供を行う施設はどれか．
ａ　保健所
17.5%
ｂ　福祉事務所
0.5%
ｃ　市町村保健センター
29.4%
ｄ　医療安全支援センター
44.1%
ｅ　地域包括支援センター
8.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-115]
116B6
解答:
正解:d(正答率 44.1%)



116B7 基準値
妊娠後期に比べ妊娠初期に高値を示すのはどれか．
ａ　エストロゲン
2.0%
ｂ　プロラクチン
0.6%
ｃ　プロゲステロン
1.3%
ｄ　ヒト胎盤性ラクトーゲン〈hPL〉
1.9%
ｅ　ヒト絨毛性ゴナドトロピン〈hCG〉
94.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-142]
116B7
解答:
正解:e(正答率 94.2%)



116B8 基準値
加齢に伴う変化について正しいのはどれか．
ａ　腎血流量増加
0.3%
ｂ　尿濃縮力低下
99.3%
ｃ　糸球体ろ過値上昇
0.2%
ｄ　硬化糸球体数減少
0.1%
ｅ　機能ネフロン数増加
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-173]
116B8
解答:
正解:b(正答率 99.3%)



116B9 基準値
医療面接において患者と良好なコミュニケーションを行うために適切なのはどれか．
ａ　医学用語を用いて病状を説明する．
0.0%
ｂ　相手が話したことは繰り返さない．
0.0%
ｃ　冒頭から閉じられた質問を用いる．
0.0%
ｄ　電子カルテの画面を見ながら話しを聞く．
0.0%
ｅ　症状が患者の生活に及ぼしている影響を聞く．
99.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-184]
116B9
解答:
正解:e(正答率 99.9%)



116B10 基準値
社会保障制度について正しいのはどれか．
ａ　診療録の保存義務期間は終診時から2年間である．
0.1%
ｂ　国民健康保険組合の被保険者数は6千万人より多い．
1.1%
ｃ　国民医療費は2000年からの20年間で3倍に増加した．
0.6%
ｄ　介護保険第1号被保険者数は第2号被保険者数より多い．
2.6%
ｅ　結核患者の医療費の公費負担は感染症法に規定されている．
95.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-66]
116B10
解答:
正解:e(正答率 95.5%)



116B11 基準値
咽頭痛を訴える患者に確認すべき緊急性の高い随伴症状はどれか．
ａ　喀痰
0.1%
ｂ　膿性鼻汁
0.3%
ｃ　唾液の流涎
96.2%
ｄ　顎下リンパ節痛
0.7%
ｅ　38℃以上の高熱
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-278]
116B11
解答:
正解:c(正答率 96.2%)



116B12 基準値
幼児期以降に筋力低下が明らかになるのはどれか．
ａ　Werdnig-Hoffmann病
2.9%
ｂ　新生児一過性重症筋無力症
0.1%
ｃ　Duchenne型筋ジストロフィー
76.3%
ｄ　福山型先天性筋ジストロフィー
3.3%
ｅ　先天性筋強直性ジストロフィー
17.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-380]
116B12
解答:
正解:c(正答率 76.3%)



116B13 基準値
高齢者の個性と尊厳を尊重する介護の在り方について適切なのはどれか．
ａ　親しみを込めるように高齢者の名前を「ちゃん」づけで呼ぶ．
0.0%
ｂ　転落しないようにベッドに体幹をバンドで固定し安全を図る．
0.0%
ｃ　排泄の自立が困難な高齢者にトイレの場所を大声で指図する．
0.0%
ｄ　それぞれの高齢者の習慣や生活ペースに合わせた介護を行う．
99.9%
ｅ　移動の自立が困難な高齢者に介護老人福祉施設の入所を勧める．
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-50]
116B13
解答:
正解:d(正答率 99.9%)



116B14 基準値
疾患・状態とそのリスクとなる行動との組合せについて誤っているのはどれか．
ａ　乳癌 － 飲酒習慣
1.9%
ｂ　肥満 － 速い摂食速度
0.1%
ｃ　食道癌 － 高温物の飲食嗜好
0.1%
ｄ　フレイル － 高齢者の強い咀嚼力
97.9%
ｅ　骨粗鬆症 － 若年女性の過度の食事制限
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1140]
116B14
解答:
正解:d(正答率 97.9%)



116B15 基準値
成人の安静時所見のうち異常なのはどれか．
ａ　腋窩体温36.2℃
0.0%
ｂ　脈拍96/分，整
2.5%
ｃ　血圧112/70mmHg
0.1%
ｄ　呼吸数24/分
96.8%
ｅ　SpO2 97％（room air）
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-440]
116B15
解答:
正解:d(正答率 96.8%)



116B16 基準値
経管栄養を目的とした仰臥位での経鼻胃管の挿入について適切なのはどれか．
ａ　挿入前に鼻腔にリドカインを塗布する．
0.2%
ｂ　挿入時に患者の頸部を後屈させる．
0.2%
ｃ　標準的な成人では鼻孔から35cmの深さまで挿入する．
0.1%
ｄ　挿入後生理食塩液を注入し流入音を確認する．
0.1%
ｅ　チューブ先端位置をX線写真で確認する．
99.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1058]
116B16
解答:
正解:e(正答率 99.3%)



116B17 基準値
小児の二次救命処置を2名で行う場合，人工呼吸と胸骨圧迫の比で正しいのはどれか．
ａ　1：3
1.6%
ｂ　1：15
2.4%
ｃ　2：15
92.6%
ｄ　2：30
3.4%
ｅ　3：30
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-611]
116B17
解答:
正解:c(正答率 92.6%)



116B18 基準値
57歳の男性．21歳から1日に20本の喫煙をしている．45歳から49歳まで禁煙をしたが，1日に20本の喫煙を再開した．
喫煙指数はいくつか．
ａ　480
0.4%
ｂ　540
0.3%
ｃ　640
98.7%
ｄ　720
0.6%
ｅ　1,080
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1157]
116B18
解答:
正解:c(正答率 98.7%)



116B19 基準値
乳房の悪性疾患を疑わせる所見として可能性が低いのはどれか．
ａ　えくぼ徴候
0.0%
ｂ　橙皮様皮膚
2.3%
ｃ　乳頭のびらん
1.7%
ｄ　血性乳頭分泌
0.9%
ｅ　乳頭の色素沈着
95.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116B19
解答:
正解:e(正答率 95.1%)



116B20 基準値
足関節背屈の徒手筋力テストにおいて，足関節の動きを認めず前脛骨筋の収縮のみを認めた．
評価はどれか．
ａ　0
1.0%
ｂ　1
98.3%
ｃ　2
0.5%
ｄ　3
0.1%
ｅ　4
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-491]
116B20
解答:
正解:b(正答率 98.3%)



116B21 基準値
脳脊髄液検査結果を評価する際，脳脊髄液の検査結果と血液の検査結果を比較すべきものはどれか．
ａ　アルブミン
0.4%
ｂ　グルコース
96.0%
ｃ　好中球数
0.6%
ｄ　蛋白
2.4%
ｅ　白血球数
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-546]
116B21
解答:
正解:b(正答率 96.0%)



116B22 基準値
インスリンに関する医学史で最も新しいのはどれか．
ａ　膵臓ランゲルハンス島の発見
0.5%
ｂ　動物膵臓から抽出されたインスリンの精製
0.7%
ｃ　遺伝子工学によるヒトインスリン製剤の作製
95.7%
ｄ　インスリンのアミノ酸配列および立体構造の解明
2.1%
ｅ　膵臓除去犬が尿糖を含む多尿をきたすことの発見
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1169]
116B22
解答:
正解:c(正答率 95.7%)



116B23 基準値
息切れと下肢の浮腫を呈し，心不全が疑われる患者に医療面接を行っている．
開放型質問はどれか．
ａ　「ご年齢を教えてください」
0.0%
ｂ　「足のむくみに左右差はありますか」
0.0%
ｃ　「いつ頃，足のむくみに気がつきましたか」
0.4%
ｄ　「就寝後，息苦しくなって目覚めることはありますか」
0.1%
ｅ　「今困っていることについてもっと詳しく教えていただけますか」
99.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-187]
116B23
解答:
正解:e(正答率 99.5%)



116B24 基準値
退院時要約について誤っているのはどれか．
ａ　検査入院では記載を省略できる．
78.6%
ｂ　患者の入院中の情報をまとめたものである．
0.2%
ｃ　退院後の診療のため遅滞のない記載が求められる．
0.3%
ｄ　退院後14日以内の記載で保険点数上の加算が認められている．
4.5%
ｅ　医師事務作業補助者が作成し，医師が承認したものは有効である．
16.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-131, QB2026 Z-90]
116B24
解答:
正解:a(正答率 78.6%)



116B25 基準値
48歳の女性．右上肢の運動障害を主訴に来院した．昨晩飲酒後，食卓の椅子で右の肘掛けにもたれかかって寝たところ，目が覚めると右手関節の背屈ができなくなっていたため受診した．既往歴に特記すべきことはない．意識は清明．身長165cm，体重53kg．体温36.3℃．体表に外傷はない．橈骨動脈は両側で良好に触知する．頸部痛はない．右手背に感覚鈍麻がある．右手関節の背屈ができず，右手指のMP関節の伸展ができない．上下肢の他の筋力は正常である．
障害が疑われるのはどれか．
ａ　腋窩神経
0.2%
ｂ　筋皮神経
0.2%
ｃ　尺骨神経
2.9%
ｄ　正中神経
1.2%
ｅ　橈骨神経
95.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-964]
116B25
解答:
正解:e(正答率 95.6%)



116B26 基準値
54歳の女性．3日前に子宮筋腫のため子宮摘出術を受け入院中である．本日，洗面所で洗顔していたところ突然呼吸困難が生じ，持続している．咳嗽はない．胸痛はない．喫煙歴はない．意識は清明．体温36.4℃．脈拍112/分，整．血圧102/62mmHg．呼吸数24/分．SpO2 89％（room air）．呼吸音に異常を認めない．
最も可能性が高いのはどれか．
ａ　気道異物
0.9%
ｂ　気管支喘息
0.0%
ｃ　急性左心不全
1.3%
ｄ　肺血栓塞栓症
97.7%
ｅ　特発性肺線維症
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-844]
116B26
解答:
正解:d(正答率 97.7%)



116B27 基準値
83歳の女性．4日前からの右腰部痛と悪寒戦慄を伴う発熱を主訴に来院した．来院時，意識は清明．見当識障害はない．体温38.6℃．脈拍102/分，整．血圧138/88mmHg．呼吸数24/分．SpO2 97％（room air）．頭頸部に異常を認めない．心臓の聴診で心尖部を最強点とするLevine 3/6の収縮期雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．四肢・末梢に皮疹を認めない．入院時に行った血液培養2セット（4本）からクラスター状に集簇するグラム陽性球菌が検出された．
次に行うべき検査はどれか．
ａ　胸部単純CT
0.3%
ｂ　頸動脈エコー
0.1%
ｃ　経胸壁心エコー
98.1%
ｄ　上部消化管内視鏡
0.0%
ｅ　腹部単純X線
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-812]
116B27
解答:
正解:c(正答率 98.1%)



116B28 基準値
84歳の男性．体重減少を主訴に来院した．妻と長男の3人暮らし．検査の結果，大腸を原発とする悪性腫瘍で遠隔転移を認めた．原発巣，転移巣ともに手術による切除は不可能である．本人は告知を望んでいるが，薬物による抗癌治療は望んでいない．長男は告知も積極的治療も望んでいない．主治医は薬物による抗がん治療を行いたいと考えている．認知機能は改訂長谷川式簡易知能評価スケールで22点（30点満点）．
この患者の治療方針を決定する上で最も重要な因子はどれか．
ａ　患者の年齢
0.0%
ｂ　患者の意向
96.7%
ｃ　長男の意向
0.1%
ｄ　主治医の意向
0.0%
ｅ　患者の認知機能
3.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-9]
116B28
解答:
正解:b(正答率 96.7%)



116B29 基準値
40歳の女性．1ヵ月前に腹部膨満を主訴に婦人科外来を受診し，精査の結果卵巣腫瘍の診断を受け，摘出手術を受けるため2週間前に入院した．身長104cm，体重25kg．骨形成不全症のため，年1回整形外科を定期受診している．歩行困難があり日常的に電動車いすを用いている．夫と5歳の男児との3人暮らし．ネットショップを経営している．日常生活をサポートするため数人のボランティアが入れ替わりで支援している．術後経過は良好で術中病理診断の結果は良性であった．入院中に新たな機能障害は認めなかった．
入院中の主治医として退院に向けて必要なのはどれか．
ａ　退院後安静などの療養指導
18.1%
ｂ　介護福祉士資格を持つヘルパーの手配
0.6%
ｃ　かかりつけの整形外科担当医へ情報提供
79.5%
ｄ　日常生活動作を支援する福祉器具の貸与の手配
0.8%
ｅ　在宅リハビリテーションを行う理学療法士の手配
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1116]
116B29
解答:
正解:c(正答率 79.5%)



116B30 基準値
80歳の女性．3日前，肺炎のため入院した．肺炎は改善傾向である．夜中にトイレに行こうとして病室内で転倒した．頭部打撲はなく痛みの訴えもない．トイレに行くときにはナースコールを押して知らせるように伝えていたが，ナースコールは押されていなかった．入院後は不眠のため，ベンゾジアゼピン系薬剤を内服していた．入院前のADLは自立していた．
翌日行われたカンファレンスでの提案として適切なのはどれか．
ａ　睡眠薬の追加
0.0%
ｂ　夜間の身体拘束
0.0%
ｃ　離床センサーの使用
97.7%
ｄ　後日の家族への報告
2.3%
ｅ　尿道カテーテルの留置
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-371]
116B30
解答:
正解:c(正答率 97.7%)



116B31 基準値
54歳の女性．半年前から駅の階段を昇るときに胸部に違和感が生じるようになったため来院した．検査の結果，冠動脈形成術が必要であると担当医から伝えられた．患者は「病状は両親や兄弟，および勤務先には伝えないでほしい」と希望を述べた．10年前から会社で勤務しており，一人暮らしである．職場の健康診断では異常を指摘されていない．
医師の患者への適切な説明はどれか．
ａ　「会社へは主治医からの報告義務があります」
0.0%
ｂ　「あなたが承諾した方に病状をお話しします」
99.3%
ｃ　「それでは薬物治療のみで対応せざるを得ません」
0.1%
ｄ　「血縁者からの病状説明の依頼は拒否できません」
0.3%
ｅ　「どのような治療でも血縁者の同意は必須になります」
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-83]
116B31
解答:
正解:b(正答率 99.3%)



116B32 基準値
78歳の女性．左側が見えにくいことを主訴に来院した．本日，朝食時に左側にある味噌汁に気づかず，手をぶつけてこぼした．その後，部屋の戸口に左肩をぶつけた．高血圧症と心房細動で内服加療中である．意識は清明．体温36.5℃．脈拍80/分，不整．血圧154/94mmHg．呼吸数16/分．SpO2 96％（room air）．対座法で左視野障害を認める．四肢の明らかな麻痺は認めない．血液所見：赤血球452万，Hb 13.1g/dL，Ht 41％，白血球8,000，血小板20万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：尿素窒素15mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖102mg/dL，Na 139mEq/L，K 3.8mEq/L，Cl 99mEq/L．
障害部位はどこか．
ａ　視交叉
0.3%
ｂ　右視神経
1.6%
ｃ　左視神経
6.4%
ｄ　右後頭葉
84.9%
ｅ　左後頭葉
6.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-266]
116B32
解答:
正解:d(正答率 84.9%)



116B33 基準値
26歳の初妊婦．妊娠24週で妊婦健康診査のため来院した．既往歴に特記すべきことはない．身長160cm，体重66kg（非妊時58kg）．体温37.0℃．脈拍72/分，整．血圧134/72mmHg．子宮底長21cm，腹囲85cm．下腿に軽度浮腫を認める．尿所見：蛋白（－），糖2＋．空腹時血糖値132mg/dL．
まず行う対応として適切なのはどれか．
ａ　24時間蓄尿
0.5%
ｂ　経口糖尿病薬を開始
0.0%
ｃ　血糖値の日内変動を測定
51.0%
ｄ　強化インスリン療法を開始
10.9%
ｅ　75g経口ブドウ糖負荷試験を実施
37.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-692]
116B33
解答:
正解:c(正答率 51.0%)



116B34 基準値
19歳の男性．交通外傷のため救急車で搬入された．河川沿いの堤防道路でオートバイ運転中に対向車と接触し転倒，崖下に転落した．問いかけに対して名前は言える．心拍数122/分．血圧72/50mmHg．呼吸数28/分．SpO2 96％（room air）．右前胸部に圧痛があり，右呼吸音が減弱している．腹部は膨満している．右下肢は外旋位で右下腿の変形と開放創を認める．大量輸液を行っても血圧の上昇がみられなかった．出血の持続と凝固障害の合併が懸念されるため，血液型の確定を待たずに院内にある輸血製剤を用いて輸血療法を行うことにした．
投与が可能な濃厚赤血球液と新鮮凍結血漿の組合せはどれか．

　　濃厚赤血球液 － 新鮮凍結血漿
ａ　O型Rh（＋） － O型Rh（＋）
0.5%
ｂ　O型Rh（＋） － AB型Rh（＋）
99.0%
ｃ　AB型Rh（＋） － O型Rh（＋）
0.4%
ｄ　AB型Rh（＋） － AB型Rh（＋）
0.0%
ｅ　AB型Rh（＋） － AB型Rh（－）
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1031]
116B34
解答:
正解:b(正答率 99.0%)



116B35 基準値
88歳の男性．長年の喫煙に起因する慢性閉塞性肺疾患と弁膜症による重症の呼吸不全および心不全のため入院した．疾患自体の改善は難しく，呼吸の苦しさや体幹のだるさなどの苦痛の訴えが強く，本人は緩和ケアを望んでいる．妻と二人暮らしで長男が近所に住んでおり家族関係は良好である．
この患者に緩和ケアを行うにあたり，対応として誤っているのはどれか．
ａ　酸素投与の継続
0.0%
ｂ　病室の環境調整
0.0%
ｃ　オピオイド投与
0.1%
ｄ　家族の面会制限
98.9%
ｅ　苦痛を訴える部位のマッサージ
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1106]
116B35
解答:
正解:d(正答率 98.9%)



116B36 基準値
35歳の男性．登山道脇で動けなくなっているところを発見された．ドクターカーで出動した医師が登山口で待機していた．現地の天候は雨，気温は10℃．医師がこの男性に接触した時，意識レベルはJCSⅡ-30．体温（直腸温）31.4℃．脈拍58/分，整．血圧102/62mmHg．呼吸数30/分．SpO2は測定できず，末梢循環不全によるものと考えられた．
病院前救護として誤っているのはどれか．
ａ　全身を毛布で覆う．
0.0%
ｂ　濡れた衣服を脱がせる．
0.1%
ｃ　アドレナリンを静注する．
99.4%
ｄ　加温した輸液を投与する．
0.5%
ｅ　清拭して外傷を確認する．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-655]
116B36
解答:
正解:c(正答率 99.4%)



116B37 基準値
28歳の初妊婦．妊娠23週4日，性器出血を主訴に来院した．妊娠初期から妊婦健康診査を受けていたが特に異常は認めなかった．昨夜から下腹部痛を自覚し，今朝性器出血を認めたため心配になり受診した．身長154cm，体重56kg（非妊時52kg）．体温37.1℃．脈拍88/分，整．血圧126/74mmHg．呼吸数18/分．腹部は妊娠子宮で膨隆し，柔らかい．腟鏡診で分泌物は粘液性で少量の血液が混じっている．経腹超音波検査では正常脈で足位の児を認める．経腟超音波画像を次に示す．
まず行うのはどれか．

ａ　外回転術
21.7%
ｂ　緊急帝王切開
0.7%
ｃ　子宮頸管縫縮術
8.0%
ｄ　β2刺激薬の点滴静注
63.9%
ｅ　副腎皮質ステロイドの筋注
5.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-682]
116B37
解答:
正解:d(正答率 63.9%)



116B38 基準値
64歳の男性．前胸部痛を主訴に来院した．3ヵ月前から坂道や階段の昇降などで前胸部に圧迫感を感じるようになった．5分程度立ち止まって安静にしていると症状は改善していた．本日，夕食後に前胸部に焼けるような痛みが出現した．横になって安静にしていたが，45分程度たっても症状が改善しないため家族とともに救急外来を受診した．意識は清明．身長162cm，体重47kg．体温36.7℃．脈拍96/分，整．血圧156/88mmHg．呼吸数24/分．SpO2 95％（room air）．心筋トロポニンT迅速検査陽性．心電図（A）と胸部X線写真（B）とを次に示す．
最も可能性が高いのはどれか．

ａ　自然気胸
0.0%
ｂ　急性心筋梗塞
99.8%
ｃ　逆流性食道炎
0.0%
ｄ　たこつぼ心筋症
0.2%
ｅ　急性肺血栓塞栓症
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-813]
116B38
解答:
正解:b(正答率 99.8%)



116B39 基準値
26歳の女性．動悸と息切れを主訴に来院した．1年前から月経量が増え，3ヵ月前から階段昇降時に動悸と息切れを自覚するようになり受診した．月経周期は28日型，整，順，持続8日間．身長160cm，体重52kg．体温36.4℃．脈拍84/分，整．血圧106/66mmHg．呼吸数22/分．内診で子宮は正常大，両側付属器に異常を認めない．血液所見：赤血球378万，Hb 7.2g/dL，Ht 22％，白血球6,400，血小板27万．超音波検査で子宮内腔に突出する径2cmの充実性腫瘤を認める．骨盤部単純MRI T2強調矢状断像（A）とT2強調冠状断像（B）とを次に示す．将来妊娠を考えている．
鉄剤投与による貧血改善後に行う治療法として適切なのはどれか．

ａ　子宮全摘術
0.0%
ｂ　子宮鏡下手術
88.6%
ｃ　子宮動脈塞栓術
0.2%
ｄ　子宮内膜焼灼術
0.8%
ｅ　プロゲステロン投与
10.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-918]
116B39
解答:
正解:b(正答率 88.6%)



116B40-41 基準値
次の文を読み，40，41の問いに答えよ．
76歳の男性．食欲低下と全身倦怠感を主訴に来院した．
現病歴：58歳時に高血圧症と診断され，内服加療を受けていた．5年前から尿蛋白1g/日以上が持続するようになり，腎機能も徐々に増悪してきていた．1週間前から食欲が低下し，全身倦怠感が強くなってきたため，外来通院中の病院を受診した．
既往歴：72歳時に狭心症で入院加療歴がある．
生活歴：喫煙歴は20歳から40本/日を56年間．飲酒は日本酒1合/日．
家族歴：母親が高血圧症で治療歴がある．
現症：意識は清明．身長162cm，体重47kg．体温36.4℃．脈拍64/分，整．血圧146/92mmHg．呼吸数16/分．SpO2 96％（room air）．眼瞼結膜に異常を認めない．頸静脈の怒張を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．両下腿に圧痕性浮腫を認める．
検査所見：尿所見：蛋白3＋，糖（－），潜血（－），1日尿蛋白3.3g/日．血液所見：赤血球292万，Hb 8.8g/dL，Ht 28％，白血球5,800，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白6.3g/dL，アルブミン3.4g/dL，尿素窒素86mg/dL，クレアチニン8.4mg/dL，eGFR 6mL/min/1.73m2，尿酸9.8mg/dL，血糖113mg/dL，Na 131mEq/L，K 7.2mEq/L，Cl 104mEq/L．CRP 0.8mg/dL．胸部X線写真で心胸郭比51％．
[B040]
血液透析を開始するため右内頸静脈から透析用カテーテルを留置することとなった．超音波ガイド下にカテーテルを挿入中，患者の体動がみられ，胸が苦しいとの訴えがあった．
患者の意識と呼吸状態の確認とともにまず行うべきことは何か．
ａ　SpO2の確認
99.3%
ｂ　胸部造影CT
0.4%
ｃ　Dダイマー測定
0.2%
ｄ　フロセミド静注
0.1%
ｅ　ジアゼパム静注
0.0%
[B041]
この患者への処置中に発生した事象として考えにくいのはどれか．
ａ　気胸
0.9%
ｂ　血胸
0.7%
ｃ　空気塞栓
1.9%
ｄ　急性大動脈解離
87.6%
ｅ　血腫による気道狭窄
8.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1053]
B040
解答:
正解:a(正答率 99.3%)
結果:
B041
解答:
正解:d(正答率 87.6%)



116B42-43 基準値
次の文を読み，42，43の問いに答えよ．
32歳の男性．左前腕を受傷し救急車で搬入された．
現病歴：飲酒した状態で入浴し，浴槽から出た際にふらついてガラス戸に倒れ込み，ガラス片で左前腕屈側に受傷した．物音に気付いた家人が上腕部をタオルできつく縛って止血し，救急隊を要請した．
既往歴：小児喘息の既往がある．
生活歴：喫煙は20本/日を12年間．飲酒はビール1,000mL/日．
家族歴：父親が糖尿病．
現症：酩酊状態だが会話は可能である．身長172cm，体重67kg．体温37.2℃．心拍数84/分，整．血圧120/68mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．搬入時，上腕はタオルで駆血された状態で，創部からの出血は止まっていた．受傷から80分経過していた．眼瞼結膜に異常は認めない．
[B042]
上腕部のタオルを外すタイミングで適切なのはどれか．
ａ　搬入後直ちに．
67.0%
ｂ　画像所見を評価してから．
8.7%
ｃ　血液検査の結果を確認してから．
4.9%
ｄ　抗菌薬の投与を終えてから．
2.1%
ｅ　手術を開始するとき．
17.3%
[B043]
血液をふき取った後の創部の写真を次に示す．
神経断裂を疑う所見はどれか．

ａ　創部の強い疼痛
0.0%
ｂ　指先の知覚脱出
67.2%
ｃ　腕橈骨筋反射の低下
5.8%
ｄ　手関節自動伸展が不可能
26.7%
ｅ　損傷部位より末梢の浮腫
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-674]
B042
解答:
正解:a(正答率 67.0%)
結果:
B043
解答:
正解:なし(正答率 0.0%) (採点除外)



116B44-45 基準値
次の文を読み，44，45の問いに答えよ．
78歳の女性．息切れを主訴に来院した．
現病歴：65歳で事務職を退職するまで毎年，健康診断を受けていたが，異常を指摘されたことはなかった．4年前に感冒症状で自宅近くの診療所を受診した時に，心雑音を指摘されたが精査はされていない．趣味で卓球をしていたが，1年ほど前から競技中に胸部圧迫感を自覚するようになった．1ヵ月ほど前から買い物のためスーパーまで15分程度歩いていく途中に息切れを自覚するようになった．
生活歴：喫煙は20歳から65歳まで1日20本．飲酒は機会飲酒．
家族歴：父が73歳時に脳出血で死亡．母は82歳時に腹部大動脈にステントグラフト内挿術を受けた．
現症：意識は清明．身長154cm，体重54kg．体温36.8℃．脈拍60/分，整．血圧154/92mmHg．呼吸数18/分．SpO2 97％（room air）．眼瞼結膜に異常を認めない．頸静脈の怒張を認めない．呼吸音に異常を認めない．頸部に放散する胸骨右縁第2肋間を最強点とするLevine 3/6の駆出性収縮期雑音を聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．
[B044]
可能性の高い疾患はどれか．
ａ　肥大型心筋症
0.2%
ｂ　動脈管開存症
0.0%
ｃ　大動脈弁狭窄症
99.6%
ｄ　心房中隔欠損症
0.1%
ｅ　僧帽弁閉鎖不全症
0.1%
[B045]
治療方針の決定に役立つ情報に含まれないのはどれか．
ａ　自覚症状
1.6%
ｂ　併存疾患の有無
0.2%
ｃ　心エコー検査の所見
0.1%
ｄ　心臓カテーテル検査の所見
0.9%
ｅ　MIBG心筋シンチグラフィの所見
97.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-806]
B044
解答:
正解:c(正答率 99.6%)
結果:
B045
解答:
正解:e(正答率 97.3%)



116B46-47 基準値
次の文を読み，46，47の問いに答えよ．
20歳の男性．動悸と頭痛を主訴に来院した．
現病歴：17歳の時から時々動悸と頭痛を自覚していた．本日，知人の引っ越しを手伝うため家具を運ぼうとしたところ，動悸と激しい頭痛が生じ，内科を受診した．
既往歴：大学入学時の健康診断で血圧高値を指摘された．
生活歴：大学生．喫煙歴，飲酒歴はない．
家族歴：父が高血圧症で治療中．
現症：意識は清明．身長172cm，体重55kg．体温36.3℃．脈拍132/分，整．血圧192/110mmHg．呼吸数24/分．著明な発汗を認める．顔面は紅潮している．四肢に冷感を認める．胸腹部に異常を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－）．血液所見：赤血球463万，Hb 13.2g/dL，Ht 40％，白血球5,800，血小板22万．血液生化学所見：総蛋白8.8g/dL，AST 24U/L，ALT 14U/L，LD 183U/L（基準120〜245），尿素窒素17mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，尿酸7.2mg/dL，血糖101mg/dL，Na 136mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 100mEq/L．CRP 1.2mg/dL．
[B046]
入院し精査と治療を行うことになった．
この時点で患者に対して医師が説明する事項で省略できるのはどれか．
ａ　現在の病状
0.0%
ｂ　現在の診断名
6.3%
ｃ　研究段階の医療の概要
91.2%
ｄ　緊急に行う処置の概要と危険性
2.4%
ｅ　これから行う検査の概要と危険性
0.1%
[B047]
入院後，以下の検査結果が得られた．
入院後検査所見：TSH 1.76μU/mL（基準0.2〜4.0），FT3 3.6pg/mL（基準2.3〜4.3），FT4 1.4ng/dL（基準0.8〜2.2），アルドステロン6ng/dL（基準5〜10），血漿レニン活性2.0ng/mL/時間（基準1.2〜2.5），アドレナリン120pg/mL（基準100以下），ノルアドレナリン1,200pg/mL（基準100〜450）．尿中VMA 18mg/日（基準1.3〜5.1）．腹部超音波検査で左側腹部に径2cmの腫瘤像を認める．
経静脈的降圧薬で降圧がみられたのち，最初に投与すべき経口降圧薬はどれか．
ａ　α遮断薬
95.3%
ｂ　アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬
0.5%
ｃ　カルシウム拮抗薬
2.2%
ｄ　β遮断薬
1.9%
ｅ　ループ利尿薬
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-316]
B046
解答:
正解:c(正答率 91.2%)
結果:
B047
解答:
正解:a(正答率 95.3%)



116B48-49 基準値
次の文を読み，48，49の問いに答えよ．
64歳の女性．意識障害のため救急車で搬送された．
現病歴：自宅の脱衣場で意識がないのを夫が発見して救急要請をした．本人が入浴のため脱衣場に行って約1時間後に発見し，嘔吐した痕跡を認めたが，明らかな頭部外傷は認めなかった．救急隊到着時には心停止であったが，胸骨圧迫とバッグバルブマスク換気により自己心拍は再開し，救急搬送となった．
既往歴：54歳から高血圧症で降圧薬を服薬中である．
生活歴：喫煙は15本/日を44年間．飲酒はビール350mL/日を週6回．夫と2人暮らし．
家族歴：母は85歳時に脳出血で死亡．
現症：意識レベルはJCSⅢ-300．身長160cm，体重54kg．体温36.0℃．心拍数64/分，整．血圧98/50mmHg．換気回数10/分．SpO2 92％（バッグバルブマスク換気による調節呼吸）．舌根が沈下している．瞳孔は両側ともに径4mm，対光反射は両側で遅延している．心電図モニターは洞調律であるが，巨大陰性T波を認める．
[B048]
搬入時に優先して行うべきなのはどれか．
ａ　気管挿管
99.5%
ｂ　アドレナリン筋注
0.1%
ｃ　プレドニゾロン静注
0.0%
ｄ　グルコン酸カルシウム静注
0.4%
ｅ　電気的除細動（電気ショック）
0.0%
[B049]
初診時に撮影した頭部単純CTを次に示す．入院後，ICUに入室して保存療法で経過を観察した．翌日の所見は以下のとおりであった．意識レベルはJCSⅢ-300．体温37.2℃．脈拍120/分，整．血圧94/60mmHg（昇圧薬投与下）．SpO2 98％（FIO2 0.5で人工呼吸器装着）．瞳孔は左右とも径6mmに拡大して固定している．角膜反射，咽頭反射および咳反射がない．顔面の疼痛刺激に対して体動はなく瞳孔も無反応である．
脳死判定のためにさらに行うべきなのはどれか．

ａ　頭部MRI
0.3%
ｂ　脳波検査
93.6%
ｃ　視覚誘発電位
5.9%
ｄ　針筋電図検査
0.1%
ｅ　末梢神経伝導検査
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-613]
B048
解答:
正解:a(正答率 99.5%)
結果:
B049
解答:
正解:b(正答率 93.6%)



116B50 基準値
慢性腎臓病患者に24時間蓄尿検査を行った．尿量2,500mL/日，尿蛋白82mg/dL，尿クレアチニン40mg/dLであった．
1日尿蛋白量（g/日）を求めよ．
ただし，小数第2位以下の数値が得られた場合には，小数第2位を四捨五入すること．
解答：□.□g/日
（解答欄には数値を半角で入力）

 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-539]
116B50
解答:
正解:2.1(正答率 95.0%)



116C1 基準値
在宅医療を想定している患者・家族への説明で適切なのはどれか．
ａ　胃瘻の造設を行ったので経口摂取は控える．
1.4%
ｂ　中心静脈栄養法での輸液中は体動を制限する．
3.0%
ｃ　仙骨部の褥瘡拡大防止のため円座を使用する．
16.4%
ｄ　男性では膀胱留置カテーテルを下腹部に固定する．
71.2%
ｅ　気管切開による人工呼吸療法のため入浴はできない．
8.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-47]
116C1
解答:
正解:d(正答率 71.2%)



116C2 基準値
低栄養が疑われる高齢者（BMI 18kg/m2，6ヵ月で3kgの体重減少）で腎障害がない場合の栄養管理として適切でないのはどれか．
ａ　水分：30mL/kg/日
5.8%
ｂ　脂肪：総エネルギーの25％
1.7%
ｃ　糖質：総エネルギーの55％
2.7%
ｄ　タンパク質：0.8g/kg/日
74.0%
ｅ　総エネルギー：30kcal/kg/日
15.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-230]
116C2
解答:
正解:d(正答率 74.0%)



116C3 基準値
医療施設における感染制御チームが行わないのはどれか．
ａ　職員の感染防止
0.1%
ｂ　定期的な院内の巡回
1.4%
ｃ　輸入感染症患者の検疫
97.5%
ｄ　適正な微生物検査の推進
0.9%
ｅ　院内感染発生に関するサーベイランス
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-419]
116C3
解答:
正解:c(正答率 97.5%)



116C4 基準値
頭部CT画像から三次元再構成して得た乳児頭蓋の画像を次に示す．
成人するまでに消失する縫合線はどれか．

ａ　①
3.9%
ｂ　②
77.3%
ｃ　③
5.7%
ｄ　④
3.9%
ｅ　⑤
9.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-5]
116C4
解答:
正解:b(正答率 77.3%)



116C5 基準値
地域保健医療について正しいのはどれか．
（#問題を改編）
ａ　特定健診・特定保健指導は事業主が行う．
10.0%
ｂ　肺がん検診では判定に二重読影が行われる．
28.4%
ｃ　地域包括支援センターは都道府県が設置する．
4.7%
ｄ　医療法に基づく5疾病6事業には高血圧が含まれる．
10.7%
ｅ　PSAによるがん検診は対策型がん検診において推奨されている．
46.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-275]
116C5
解答:
正解:b(正答率 28.4%)



116C6 基準値
「新生児の出生直後の胃内容物を採取してピペットで吸排して泡立てる．その後4分間静置して，顕微鏡で1mm2あたりの直径15μm未満の泡の数をカウントする」
上記の検査はどの疾患を診断するためのものか．
ａ　先天性肺炎
0.2%
ｂ　胎便吸引症候群
0.5%
ｃ　呼吸窮迫症候群
98.6%
ｄ　新生児一過性多呼吸
0.4%
ｅ　Wilson-Mikity症候群
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-307]
116C6
解答:
正解:c(正答率 98.6%)



116C7 基準値
パンデミックについて適切なのはどれか．
ａ　人への新しい種類の感染が確認された状態
0.0%
ｂ　通常の予測以上に感染が拡大している状態
0.8%
ｃ　特定の区域や集団内で予測以上に感染が拡大している状態
2.4%
ｄ　特定の区域などで普段から継続的に感染が発生している状態
0.2%
ｅ　特定の区域を超えて世界中で感染が拡大して持続している状態
96.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-384]
116C7
解答:
正解:e(正答率 96.7%)



116C8 基準値
レム睡眠で正しいのはどれか．
ａ　徐波睡眠と呼ばれる．
11.5%
ｂ　骨格筋の活動が活発になる．
8.8%
ｃ　夢を見ていることが少ない．
1.1%
ｄ　自律神経系の活動が変動しやすい．
71.4%
ｅ　成人では一晩の睡眠の半分以上を占める．
7.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-135]
116C8
解答:
正解:d(正答率 71.4%)



116C9 基準値
高額療養費制度において，患者の年齢に加えて月の自己負担限度額を規定する条件はどれか．
ａ　疾患の種類
7.6%
ｂ　治療の種類
10.5%
ｃ　疾患の罹病期間
1.7%
ｄ　受診医療機関の規模
0.1%
ｅ　患者世帯の標準報酬月額
80.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-234]
116C9
解答:
正解:e(正答率 80.1%)



116C10 基準値
「がん対策推進基本計画（平成30年3月）」において推進されるべきとされている緩和ケアについて誤っているのはどれか．
ａ　終末期になってから導入する．
99.5%
ｂ　患者の家族に対する対応を含む．
0.1%
ｃ　医療用麻薬に関する啓発を行う．
0.2%
ｄ　精神腫瘍医の役割についての記載がある．
0.1%
ｅ　医師以外の医療従事者も緩和ケアに関わる．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-140]
116C10
解答:
正解:a(正答率 99.5%)



116C11 基準値
A医師は地域で禁煙を進めるための様々な活動をしている．定期的に地域の小学校に出向いて①小学生への禁煙教育を行い，近くの企業の②産業医として禁煙活動を行っている．また，自らの診療所で③喫煙者の健康診断や④慢性閉塞性肺疾患の患者の呼吸リハビリテーションも行っている．週末には近所の産婦人科に出かけ，母親学級で⑤喫煙妊婦の禁煙指導も行っている．
下線部のうち，三次予防はどれか．
ａ　①
0.1%
ｂ　②
0.1%
ｃ　③
0.3%
ｄ　④
99.4%
ｅ　⑤
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-3]
116C11
解答:
正解:d(正答率 99.4%)



116C12 基準値
滲出性胸水をきたす疾患に含まれないのはどれか．
ａ　肺梗塞
15.0%
ｂ　肝硬変
74.7%
ｃ　急性膵炎
2.0%
ｄ　結核性胸膜炎
5.6%
ｅ　全身性エリテマトーデス
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-203]
116C12
解答:
正解:b(正答率 74.7%)



116C13 基準値
ノロウイルスの不活化に有効なのはどれか．
ａ　逆性石鹸
1.8%
ｂ　40℃の温水
0.1%
ｃ　40％アルコール
0.5%
ｄ　1分間の赤外線照射
0.2%
ｅ　1,000ppm（0.1％）次亜塩素酸ナトリウム
97.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-79]
116C13
解答:
正解:e(正答率 97.5%)



116C14 基準値
尖足を認め，足関節底屈20度の位置から他動的に背屈させることができない．
関節可動域の足関節背屈角度の記載として正しいのはどれか．
ａ　－40度
0.4%
ｂ　－20度
87.6%
ｃ　0度
7.2%
ｄ　20度
4.7%
ｅ　40度
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-5]
116C14
解答:
正解:b(正答率 87.6%)



116C15 基準値
総人口を分母とする指標はどれか．
ａ　婚姻率
47.8%
ｂ　乳児死亡率
1.6%
ｃ　老年人口指数
29.5%
ｄ　標準化死亡比
17.9%
ｅ　合計特殊出生率
3.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-67]
116C15
解答:
正解:a(正答率 47.8%)



116C16 基準値
痛みを主訴に受診するのはどれか．
ａ　子宮前屈
0.8%
ｂ　子宮腔癒着
3.3%
ｃ　子宮腟部びらん
26.4%
ｄ　バルトリン腺炎
69.4%
ｅ　子宮頸管ポリープ
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-69]
116C16
解答:
正解:d(正答率 69.4%)



116C17 基準値
疾病Yの有病率について，生まれ年が異なる4つのコホートを1965年度から2015年度まで10年おきに最大6回追跡調査した結果を次に示す．
疾患Yの有病率について正しいのはどれか．

ａ　生まれ年によらず加齢とともに有病率は高くなる．
91.1%
ｂ　生まれ年によらず加齢と有病率の関係は変わらない．
1.2%
ｃ　生まれ年が早いほど同じ測定時年齢でも有病率は高い．
1.4%
ｄ　測定した年度ごとに見ると若年者のほうが有病率は低い．
5.6%
ｅ　測定した年度によらず測定時年齢と有病率の関係は変わらない．
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-26]
116C17
解答:
正解:a(正答率 91.1%)



116C18 基準値
慢性炎症に伴う貧血で増加するのはどれか．
ａ　血清鉄
1.6%
ｂ　フェリチン
95.3%
ｃ　網赤血球数
1.7%
ｄ　ハプトグロビン
1.0%
ｅ　平均赤血球容積〈MCV〉
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-22]
116C18
解答:
正解:b(正答率 95.3%)



116C19 基準値
毒性物質の負荷量と毒性が発現する確率を示した図を次に示す．
1日摂取許容量の計算に必要な負荷量はどれか．

ａ　①
0.2%
ｂ　②
66.0%
ｃ　③
3.5%
ｄ　④
29.8%
ｅ　⑤
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-470]
116C19
解答:
正解:b(正答率 66.0%)



116C20 基準値
生理食塩液輸液下で2日間の絶食により上昇するのはどれか．
ａ　HbA1c
0.1%
ｂ　ケトン体
98.1%
ｃ　アルブミン
0.1%
ｄ　トリグリセリド
0.5%
ｅ　総コレステロール
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-261]
116C20
解答:
正解:b(正答率 98.1%)



116C21 基準値
わが国における近年の疾病や疾病リスクについて正しいのはどれか．
ａ　脳血管疾患の患者数は年々増加している．
3.0%
ｂ　過剰飲酒の割合は男性低所得層で最も高い．
39.2%
ｃ　悪性新生物（全部位）年齢階級別死亡率は60代で増加傾向が見られる．
9.7%
ｄ　40歳未満女性の部位別悪性新生物では子宮頸がんが最も罹患率が高い．
44.9%
ｅ　糖尿病罹患は遺伝や生活習慣が主な要因で，社会的環境の関与は少ない．
3.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-85]
116C21
解答:
正解:d(正答率 44.9%)



116C22 基準値
炎症性疾患にみられるCRP上昇に最も関与するサイトカインはどれか．
ａ　IL-1
8.4%
ｂ　IL-6
70.7%
ｃ　TGF-β
0.6%
ｄ　TNF-α
14.5%
ｅ　インターフェロンγ
5.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-9]
116C22
解答:
正解:b(正答率 70.7%)



116C23 基準値
Which is the most likely personal information that can be used to identify an individual person？
ａ　ABO blood type
4.2%
ｂ　Annual income
1.6%
ｃ　Date and place of birth
64.0%
ｄ　Occupation
4.6%
ｅ　Past medical history
25.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-111]
116C23
解答:
正解:c(正答率 64.0%)



116C24 基準値
発声時に活動する内喉頭筋を支配する神経はどれか．
ａ　顔面神経
0.5%
ｂ　舌咽神経
15.7%
ｃ　迷走神経
77.2%
ｄ　副神経
2.8%
ｅ　舌下神経
3.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-108]
116C24
解答:
正解:c(正答率 77.2%)



116C25 基準値
地方衛生研究所の業務でないのはどれか．
ａ　人口動態統計に係る統計
87.8%
ｂ　疾病予防に関する調査研究
0.1%
ｃ　地域保健関係者の研修指導
11.4%
ｄ　衛生微生物に関する試験検査
0.5%
ｅ　公衆衛生情報の収集・解析・提供
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-254]
116C25
解答:
正解:a(正答率 87.8%)



116C26 基準値
2009年に比較して2019年の数値が上昇しているのはどれか．
ａ　総人口
0.1%
ｂ　平均寿命
85.8%
ｃ　年間出生数
0.2%
ｄ　生産年齢人口
0.2%
ｅ　合計特殊出生率
13.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-71]
116C26
解答:
正解:b(正答率 85.8%)



116C27 基準値
夜盲を訴える患者の診断に有用な検査はどれか．2つ選べ．
ａ　隅角検査
1.9%
ｂ　視野検査
92.1%
ｃ　網膜電図
97.8%
ｄ　角膜知覚検査
1.5%
ｅ　Hess赤緑試験
6.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-80]
116C27
解答:
正解:b,c(正答率 90.0%)



116C28 基準値
へき地医療拠点病院について正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　無医地区の巡回診療を行う．
93.6%
ｂ　へき地保健指導所を整備する．
3.2%
ｃ　へき地保健医療対策を策定する．
3.0%
ｄ　へき地診療所への医師派遣を行う．
99.1%
ｅ　厚生労働大臣によって指定される．
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-221]
116C28
解答:
正解:a,d(正答率 92.8%)



116C29 基準値
予防接種法に規定されている定期接種について正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　1類疾病と2類疾病がある．
29.6%
ｂ　実施主体は都道府県である．
3.7%
ｃ　接種費用が公費で負担される．
33.4%
ｄ　医師は副反応を疑う症状を知った時に報告する義務がある．
91.2%
ｅ　すべての対象疾病について，接種対象者には接種の努力義務がある．
42.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-404]
116C29
解答:
正解:c,d(正答率 27.5%)



116C30 基準値
生活保護法について正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　給付の申請は保健所で行う．
3.6%
ｂ　分娩は扶助の対象外である．
54.3%
ｃ　生存権の理念に基づき制定されている．
98.1%
ｄ　介護扶助は原則として金銭給付によって行う．
6.6%
ｅ　医療扶助では原則として後発医薬品を使用する．
37.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-228]
116C30
解答:
正解:c,e(正答率 36.0%)



116C31 基準値
骨盤腔に及ぶ脾腫がみられる頻度が高いのはどれか．2つ選べ．
ａ　多発性骨髄腫
5.9%
ｂ　原発性骨髄線維症
91.5%
ｃ　急性骨髄性白血病
7.4%
ｄ　慢性骨髄性白血病
85.3%
ｅ　急性リンパ性白血病
9.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-186]
116C31
解答:
正解:b,d(正答率 80.5%)



116C32 基準値
わが国の労働災害について正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　労働災害の認定は産業医が行う．
0.3%
ｂ　死亡者数は年間100人以下である．
33.8%
ｃ　業務上疾病で最も多いのは熱中症である．
6.9%
ｄ　休業4日以上の傷病者数は近年増加傾向にある．
59.8%
ｅ　精神障害による労働災害認定件数は増加傾向にある．
99.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-485]
116C32
解答:
正解:d,e(正答率 59.3%)



116C33 基準値
収縮期（A）と拡張期（B）の経食道心臓超音波像を次に示す．
正しいのはどれか．2つ選べ．

ａ　Aは右心房である．
10.4%
ｂ　Bは僧帽弁である．
88.3%
ｃ　Cは左心室である．
90.1%
ｄ　Dは肺動脈弁である．
9.8%
ｅ　Eは左心房である．
1.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-31]
116C33
解答:
正解:b,c(正答率 88.1%)



116C34 基準値
理学療法士や作業療法士によるリハビリテーションを受けられる介護保険施設または介護サービスはどれか．2つ選べ．
ａ　介護老人保健施設
93.9%
ｂ　介護老人福祉施設
5.2%
ｃ　通所介護（デイサービス）
3.0%
ｄ　小規模多機能型居宅介護サービス
1.8%
ｅ　通所リハビリテーション（デイケア）
96.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-328]
116C34
解答:
正解:a,e(正答率 90.3%)



116C35 基準値
出産，育児と就労について正しいのはどれか．3つ選べ．
ａ　産前休業は請求すればいつでも取得できる．
1.9%
ｂ　産後休業は出産日翌日から8週間取得できる．
94.6%
ｃ　育児休業は子供が1歳の誕生日まで取得できる．
82.0%
ｄ　育児休業は子供が3歳になるまで延長できる．
21.8%
ｅ　育児休業は配偶者も取得することができる．
99.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-290]
116C35
解答:
正解:b,c,e(正答率 76.5%)



116C36 基準値
65歳の女性．多発関節痛を主訴に来院した．5ヵ月前に自宅近くの医療機関で関節リウマチの診断を受けた．B型およびC型肝炎ウイルス検査，結核菌特異的全血インターフェロンγ遊離測定法〈IGRA〉は陰性で，メトトレキサートとプレドニゾロンによる治療が開始されたが，症状が改善しないため紹介受診となった．多発関節炎を認め，生物学的製剤による治療の適応と考えられた．併存疾患はない．輸血歴，結核の家族歴や接触歴もない．末梢血白血球数，リンパ球数，血清IgG，胸部X線検査に異常を認めない．
この患者で生物学的製剤による治療開始前に追加すべき検査はどれか．
ａ　抗EBNA抗体
4.1%
ｂ　β-D-グルカン
10.1%
ｃ　抗アスペルギルス抗体
1.7%
ｄ　抗水痘・帯状疱疹ウイルス抗体
52.9%
ｅ　血中サイトメガロウイルス抗原
31.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-38]
116C36
解答:
正解:なし(正答率 0.0%) (採点除外)



116C37 基準値
75歳の女性．血便を主訴に来院した．半年前から時折暗赤色の血便があったが，自然軽快するため様子をみていた．3日前から再び血便が出現したため受診した．受診日の朝には普通便に戻っていた．既往歴に特記すべきことはなく，現在内服薬はない．意識は清明．体温36.8℃．脈拍84/分，整．血圧116/84mmHg．呼吸数16/分．SpO2 96％（room air）．眼瞼結膜に軽度貧血を認める．腹部は平坦，軟で，圧痛を認めない．直腸指診で異常を認めない．血液所見：赤血球345万，Hb 8.6g/dL，Ht 26％，白血球7,400，血小板26万，血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.6g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 26U/L，ALT 27U/L，LD 265U/L（基準120〜245），アミラーゼ65U/L（基準37〜160），尿素窒素21mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，Fe 23μg/dL，フェリチン10ng/mL（基準20〜120），TIBC 412μg/dL（基準290〜390），血糖101mg/dL，Na 142mEq/L，K 4.6mEq/L，Cl 99mEq/L．CRP 0.1mg/dL．便潜血検査陽性．腹部造影CT，上部および下部消化管内視鏡検査を施行したが病変は認めなかった．
次に行う検査として適切なのはどれか．
ａ　小腸造影
2.0%
ｂ　腹部MRI
0.4%
ｃ　腹部血管造影
1.3%
ｄ　小腸カプセル内視鏡
94.2%
ｅ　Meckel憩室シンチグラフィ
2.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-20]
116C37
解答:
正解:d(正答率 94.2%)



116C38 基準値
56歳の男性．自宅火災があり，初期消火を行おうとしたところ顔面，両手に受傷し救急搬送された．咽頭痛と咳嗽を訴えている．意識は清明．体温36.0℃．心拍数124/分，整．血圧140/90mmHg．呼吸数24/分，喘鳴を聴取する．SpO2 99％（マスク6L/分　酸素投与下）．顔面および口腔に煤が付着しており，毛髪が焼けている．胸部X線写真では異常を認めない．
次に行うべき検査として適切なのはどれか．
ａ　胸部MRI
2.1%
ｂ　気管支鏡検査
95.1%
ｃ　肺動脈造影検査
0.4%
ｄ　肺血流シンチグラフィ
0.9%
ｅ　上部消化管内視鏡検査
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-112]
116C38
解答:
正解:b(正答率 95.1%)



116C39 基準値
64歳の女性．1年前から徐々に物忘れがひどくなってきていることを心配した家族に伴われて来院した．最近は財布をしまったことや食事をしたことを思い出せないこともあるという．
この患者の診断に有用な検査はどれか．
ａ　Rorschachテスト
0.5%
ｂ　田中・Binet知能検査
1.8%
ｃ　津守・稲毛式発達検査
0.0%
ｄ　Wechsler成人知能検査
76.4%
ｅ　簡易精神症状評価尺度［Brief Psychiatric Rating Scale〈BPRS〉］
21.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-178]
116C39
解答:
正解:d(正答率 76.4%)



116C40 基準値
21歳の女性．顔面の皮疹とふらつきを主訴に来院した．1ヵ月前，海水浴に行った後から，微熱，顔面の皮疹，手指関節痛，ふらつきが出現し，改善がないため受診した．体温37.6℃．眼瞼結膜は貧血様で，眼球結膜に軽度黄染を認める．両頰部に紅斑を認める．硬口蓋粘膜に発赤とびらんを認める．両側の複数の近位指節間関節に腫脹と圧痛を認める．尿所見：蛋白2＋，潜血3＋，沈渣に赤血球，円柱を認めない．血液所見：赤血球298万，Hb 7.9g/dL，Ht 25％，白血球2,800，血小板12万．血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL，アルブミン3.2g/dL，AST 45U/L，ALT 20U/L，LD 298U/L（基準120〜245），ALP 98U/L（基準38〜113），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，Fe 42μg/dL．免疫血清学所見：CRP 0.2mg/dL，抗核抗体320倍（基準20以下），抗dsDNA抗体364IU/mL（基準12以下），直接クームステスト陽性．
この患者で予想される検査所見はどれか．
ａ　網赤血球数低下
7.3%
ｂ　ハプトグロビン低下
87.2%
ｃ　C1インヒビター低下
3.7%
ｄ　ADAMTS-13活性低下
0.3%
ｅ　血清補体価〈CH50〉上昇
1.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-55]
116C40
解答:
正解:b(正答率 87.2%)



116C41 基準値
84歳の女性．頭痛を主訴に来院した．今朝自宅内の段差で転倒し頭部を打撲し，頭痛を生じたため息子に付き添われて受診した．最近は歩行が小刻みになり自宅内でも転倒が多いという．息子とは同居しているが日中は仕事で不在である．自宅近くの診療所を不定期に受診しているが詳細は不明で，薬が自宅に多く残されているという．身長152cm，体重46kg．頭部以外に疼痛の訴えはない．歩行は小刻みで，両側上肢に筋強剛を認める．振戦はない．血液所見：赤血球421万，Hb 12.0g/dL，Ht 39％，白血球7,600，血小板28万．血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL，アルブミン3.4g/dL，尿素窒素25mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖150mg/dL，HbA1c 6.9％（基準4.6〜6.2），Na 143mEq/L，K 4.3mEq/L，Cl 108mEq/L．頭部単純CTで頭蓋内出血を認めない．
この患者への対応で適切でないのはどれか．
ａ　認知機能の確認を行う．
0.1%
ｂ　内服薬の内容を確認する．
0.1%
ｃ　摂取エネルギー量の制限を指導する．
97.1%
ｄ　在宅支援のために訪問看護の介入を依頼する．
2.3%
ｅ　頭部外傷後の遅発性合併症について説明を行う．
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-134]
116C41
解答:
正解:c(正答率 97.1%)



116C42 基準値
10ヵ月の男児．昨夜から血便，嘔吐を認め，機嫌も悪いため母親に連れられて来院した．①足底を刺激すると開眼し，②皮膚色はピンク色である．③ツルゴールは軽度低下しており，④口唇の乾燥は軽度である．⑤毛細血管再充満時間は3秒である．
この患児で循環不全を示す所見は下線部のうちどれか．
ａ　①
0.3%
ｂ　②
0.0%
ｃ　③
0.4%
ｄ　④
0.1%
ｅ　⑤
99.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-97]
116C42
解答:
正解:e(正答率 99.2%)



116C43 基準値
52歳の女性．血便を主訴に来院した．3ヵ月前に便に血液が付着していることに気付いたが，自然軽快したため受診していなかった．1週間前から再び便に血液が付着するのに気付き受診した．腹痛はなく排便回数は1回/日である．身長162cm，体重58kg．体温36.7℃．脈拍72/分，整．血圧116/72mmHg．呼吸数14/分．SpO2 99％（room air）．眼瞼結膜に軽度貧血を認める．腹部は平坦，軟で，腫瘤を触知しない．腸雑音に異常を認めない．直腸指診で異常を認めない．血液所見：赤血球308万，Hb 8.9g/dL，Ht 28％，白血球6,800，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL，アルブミン3.2g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，AST 12U/L，ALT 20U/L，LD 277U/L（基準120〜245），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL．CRP 0.7mg/dL．下部消化管内視鏡のS状結腸像を次に示す．生検組織の病理診断で高分化腺癌が確認された．
次に行うべきなのはどれか．

ａ　便培養
0.1%
ｂ　腹部MRI
5.3%
ｃ　FDG-PET
10.1%
ｄ　胸腹部造影CT
84.2%
ｅ　腹部血管造影検査
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-165]
116C43
解答:
正解:d(正答率 84.2%)



116C44 基準値
日齢3の男児．軽度の腹部膨満を認めると看護師から指摘があった．在胎40週，3,100gで出生．①胎便排泄は生後48時間に認められた．②体重2,950g．体温37.0℃．心拍数136/分，整．血圧74/46mmHg．呼吸数40/分．③大泉門は2×2cmであった．④皮膚は黄疸を認める．腹部は⑤肝臓を右季肋下に1cm触知した．
下線部のうち異常所見はどれか．
ａ　①
78.1%
ｂ　②
1.4%
ｃ　③
8.6%
ｄ　④
11.2%
ｅ　⑤
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116C44
解答:
正解:a(正答率 78.1%)



116C45 基準値
78歳の男性．発汗と悪心を主訴に来院した．前日の朝，ソファに座って新聞を読んでいたところ，発汗と悪心が出現したが5分程度で改善した．当日朝，リビングで椅子に座ってテレビを見ていたところ発汗と悪心が出現したため，心配した家族に伴われて受診した．高血圧症，糖尿病，陳旧性心筋梗塞で自宅近くの医療機関に通院中である．体温35.8℃．脈拍96/分，整．血圧128/86mmHg．呼吸数20/分．SpO2 96％（room air）．胸部聴診で異常を認めない．来院時の簡易測定血糖は195mg/dLであった．
血液検査とともにまず行うべき検査はどれか．
ａ　胸部造影CT
0.4%
ｂ　12誘導心電図
90.5%
ｃ　心エコー検査
9.0%
ｄ　運動負荷心電図
0.1%
ｅ　心筋シンチグラフィ
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-126]
116C45
解答:
正解:b(正答率 90.5%)



116C46 基準値
32歳の女性．産褥3日目で入院中である．妊娠38週6日に2,900gの女児を経腟分娩した．分娩経過に異常は認めず，分娩時の出血量も正常であった．現時点までの産褥経過も順調である．
本日の所見として正しいのはどれか．
ａ　初乳がみられる．
68.7%
ｂ　黄色悪露がみられる．
3.9%
ｃ　内子宮口は閉鎖している．
6.0%
ｄ　腹壁上から子宮底を触れない．
3.0%
ｅ　産後の後陣痛を最も強く感じる．
18.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-290]
116C46
解答:
正解:a(正答率 68.7%)



116C47 基準値
42歳の女性．手のこわばりを主訴に来院した．手の症状には約3ヵ月前から気付いている．厳格な菜食主義で魚介類や乳製品を10年以上摂取していない．味覚に異常を認めない．神経診察に異常を認めない．血液所見：赤血球414万，Hb 13.1g/dL，白血球6,900，血小板18万．血液生化学所見：アルブミン4.0g/dL，Na 137mEq/L，K 4.1mEq/L，Cl 106mEq/L，Ca 7.8mg/dL，P 2.2mg/dL．
この患者で欠乏が考えられるのはどれか．
ａ　亜鉛
0.7%
ｂ　葉酸
3.0%
ｃ　ビタミンB1
10.4%
ｄ　ビタミンD
81.1%
ｅ　ビタミンE
4.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-251]
116C47
解答:
正解:d(正答率 81.1%)



116C48 基準値
28歳の女性．悪心と倦怠感を主訴に受診した．最終月経は8週間前．無月経のため5日前に行った妊娠検査薬が陽性だった．軽度の下腹部痛を自覚している．最近食欲が低下しているという．内診で性器出血は認めず，経腟超音波検査で子宮内に頭殿長18mmの心拍を有する胎児を認める．身長156cm，体重48kg（非妊時49kg）．尿ケトンは陰性．飲食店勤務のため立ち仕事が多く勤務時間を短くしたいという相談があった．
適切な対応はどれか．
ａ　保健センターへの連絡を勧める．
2.5%
ｂ　勤務先へ診療情報提供書を送付する．
0.8%
ｃ　産前休業を申請するように指示する．
0.4%
ｄ　母性健康管理指導事項連絡カードを発行する．
95.8%
ｅ　職場へ母子健康手帳を提示するように指示する．
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-293]
116C48
解答:
正解:d(正答率 95.8%)



116C49 基準値
75歳の女性．夜間に徘徊することに困った夫に付き添われて来院した．78歳の夫と2人暮らしである．60歳で発症したアルツハイマー型認知症が進行し，最近3ヵ月はひとりで出かけて自宅から離れた場所まで歩き回り，警察に保護されることが多くなった．徘徊や不眠などの原因精査と治療のため，精神科病棟に入院することになった．本人はほとんど言葉を発せず，意思も確認できない．夫の認知機能に低下は認めない．
適切な入院形式はどれか．
ａ　緊急措置入院
0.0%
ｂ　措置入院
0.1%
ｃ　応急入院
0.8%
ｄ　医療保護入院
98.4%
ｅ　任意入院
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-156]
116C49
解答:
正解:d(正答率 98.4%)



116C50 基準値
36歳の女性（1妊0産）．破水感を主訴に来院した．これまでの妊娠経過に異常を認めない．妊娠37週1日，午前6時に破水感を自覚し午前8時に受診した．身長148cm，体重54kg（非妊時46kg）．体温37.3℃．脈拍92/分，整．血圧132/76mmHg．呼吸数18/分．腟鏡診で羊水の流出を認める．内診で子宮口は2cm開大，展退度は40％，硬度は硬，先進部は頭部で下降度はSP＋1cmだった．午前10時に陣痛が発来し経過観察したところ，午後1時から4分ごとの規則的な子宮収縮を認めた．午後6時の時点で子宮口は3cm開大，展退度は50％，先進部はSP＋2cm，児頭の矢状縫合は母体骨盤の縦径にほぼ一致し，大泉門を1時方向に触知する．陣痛は4分間隔で，持続時間が1分30秒である．母体の身長を考慮し入院時に行った産科的骨盤計測写真を次に示す．
診断はどれか．

ａ　遷延分娩
3.7%
ｂ　微弱陣痛
6.6%
ｃ　分娩停止
3.4%
ｄ　前方前頭位
60.9%
ｅ　児頭骨盤不均衡
25.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-253]
116C50
解答:
正解:d(正答率 60.9%)



116C51 基準値
52歳の男性．健康診断で肥満を指摘され来院した．3ヵ月前の健康診断で異常をはじめて指摘された．20歳時の体重は65kgであった．既往歴と家族歴に特記すべき事項はない．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．健康診断以降，早朝1時間の散歩をしている．身長170cm，体重74kg．BMI 25.6．脈拍64/分，整．血圧128/82mmHg．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下肢に浮腫を認めない．
この患者の行動変容のステージに基づく指導として適切なのはどれか．
ａ　「肥満は生活習慣病の原因のひとつです」
2.0%
ｂ　「多くの人が散歩していると思いますよ」
0.1%
ｃ　「早朝1時間の散歩を始めたのは良いことですね」
97.0%
ｄ　「肥満は身体に良くないので痩せる努力をしましょう」
0.2%
ｅ　「肥満につながる生活スタイルを見直すと良いですよ」
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-12]
116C51
解答:
正解:c(正答率 97.0%)



116C52 基準値
第1子（3歳 男児）が臨床的にDuchenne型筋ジストロフィーと診断されている両親が遺伝カウンセリングを受けるために来院した．第1子はこれまで遺伝子検査を受けたことがない．他にDuchenne型筋ジストロフィーと診断されている家族はいない．
正しいのはどれか．
ａ　母親は本疾患の確定保因者である．
48.7%
ｂ　本疾患に突然変異による発症はない．
2.8%
ｃ　女性が本疾患の症状を示すことはない．
7.5%
ｄ　本疾患の遺伝子検査の感度は100％である．
9.9%
ｅ　第1子の遺伝子検査が陰性でも診断は変わらない．
31.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-378]
116C52
解答:
正解:e(正答率 31.1%)



116C53 基準値
28歳の初妊婦（1妊0産）．妊娠36週，胎児発育不全を指摘され来院した．妊娠32週の妊婦健康診査で推定胎児体重が1,586g（－1.0SD）であった．妊娠34週の妊婦健康診査で1,776g（－1.5SD）であり胎児発育不全と診断されたため，かかりつけの産科診療所から紹介され受診した．母体合併症は認めなかった．胎児超音波検査で大横径〈BPD〉87mm（0.0SD），腹囲〈AC〉25cm（－2.2SD），大腿骨長〈FL〉64mm（－0.2SD），推定胎児体重〈EFW〉1,904g（－2.1SD）であり，羊水指数〈AFI〉6cm，胎児形態異常は認めなかった．これまでの胎児計測の経過（A）と来院時の胎児心拍数陣痛図（B）とを次に示す．
胎児の病態について正しいのはどれか．

ａ　貧血になっている．
14.7%
ｂ　腎血流が増加している．
0.3%
ｃ　脳血流が増加している．
61.2%
ｄ　臍帯血流が障害されている．
19.3%
ｅ　アシデミア〈酸血症〉になっている．
4.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-84]
116C53
解答:
正解:c(正答率 61.2%)



116C54 基準値
26歳の男性．ある国から日本国内の空港に帰国した．日本国籍を有している．到着時，発熱と下痢を伴っており，出発国の状況から一類感染症の可能性が考えられた．
この患者に関わる対応で検疫法に基づいて検疫所長が行うことができるとされている措置として誤っているのはどれか．
ａ　本人の隔離
0.4%
ｂ　航空機の消毒
1.0%
ｃ　出発国への送還
97.7%
ｄ　出発国での行動歴の聴取
0.1%
ｅ　可能性のある病原体の検査
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-397]
116C54
解答:
正解:c(正答率 97.7%)



116C55 基準値
57歳の男性．腎機能低下を主訴に来院した．35歳でIgA腎症と診断され，自宅近くの診療所を定期受診していた．腎機能が次第に悪化し，腎代替療法の準備が必要と判断されて受診した．IgA腎症の診断時に高血圧症を指摘されて降圧薬を，50歳からは2型糖尿病を指摘されて経口血糖降下薬を服用中である．身長170cm，体重80kg．脈拍72/分，整．血圧136/80mmHg．胸腹部に異常はない．両下腿に軽度の浮腫を認める．尿所見：蛋白2＋，潜血2＋．血液所見：赤血球325万，Hb 9.7g/dL，Ht 29％，白血球5,700，血小板20万．血液生化学所見：尿素窒素60mg/dL，クレアチニン3.3mg/dL，eGFR 16.5mL/分/1.73m2，HbA1c 6.4％（基準4.6〜6.2），Na 142mEq/L，K 5.0mEq/L，Cl 102mEq/L．血液型はA型，RhD（＋）．腎代替療法の説明の際に，患者は妻からの腎移植を希望していることがわかった．妻は55歳で生来健康であり，血液型はO型，RhD（＋）である．妻は患者への腎臓提供に同意している．
この患者の腎移植に関する説明で適切なのはどれか．
ａ　患者に糖尿病があるので移植を受けられない．
3.6%
ｂ　血液型が違うので妻からの移植は受けられない．
3.7%
ｃ　移植を受けるために患者は退職する必要がある．
0.1%
ｄ　透析を開始した後でなければ移植を受けられない．
3.5%
ｅ　術前検査で患者に癌が見つかれば移植を受けられない．
89.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-26]
116C55
解答:
正解:e(正答率 89.1%)



116C56 基準値
6歳6ヵ月の女児．約1年前から乳房腫大に気づかれていたが，次第に目立ってきたため母親に連れられて来院した．身長127cm，体重26kg．体温36.3℃．外表に異常を認めず，甲状腺腫を触知しない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦で，肝・脾を触知しない．乳房の成熟度は両側ともTanner分類でⅢ度である．血中エストラジオール値とLH-RH試験の結果は乳房腫大に矛盾しない．成長曲線を次に示す．
診断に有用な検査はどれか．2つ選べ．

ａ　頭部MRI
95.9%
ｂ　染色体検査
6.5%
ｃ　心エコー検査
0.4%
ｄ　マンモグラフィ
0.4%
ｅ　手根骨X線撮影
96.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116C56
解答:
正解:a,e(正答率 92.9%)



116C57 基準値
32歳の女性．意識障害のため友人に伴われて来院した．暖炉の火が燃えているままの部屋で倒れている患者を発見し，友人が乗用車で救急外来に搬送した．来院時の呼びかけに応答せず，けいれんがみられる．体温36.8℃．心拍数104/分，整．血圧98/60mmHg．呼吸数12/分．SpO2 99％（room air）．瞳孔径は両側4mmで対光反射は迅速である．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．体表に熱傷やその他の外傷はみられない．皮膚は鮮紅色でチアノーゼを認めない．胃洗浄で薬物は検出されない．血液生化学所見：乳酸40mg/dL（基準5〜20）．動脈血ガス分析（room air）：pH 7.30，PaCO2 32Torr，PaO2 70Torr，HCO3－ 21mEq/L，BE〈base excess〉－3.0mEq/L．
まず行うべき対応はどれか．2つ選べ．
ａ　頭部MRI
3.7%
ｂ　酸素投与
60.7%
ｃ　ジアゼパム投与
75.5%
ｄ　胸部X線
2.2%
ｅ　高気圧酸素治療
57.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 K-22]
116C57
解答:
正解:b,c(正答率 38.9%)



116C58 基準値
40歳の女性．特定健康診査を受けた．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．飲酒は日本酒5合/日である．身長148cm，体重65kg．BMI 29.6．腹囲92cm．体温36.4℃．脈拍72/分，整．血圧128/68mmHg．血液所見（空腹時）：赤血球352万，Hb 9.8g/dL，Ht 32％，白血球9,200．血液生化学所見：総蛋白6.4g/dL，アルブミン2.8g/dL，AST 76U/L，ALT 58U/L，LD 338U/L（基準120〜245），尿素窒素25mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖102mg/dL，HbA1c 5.8％（基準4.6〜6.2），総コレステロール220mg/dL，HDLコレステロール42mg/dL，トリグリセリド140mg/dL．Na 135mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 93mEq/L．
この患者で特定保健指導による支援が必要とされる基準に該当するのはどれか．2つ選べ．
ａ　BMI 29.6
77.8%
ｂ　腹囲92cm
94.9%
ｃ　Hb 9.8g/dL
3.1%
ｄ　AST 76U/L
12.0%
ｅ　日本酒5合/日
12.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-272]
116C58
解答:
正解:a,b(正答率 73.2%)



116C59 基準値
40歳の男性．職場の特殊健康診断で受診した．工場でシンナーを使用した吹付け塗装作業を担当している．自覚症状は特にない．AST 80U/L，ALT 60U/L．喫煙は20本/日を15年間．飲酒はビール500mL/日を20年間．工場内の局所排気装置は稼働している．作業着は半袖で，防毒マスク，軍手は常時着用している．特殊健康診断で測定した検体の代謝物濃度が高濃度であった．
高濃度を示す代謝物はどれか．2つ選べ．
ａ　尿中デルタアミノレブリン酸
14.8%
ｂ　血中アセトアルデヒド
19.1%
ｃ　尿中マンデル酸
54.4%
ｄ　血中コチニン
22.0%
ｅ　尿中馬尿酸
89.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 K-9]
116C59
解答:
正解:c,e(正答率 49.6%)



116C60-62 基準値
次の文を読み，60〜62の問いに答えよ．
82歳の女性．歩行困難のため救急車で搬入された．
現病歴：1ヵ月前から倦怠感を訴えていた．前日の朝から食欲不振が出現し，午後になって2回嘔吐した．当日朝から落ち着きがなくなり，いつもと違う様子であった．その後，歩行困難と尿失禁を認め次第に呼びかけへの反応が悪くなったため家族が救急車を要請した．
既往歴：51歳時，子宮筋腫で子宮全摘術．58歳から高血圧症，慢性心房細動，脂質異常症のため自宅近くの医療機関に通院中でありカルシウム拮抗薬，β遮断薬，スタチン，ワルファリンを内服中である．2ヵ月前から三叉神経痛に対しカルバマゼピンが開始となった．
生活歴：喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．夫（83歳），長男夫婦と同居．海外渡航歴はない．
家族歴：母が76歳時に脳梗塞を発症．
現症：意識レベルはJCSⅢ-100．身長152cm，体重58kg．体温36.2℃．脈拍92/分，不整．血圧162/98mmHg．呼吸数22/分．SpO2 99％（room air）．眼位は正位である．瞳孔径は両側3.0mmで，左右差を認めない．対光反射は両側とも迅速．胸腹部に異常を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白2＋，糖＋，潜血（－）．血液所見：赤血球509万，Hb 15.9g/dL，Ht 41％，白血球8,700，血小板26万．血液生化学所見：総蛋白8.5g/dL，アルブミン5.2g/dL，AST 36U/L，ALT 20U/L，γ-GT 28U/L（基準8〜50），尿素窒素14.6mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，尿酸3.6mg/dL，Na 108mEq/L，K 3.5mEq/L，Cl 73mEq/L，Ca 10.0mg/dL，P 3.8mg/dL，随時血糖198mg/dL，TSH 2.28μU/mL（基準0.2〜4.0），ACTH 12.6pg/mL（基準60以下），FT4 1.5ng/mL（基準0.8〜2.2），コルチゾール12.5μg/dL（基準5.2〜12.6）．CRP 0.1mg/dL．尿浸透圧702mOsm/L（基準50〜1,300），尿Na 163mEq/L，尿K 68mEq/L，尿Cl 190mEq/L．
[C060]
この患者の病態の原因はどれか．
ａ　レニン
6.5%
ｂ　インスリン
2.0%
ｃ　カテコラミン
2.4%
ｄ　バソプレシン
88.9%
ｅ　エリスロポエチン
0.3%
[C061]
この患者の内服薬のうち病態の原因として最も可能性が高いのはどれか．
ａ　β遮断薬
6.5%
ｂ　スタチン
0.8%
ｃ　ワルファリン
0.6%
ｄ　カルバマゼピン
89.2%
ｅ　カルシウム拮抗薬
2.8%
[C062]
この患者に投与すべきなのはどれか．
ａ　維持輸液（組成：Na＋ 35mEq/L，K＋ 20mEq/L，Cl－ 35mEq/L，グルコース5.0％）
10.9%
ｂ　高張（3％）食塩液
55.2%
ｃ　脂肪乳剤
0.5%
ｄ　10％ブドウ糖液
0.7%
ｅ　乳酸リンゲル液
32.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-41]
C060
解答:
正解:d(正答率 88.9%)
結果:
C061
解答:
正解:d(正答率 89.2%)
結果:
C062
解答:
正解:b(正答率 55.2%)



116C63-65 基準値
次の文を読み，63〜65の問いに答えよ．
62歳の女性．腰痛，発熱および嘔吐を主訴に救急車で搬入された．
現病歴：3日前から間欠的な右腰痛を自覚していた．今朝起床時から悪寒も自覚するようになった．夕刻になり発熱と繰り返す嘔吐も出現し，動けなくなったため救急車を要請した．
既往歴：30年前に子宮筋腫摘出術．
生活歴：夫と二人暮らし．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：両親が高血圧症であった．
現症：意識レベルはJCSⅠ-1．身長158cm，体重55kg．体温38.9℃．脈拍110/分，整．血圧88/54mmHg．呼吸数26/分．SpO2 99％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．甲状腺と頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦で，肝・脾を触知しない．右腰部に叩打痛を認める．腸雑音はやや減弱している．四肢に浮腫を認めない．皮膚には皮疹を認めない．
検査所見：尿所見：黄褐色でやや混濁，比重1.020，pH 5.5，蛋白＋，糖（－），潜血3＋，白血球＋，ケトン（－），亜硝酸＋．血液所見：赤血球407万，Hb 13.2g/dL，Ht 38％，白血球12,600（好中球77％，好酸球1％，好塩基球1％，単球6％，リンパ球15％），血小板13万．血液生化学所見：総蛋白6.3g/dL，アルブミン4.2g/dL，総ビリルビン1.0mg/dL，AST 42U/L，ALT 40U/L，LD 228U/L（基準120〜245），ALP 105U/L（基準38〜113），γ-GT 45U/L（基準8〜50），CK 131U/L（基準30〜140），尿素窒素24mg/dL，クレアチニン1.3mg/dL，血糖120mg/dL，Na 132mEq/L，K 3.8mEq/L，Cl 104mEq/L，Ca 8.5mg/dL．CRP 2.2mg/dL．乳酸2.5mg/dL（基準5〜20）．動脈血ガス分析（room air）：pH 7.43，PaCO2 25Torr，PaO2 88Torr，HCO3－ 16.5mEq/L．
腹部単純CTを次に示す．

[C063]
最初に行うべき対応はどれか．
ａ　アドレナリン静注
0.1%
ｂ　NSAID内服
1.3%
ｃ　経鼻胃管留置
0.3%
ｄ　生理食塩液輸液
64.5%
ｅ　尿管ステント留置
33.8%
[C064]
入院時に採取された血液培養は，好気性ボトルと嫌気性ボトルがいずれも陽性になった．血液培養ボトルの内容液のグラム染色所見を次に示す．
最も可能性が高いのはどれか．

ａ　Candida albicans
0.1%
ｂ　Enterococcus faecalis
1.9%
ｃ　Escherichia coli
88.2%
ｄ　Neisseria gonorrhoeae
6.5%
ｅ　Pseudomonas aeruginosa
3.3%
[C065]
抗菌薬投与を含む治療の結果，入院4日目から解熱を認めた．以後順調に回復し抗菌薬治療は合計10日間の計画としていたが，入院8日目になり再度の発熱と腹痛を認めた．入院7日目の看護記録によると，茶褐色の水様下痢が合計8回あった．意識は清明．体温38.2℃．血圧90/56mmHg．脈拍112/分，整．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．腹部は全体に圧痛を認め，やや膨隆している．腸雑音は減弱している．腰部叩打痛は認めない．
この時点で実施すべき検査はどれか．
ａ　心電図
0.0%
ｂ　尿培養
0.1%
ｃ　脳脊髄液検査
0.1%
ｄ　便潜血
0.3%
ｅ　便中CDトキシン
99.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-147]
C063
解答:
正解:d(正答率 64.5%)
結果:
C064
解答:
正解:c(正答率 88.2%)
結果:
C065
解答:
正解:e(正答率 99.5%)



116C66-68 基準値
次の文を読み，66〜68の問いに答えよ．
73歳の男性．ふらつきを主訴に来院した．
現病歴：3日前に重い荷物を持ち上げた時に腰痛が出現し，自宅近くの診療所でNSAIDの処方を受けた．早期の症状改善を期待して毎食後に服用していたが，昨日から心窩部痛を自覚し十分に食事や水分がとれなかったという．本日朝からふらつきが出現したため家族に連れられて受診した．
既往歴：高血圧症，糖尿病，脂質異常症および不眠症に対し，アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬，スルホニル尿素薬，スタチンおよびベンゾジアゼピン系睡眠薬を内服している．
生活歴：妻と2人暮らし．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：両親が高血圧症であった．
現症：意識レベルはJCSⅠ-1．脈拍48/分，不整．血圧86/50mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．皮膚は乾燥している．
検査所見：血液所見：赤血球405万，Hb 13.4g/dL，Ht 36％，白血球6,600，血小板22万．血液生化学所見：総蛋白7.3g/dL，アルブミン4.2g/dL，総ビリルビン0.7mg/dL，AST 25U/L，ALT 20U/L，LD 225U/L（基準120〜245），ALP 100U/L（基準38〜113），尿素窒素35mg/dL，クレアチニン2.4mg/dL，尿酸8.1mg/dL，血糖120mg/dL，Na 138mEq/L，K 7.6mEq/L，Cl 108mEq/L．CRP 0.1mg/dL．
[C066]
直ちに行うべき検査はどれか．
ａ　頭部CT
0.1%
ｂ　尿中薬物検査
0.5%
ｃ　12誘導心電図
97.6%
ｄ　心エコー検査
1.5%
ｅ　胸部X線検査
0.3%
[C067]
直ちに投与すべき薬剤はどれか．
ａ　ドパミン
1.2%
ｂ　アトロピン
1.4%
ｃ　アドレナリン
0.3%
ｄ　硫酸マグネシウム
0.7%
ｅ　グルコン酸カルシウム
96.5%
[C068]
病態に関連する可能性のある薬剤はどれか．2つ選べ．
ａ　NSAID
90.2%
ｂ　スタチン
7.2%
ｃ　スルホニル尿素薬
5.1%
ｄ　ベンゾジアゼピン系睡眠薬
12.9%
ｅ　アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬
84.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-46]
C066
解答:
正解:c(正答率 97.6%)
結果:
C067
解答:
正解:e(正答率 96.5%)
結果:
C068
解答:
正解:a,e(正答率 75.1%)



116C69-71 基準値
次の文を読み，69〜71の問いに答えよ．
56歳の女性．歩行困難と嚥下困難を主訴に来院した．
現病歴：2年前から左上肢の筋力低下を自覚した．1年前から右上肢にも同様の症状を自覚するようになり，自宅近くの診療所を受診したところ，病院の脳神経内科に紹介受診となった．入院精査の結果，筋萎縮性側索硬化症〈ALS〉の診断を受けた．その後，病院に通院していたが下肢筋力が低下して徐々に歩行困難となった．3ヵ月前からは，しゃべりにくさを自覚した．時々食事でむせることもあった．病院への通院が困難となり，在宅医療への移行を相談するために受診した．
既往歴：健診で高血圧を指摘されたことがあるが，内服治療はしていない．
生活歴：もともとパート勤務をしていたが発症後は退職した．夫と二人暮らし．長男，長女は独立し別居している．
家族歴：父が肺癌，母は子宮癌であった．
現症：意識は清明．身長152cm，体重38kg．体温36.6℃．脈拍76/分，整．血圧108/68mmHg．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．神経診察では①眼球運動は正常．顔面の感覚には異常を認めない．②咬筋および口輪筋の筋力は保たれている．③挺舌は可能だが，舌筋には軽度の萎縮とぴくぴくとした不規則な動きがみられる．発声時の咽頭挙上は不良．四肢は右側優位に筋萎縮，筋力低下がみられ，④立位保持は可能だが，歩行は支えがないと困難である．腱反射は上肢で減弱し，下肢は亢進．Babinski徴候は両側陽性．右肩関節は可動域制限があり他動的に動かすと疼痛を訴える．痛覚，深部感覚の異常はない．トイレヘの移動には介助が必要だが，⑤排泄は可能である．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球462万，Hb 12.6g/dL，Ht 40％，白血球6,200，血小板24万．血液生化学所見：総蛋白6.6g/dL，アルブミン3.8g/dL，AST 26U/L，ALT 30U/L，LD 204U/L（基準120〜245），ALP 68U/L（基準38〜113），尿素窒素18mg/dL，クレアチニン0.2mg/dL，血糖76mg/dL，Na 136mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 98mEq/L．CRP 0.1mg/dL．動脈血ガス分析（自発呼吸，room air）：pH 7.38，PaCO2 42Torr，PaO2 92Torr，HCO3－ 26mEq/L．心電図と胸部X線写真に異常を認めない．
[C069]
下線部のうち，今後も維持される可能性が高い機能はどれか．2つ選べ．
ａ　①
98.7%
ｂ　②
3.4%
ｃ　③
1.7%
ｄ　④
1.1%
ｅ　⑤
95.1%
[C070]
今後の在宅療養に向けて必要な検査はどれか．
ａ　頸椎CT
0.1%
ｂ　頭部MRI
0.1%
ｃ　針筋電図
0.3%
ｄ　嚥下機能検査
99.5%
ｅ　末梢神経伝導検査
0.1%
[C071]
今後の在宅生活で必要なのはどれか．3つ選べ．
ａ　口腔ケア
99.7%
ｂ　住宅改修
94.6%
ｃ　筋力増強訓練
6.4%
ｄ　自己導尿指導
2.8%
ｅ　コミュニケーションの支援
96.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-148]
C069
解答:
正解:a,e(正答率 93.9%)
結果:
C070
解答:
正解:d(正答率 99.5%)
結果:
C071
解答:
正解:a,b,e(正答率 90.9%)



116C72-74 基準値
次の文を読み，72〜74の問いに答えよ．
87歳の女性．両側下腿浮腫を主訴に夫と息子夫婦とともに来院した．
現病歴：約半年前から両側下腿浮腫が出現し，自宅近くの医療機関で少量の利尿薬を処方されていた．3ヵ月前から下腿浮腫の悪化のため歩きにくくなり，労作時の息切れも感じるようになった．2週間前からは食欲低下も著しくなったため受診した．
既往歴：下腿浮腫に対して少量のループ利尿薬を処方されている．
生活歴：夫（94歳）と2人暮らし．喫煙歴と飲酒歴はない．
家族歴：妹が悪性リンパ腫であった．
現症：意識は清明．身長153cm，体重45kg．体温36.7℃．脈拍72/分，整．血圧152/70mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜は貧血様である．頸静脈の怒張を認める．心音はLevine 2/6の全収縮期雑音を認める．呼吸音に異常を認めない．腹部は肋骨弓下に肝臓を1cm触知する．下腿浮腫を両側に認めるが熱感や圧痛はなく，圧迫により生じる圧痕は圧迫を解除すると戻る．四肢に明らかな麻痺を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球350万，Hb 8.1g/dL，Ht 27％，白血球7,800．血液生化学所見：総蛋白5.1g/dL，アルブミン2.5g/dL，AST 40U/L，ALT 50U/L，LD 282U/L（基準120〜245），CK 70U/L（基準30〜140），尿素窒素19mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，血糖93mg/dL，HbA1c 5.6％（基準4.6〜6.2），総コレステロール160mg/dL，トリグリセリド166mg/dL，Na 142mEq/L，K 3.8mEq/L，Cl 108mEq/L，Ca 7.5mg/dL，Fe 10μg/dL，TSH 3.6（基準0.2〜4.0），FT3 2.4（基準2.3〜4.3），FT4 0.9（基準0.8〜2.2），BNP 110pg/mL（基準18.4以下）．CRP 0.2mg/dL．12誘導心電図で完全右脚ブロックを認める．胸部X線写真で心胸郭比50％，肺血管影の増強はなく，両側の肋骨横隔膜角の鈍化を認める．
[C072]
浮腫の原因で可能性が高いのはどれか．2つ選べ．
ａ　腎性
3.0%
ｂ　心性
90.0%
ｃ　炎症性
5.2%
ｄ　内分泌性
15.7%
ｅ　低蛋白性
86.1%
[C073]
貧血の原因精査のために便潜血検査を行うことにした．
自宅での検体採取に関する患者への説明で適切なのはどれか．
ａ　「この検査は5日間連続で行います」
0.2%
ｂ　「できるだけ多く採取してください」
4.1%
ｃ　「容器に入れた便は室温で1週間保存可能です」
0.5%
ｄ　「採取前日の20時以降は食事をしないでください」
5.0%
ｅ　「1回の排便につき1つの容器に採取してください」
90.1%
[C074]
便潜血検査の結果が陽性であったため下部消化管内視鏡検査を行ったところ大腸癌と診断された．入院して腹腔鏡下手術を行い，術後経過は順調で退院予定である．退院前に高齢者総合機能評価〈CGA〉を行った．
評価すべきこととして適切でないのはどれか．
ａ　聴力
92.9%
ｂ　認知機能
0.4%
ｃ　運動機能
3.8%
ｄ　気分・意欲
2.2%
ｅ　基本的日常生活動作〈ADL〉
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-79]
C072
解答:
正解:b,e(正答率 80.7%)
結果:
C073
解答:
正解:e(正答率 90.1%)
結果:
C074
解答:
正解:a(正答率 92.9%)



116C75 基準値
日齢10の男児．生後3日目に腸回転異常症の手術を行い，術後は中心静脈栄養を行っていた．排便を認めたため，術後5日目から人工乳の哺乳を始め，中心静脈栄養を漸減していた．現在の体重は3,200g．人工乳は1回量20mLを8回投与している．中心静脈栄養製剤の組成はブドウ糖15％，アミノ酸1％である．人工乳のエネルギーは0.7kcal/mLで腸管からの吸収率は100％とする．患児の必要エネルギー量は100kcal/kg/日である．
患児の必要エネルギーを満たすための静脈栄養投与量（mL）を計算せよ．
解答：□□□ mL
（解答欄には数値を半角で入力）

 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-37]
116C75
解答:
正解:325(正答率 91.0%)



116D1 基準値
RhD（－）血液型の妊婦で分娩後に抗Dヒト免疫グロブリン投与が必要な組合せはどれか．
夫の血液型
妊娠中の間接クームス試験結果
出産児の血液型
妊娠12週
妊娠26週
ａ
RhD（－）
－
－
RhD（－）
ｂ
RhD（＋）
－
－
RhD（－）
ｃ
RhD（＋）
－
－
RhD（＋）
ｄ
RhD（＋）
－
＋
RhD（＋）
ｅ
RhD（＋）
＋
＋
RhD（＋）
ａ　
0.2%
ｂ　
0.8%
ｃ　
87.5%
ｄ　
5.9%
ｅ　
5.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-141]
116D1
解答:
正解:c(正答率 87.5%)



116D2 基準値
統合失調症を強く示唆する患者の発言はどれか．
ａ　「自分は電波で操られている」
99.3%
ｂ　「（壁のしみを指して）虫が這っている」
0.6%
ｃ　「電車の中で発作が起こるのが心配です」
0.1%
ｄ　「人前では緊張して思うように話すことができません」
0.0%
ｅ　「鍵をかけたのか何度も確認しないと気が済みません」
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-84]
116D2
解答:
正解:a(正答率 99.3%)



116D3 基準値
心不全の分類で肺動脈楔入圧と心拍出量（心係数）で定義されるものはどれか．
ａ　AHA（American Heart Association）心不全ステージ分類
0.2%
ｂ　Child分類
0.1%
ｃ　Forrester分類
97.7%
ｄ　Nohria-Stevenson分類
1.4%
ｅ　NYHA心機能分類
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-50]
116D3
解答:
正解:c(正答率 97.7%)



116D4 基準値
先天性副腎皮質過形成症の維持療法中に発熱を呈した場合，初期対応として適切なのはどれか．
ａ　水分制限
0.3%
ｂ　抗菌薬投与
7.7%
ｃ　利尿薬静注
0.6%
ｄ　糖質コルチコイドの増量
89.7%
ｅ　グルコース・インスリン療法
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-51]
116D4
解答:
正解:d(正答率 89.7%)



116D5 基準値
上部消化管内視鏡を用いて治療が行われるのはどれか．
ａ　食道憩室
12.2%
ｂ　食道アカラシア
83.9%
ｃ　食道カンジダ症
0.7%
ｄ　食道裂孔ヘルニア
2.7%
ｅ　非びらん性胃食道逆流症
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-34]
116D5
解答:
正解:b(正答率 83.9%)



116D6 基準値
大動脈瘤の原因にならないのはどれか．
ａ　梅毒
20.6%
ｂ　動脈硬化
1.9%
ｃ　Buerger病
75.5%
ｄ　高安動脈炎
1.1%
ｅ　Marfan症候群
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-273]
116D6
解答:
正解:c(正答率 75.5%)



116D7 基準値
腎後性急性腎障害を，腎前性・腎性急性腎障害と鑑別する場合に最も有用な検査はどれか．
ａ　腎生検
0.9%
ｂ　尿蛋白定量
1.0%
ｃ　尿比重測定
13.5%
ｄ　腹部エコー検査
81.9%
ｅ　血清クレアチニン値測定
2.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-38]
116D7
解答:
正解:d(正答率 81.9%)



116D8 基準値
急性の細菌感染症はどれか．
ａ　癜風
1.2%
ｂ　掌蹠膿疱症
0.3%
ｃ　膿疱性乾癬
0.3%
ｄ　化膿性汗腺炎
18.3%
ｅ　伝染性膿痂疹
79.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-99]
116D8
解答:
正解:e(正答率 79.9%)



116D9 基準値
成人大腿ヘルニアで正しいのはどれか．
ａ　中年男性に多い．
1.4%
ｂ　嵌頓はまれである．
2.8%
ｃ　手術治療が原則である．
89.3%
ｄ　大腿外側部の痛みを伴う．
2.5%
ｅ　鼠径靱帯の頭側から脱出する．
4.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-222]
116D9
解答:
正解:c(正答率 89.3%)



116D10 基準値
早期流産の原因で最も頻度が高いのはどれか．
ａ　子宮奇形
0.8%
ｂ　子宮筋腫
1.3%
ｃ　頸管無力症
0.2%
ｄ　胚染色体異常
91.5%
ｅ　抗リン脂質抗体症候群
6.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-73]
116D10
解答:
正解:d(正答率 91.5%)



116D11 基準値
咽頭痛を認める小児で咽後膿瘍を疑う症状はどれか．2つ選べ．
ａ　難聴
40.8%
ｂ　鼻出血
1.7%
ｃ　頻呼吸
56.6%
ｄ　顔面麻痺
8.8%
ｅ　嚥下困難
92.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-88]
116D11
解答:
正解:c,e(正答率 54.5%)



116D12 基準値
男性不妊症の原因となるのはどれか．3つ選べ．
ａ　乳幼児期の流行性耳下腺炎
25.5%
ｂ　Klinefelter症候群
85.8%
ｃ　両側停留精巣
98.6%
ｄ　精索静脈瘤
85.8%
ｅ　真性包茎
4.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-160]
116D12
解答:
正解:b,c,d(正答率 70.7%)



116D13 基準値
前立腺癌の治療方針の決定に用いられるのはどれか．3つ選べ．
ａ　PSA値
65.1%
ｂ　TNM分類
88.1%
ｃ　Gleason score
98.1%
ｄ　テストステロン値
14.2%
ｅ　国際前立腺症状スコア
34.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-46]
116D13
解答:
正解:a,b,c(正答率 52.4%)



116D14 基準値
肺高血圧患者にみられるのはどれか．3つ選べ．
ａ　奇脈
8.6%
ｂ　足のむくみ
94.1%
ｃ　頸静脈怒張
98.7%
ｄ　労作時息切れ
95.8%
ｅ　Ⅱ音の肺動脈成分の減弱
2.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-156]
116D14
解答:
正解:b,c,d(正答率 89.1%)



116D15 基準値
排尿障害の診断で有用なのはどれか．3つ選べ．
ａ　残尿測定
96.5%
ｂ　尿流測定
93.6%
ｃ　レノグラム
14.0%
ｄ　腹部超音波検査
93.5%
ｅ　末梢神経伝導検査
2.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-22]
116D15
解答:
正解:a,b,d(正答率 83.9%)



116D16 基準値
72歳の男性．肺がん検診で胸部異常陰影を指摘され来院した．胸部X線写真（A）と胸部造影CT（B）とを次に示す．
この患者で認められる可能性が高い症状はどれか．

ａ　嗄声
96.7%
ｂ　不整脈
0.0%
ｃ　呼吸困難
2.5%
ｄ　心窩部痛
0.2%
ｅ　頸静脈怒張
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-131]
116D16
解答:
正解:a(正答率 96.7%)



116D17 基準値
外見は40歳前後にみえる男性．路上にうずくまっているところを警察官に保護されたが，「自分が誰だかわからない」と言うため，警察官に伴われて来院した．身元がわかるような所持品はなかった．会話は可能で，関西弁を話したが，関西地方に住んだ記憶はないという．外傷はなく，血液検査，脳画像検査，脳波などの身体的な精査では異常はなく，保護されてからの記憶は保持されていた．
この患者でみられる可能性が最も高い特徴はどれか．
ａ　替え玉妄想がみられる．
0.4%
ｂ　切符を買うなどの一般的な行動はできる．
98.7%
ｃ　記憶がないことについて深刻に悩んでいる．
0.6%
ｄ　抗精神病薬を投与する必要がある．
0.2%
ｅ　アルツハイマー型認知症の初期症状である．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-41]
116D17
解答:
正解:b(正答率 98.7%)



116D18 基準値
77歳の男性．胸痛，ふらつきを主訴に救急外来を受診した．同日15時頃から胸痛とふらつきがあり，20時50分に家族に連れられて来院した．12誘導心電図検査で心室頻拍を認め，収縮期血圧は70mmHg台に低下していた．150Jで電気的除細動を行い洞調律に復帰後は症状が消失し，収縮期血圧は120mmHgに上昇した．血液検査で電解質異常を認めず，不整脈の誘因となる薬剤の服用は確認できなかった．心エコー検査で異常を認めず，緊急冠動脈造影検査では冠動脈病変を認めなかった．今後，カテーテルアブレーション療法を検討している．
現時点での薬物療法として用いられないのはどれか．
ａ　α遮断薬
72.3%
ｂ　β遮断薬
9.1%
ｃ　Ⅰ群抗不整脈薬
10.4%
ｄ　ベラパミル
4.8%
ｅ　ジルチアゼム
3.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-74]
116D18
解答:
正解:a(正答率 72.3%)



116D19 基準値
75歳の男性．呼吸困難を主訴に来院した．5年前から慢性的な咳と痰を自覚していたがそのままにしていた．1年前から階段昇降や軽労作で息切れを自覚するようになった．1週間前から発熱と咽喉頭痛を認め，咳と痰の増加とともに呼吸困難が増強したため受診した．既往歴に特記すべきことはない．喫煙は30本/日を45年間．来院時，意識は清明であるが，黄色痰および激しい咳が続いている．口すぼめ呼吸を認める．身長165cm，体重50kg．体温37.4℃．脈拍84/分，整．呼吸数21/分．SpO2 87％（room air）．呼吸音に異常を認めない．
この患者の初期治療として誤っているのはどれか．
ａ　酸素療法
7.6%
ｂ　抗菌薬の投与
0.5%
ｃ　中枢性鎮咳薬の投与
77.1%
ｄ　副腎皮質ステロイドの投与
10.9%
ｅ　短時間作用型β2刺激薬の吸入
4.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-62]
116D19
解答:
正解:c(正答率 77.1%)



116D20 基準値
32歳の男性．腹痛を主訴に来院した．昨日から右下腹部痛が出現し改善しないため受診した．18歳時に虫垂炎のため虫垂切除を受けている．体温37.0℃．脈拍80/分，整．血圧132/80mmHg．腹部は平坦で，右下腹部に圧痛と軽度の反跳痛を認める．腸雑音は減弱している．血液所見：赤血球476万，Hb 15.3g/dL，Ht 43％，白血球12,400（好中球75％，好酸球1％，好塩基球1％，単球4％，リンパ球19％），血小板25万．血液生化学所見：AST 34U/L，ALT 60U/L，尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL．CRP 3.6mg/dL．腹部単純CTを次に示す．
この画像所見から最も考えられる疾患はどれか．

ａ　大腸癌
0.1%
ｂ　便秘症
1.4%
ｃ　腸結核
2.6%
ｄ　虚血性腸炎
0.4%
ｅ　大腸憩室炎
95.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116D20
解答:
正解:e(正答率 95.5%)



116D21 基準値
67歳の男性．繰り返す発熱を主訴に来院した．60歳時に健診で心雑音を指摘された．精査の結果，中等度の大動脈弁逆流症を指摘され，定期的にフォローアップされていた．7週間前から38℃前後の発熱が出現し，市販の解熱薬の内服により一時的に解熱するが，再度発熱するというエピソードを繰り返すため来院した．意識は清明．体温37.6℃．脈拍92/分，整．血圧116/54mmHg．呼吸数20/分．SpO2 94％（room air）．血液所見：赤血球452万，Hb 12.4g/dL，Ht 36％，白血球14,800（桿状核好中球55％，分葉核好中球25％，好酸球1％，好塩基球1％，単球5％，リンパ球13％），血小板15万．血液生化学所見：AST 38U/L，ALT 36U/L，尿素窒素30mg/dL，クレアチニン1.3mg/dL，尿酸7.1mg/dL，Na 135mEq/L，K 4.6mEq/L，Cl 102mEq/L．CRP 14mg/dL．心エコー検査では大動脈弁逆流症と弁への疣贅付着を認めた．抗菌薬投与を開始した．
この患者の治療経過中に緊急大動脈弁置換術の適応とならないのはどれか．
ａ　弁穿孔の合併
0.9%
ｂ　弁周囲膿瘍の形成
7.2%
ｃ　出血性脳梗塞を併発後の昏睡状態
88.9%
ｄ　疣贅が増大し塞栓症がみられる場合
0.7%
ｅ　内科的にコントロールが困難な心不全の出現
2.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-200]
116D21
解答:
正解:c(正答率 88.9%)



116D22 基準値
68歳の男性．夜間に寝言が多いことを同居家族に指摘されたため来院した．既往歴，家族歴には特記すべきことはない．同伴した妻によると，夜間に大声で叫んだり，足を振り上げて隣に寝ている妻を蹴とばしたりすることがあったという．神経診察に異常を認めない．血液検査，血液生化学検査，頭部単純MRIに異常を認めない．
考えられる疾患はどれか．
ａ　レム〈REM〉睡眠行動障害
91.8%
ｂ　睡眠時無呼吸症候群
0.3%
ｃ　下肢静止不能症候群
0.1%
ｄ　突発睡眠
0.1%
ｅ　夜驚症
7.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116D22
解答:
正解:a(正答率 91.8%)



116D23 基準値
46歳の女性．職場の健康診断で施行された胸部X線検査で異常を指摘されたため精査目的で来院した．自覚症状はない．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．意識は清明．身長161cm，体重49kg．脈拍72/分，整．血圧132/80mmHg．SpO2 97％（room air）．呼吸音と心音に異常を認めない．血液所見：赤血球428万，Hb 12.1g/dL，Ht 37％，白血球3,700，血小板19万．血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL，アルブミン4.1g/dL，クレアチニン0.6mg/dL，HbA1c 5.8％（基準4.6〜6.2）．胸部X線写真（A）で左下肺野に矢印で示す結節影を認めたため，入院精査の方針となった．選択的肺動脈造影（B）と胸部単純CT（C）とを次に示す．
本疾患に合併しやすい病態でないのはどれか．

ａ　喀血
5.1%
ｂ　脳梗塞
3.6%
ｃ　脳膿瘍
1.9%
ｄ　ぶどう膜炎
84.8%
ｅ　感染性心内膜炎
4.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-162]
116D23
解答:
正解:d(正答率 84.8%)



116D24 基準値
68歳の男性．背部痛を主訴に来院した．3ヵ月前に肝転移を伴う膵尾部癌と診断されたが，治療の希望がなく通院していなかった．1ヵ月前から背部痛が出現し，2週間前から徐々に増悪するため受診した．背部痛は鈍痛で終日持続し眠れないこともあった．そのため1日の大半を家で横になって生活し，粥食を少量ずつ食べているが，体重は1ヵ月で2kg減少した．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．飲酒は日本酒1合/日を40年間．一人暮らしである．身長168cm，体重48kg．脈拍72/分，整．血圧126/60mmHg．呼吸数14/分．上腹部正中に径10cmの辺縁不整な腫瘤を触知する．腸雑音は減弱している．血液所見：赤血球334万，Hb 10.8g/dL，Ht 31％，白血球9,800，血小板14万．血液生化学所見：総蛋白5.6g/dL，アルブミン2.8g/dL，総ビリルビン2.4mg/dL，AST 134U/L，ALT 140U/L，γ-GT 124U/L（基準8〜50），尿素窒素19mg/dL，クレアチニン0.4mg/dL，CEA 16.4ng/mL（基準5以下），CA19-9 580U/mL（基準37以下）．本人はなるべく自宅で生活したいと希望している．
今後の鎮痛薬による疼痛管理で適切なのはどれか．
ａ　貼付薬は使用できない．
0.3%
ｂ　疼痛時にのみ投与する．
0.3%
ｃ　注射薬から投与を開始する．
0.1%
ｄ　鎮痛状況により投与量の調節を行う．
98.9%
ｅ　レスキューは長時間作用性の薬剤を用いる．
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 M-26]
116D24
解答:
正解:d(正答率 98.9%)



116D25 基準値
84歳の男性．胃癌の精査のため入院中である．入院時に左前腕に皮下血腫を認めていたが，その後血腫は左の側胸部，側腹部から大腿部にまで拡大した．これまでに出血症状の既往はなく，家族歴に特記すべきことはない．意識は清明．体温36.8℃．脈拍110/分，整．血圧100/60mmHg．眼瞼結膜は貧血様で，眼球結膜に黄染を認めない．胸骨右縁第2肋間を最強点とするLevine 2/6の収縮期駆出性雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦で，心窩部に圧痛を認める．肝・脾を触知しない．四肢等体幹に皮下血腫と紫斑を散在性に認める．血液所見：赤血球298万，Hb 7.2g/dL，Ht 23％，白血球7,400，血小板33万，出血時間3分30秒（基準7分以下），PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），APTT 70.4秒（基準対照32.2），血漿フィブリノゲン398mg/dL（基準186〜355），血清FDP 5μg/mL（基準10以下）．
最も考えられる疾患はどれか．
ａ　後天性血友病
96.0%
ｂ　ビタミンK欠乏症
0.6%
ｃ　von Willebrand病
2.6%
ｄ　抗リン脂質抗体症候群
0.4%
ｅ　播種性血管内凝固〈DIC〉
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-173]
116D25
解答:
正解:a(正答率 96.0%)



116D26 基準値
39歳の男性．複視を主訴に来院した．長時間のトラック運転中に，センターラインが二重に見えることがある．視力は両眼ともに裸眼で1.2であり，前眼部，眼底に異常を認めない．ペンライトと遮閉板を用いて遮閉試験を行ったところ，図のような右眼の動きがみられた．左眼も遮閉により同様の動きを示した．
病態の説明として正しいのはどれか．

ａ　遠視に起因する．
6.0%
ｂ　頭蓋内病変が原因である．
4.1%
ｃ　動眼神経麻痺を伴っている．
4.0%
ｄ　間欠性外斜視に認められる．
82.6%
ｅ　遮閉時に内向きの眼位ずれがある．
3.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-39]
116D26
解答:
正解:d(正答率 82.6%)



116D27 基準値
64歳の男性．陰囊の腫脹，発赤および疼痛を主訴に来院した．5日前から陰囊の腫脹と発赤を自覚していたが，2日前から範囲が急速に拡がり疼痛が強くなったため受診した．糖尿病のため内服治療中である．意識は清明．体温38.6℃．脈拍104/分，整．血圧96/57mmHg．呼吸数20/分．触診では陰囊から会陰，肛門周囲にかけて握雪感がみられる．血液所見：赤血球420万，Hb 12.2g/dL，Ht 36％，白血球15,800，血小板14万．血液生化学所見：総ビリルビン1.0mg/dL，AST 63U/L，ALT 32U/L，LD 302U/L（基準120〜245），γ-GT 47U/L（基準8〜50），CK 290U/L（基準30〜140），尿素窒素25mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，血糖230mg/dL，HbA1c 8.2％（基準4.6〜6.2）．陰囊周囲の所見を次に示す．
まず実施すべき検査はどれか．

ａ　便培養
1.8%
ｂ　下部消化管内視鏡検査
0.3%
ｃ　持続血糖モニタリング
1.9%
ｄ　ガリウムシンチグラフィ
0.0%
ｅ　骨盤から大腿にかけてのCT
96.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-95]
116D27
解答:
正解:e(正答率 96.0%)



116D28 基準値
3歳の男児．居間で咳をし，気持ちの悪そうな顔をしているところを母親に見つけられ，連れられて救急外来を受診した．意識は清明．泣いていない．母親の話では子どもの周りには灰皿とたばこの吸い殻があり，1円玉や10円玉などの硬貨も財布とともに散らばっていたと言う．
誤飲に対する処置を判断する情報として有用性が低いのはどれか．
ａ　「吐かせましたか」
0.8%
ｂ　「水を飲ませましたか」
7.2%
ｃ　「口の中に何か入っていましたか」
0.2%
ｄ　「どれくらい時間がたっていますか」
0.3%
ｅ　「以前にこのようなことはありましたか」
91.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-44]
116D28
解答:
正解:e(正答率 91.6%)



116D29 基準値
64歳の男性．舌腫瘤を主訴に来院した．1週間前に舌左側と咽頭の痛みを自覚した．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．飲酒はビール350mL/日を週1回．頸部リンパ節を触知しない．生検で扁平上皮癌を認めた．口腔内視鏡像（A）と頭頸部造影MRI（B）とを次に示す．FDG-PETで遠隔転移を認めない．
この患者でまず行うのはどれか．

ａ　手術治療
82.8%
ｂ　粒子線治療
13.0%
ｃ　永久気管孔造設
0.2%
ｄ　経皮的胃瘻造設
2.7%
ｅ　薬物による抗癌治療
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-125]
116D29
解答:
正解:a(正答率 82.8%)



116D30 基準値
62歳の女性．発熱と咳嗽を主訴に来院した．2ヵ月前から微熱と咳嗽の増加を自覚していたが次第に悪化し，体重も2ヵ月で5kg減少した．10年前に健診で糖尿病の可能性を指摘されたが，その後医療機関を受診していないという．意識は清明．身長156cm，体重40kg．体温37.3℃．脈拍84/分，整．血圧124/82mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．心音に異常を認めない．呼吸音は両側でcoarse cracklesを聴取する．来院時の胸部X線写真（A）と胸部造影CT（B）を次に示す．
来院時の外来診察で最も重要な感染予防策はどれか．

ａ　陰圧個室での診察
88.1%
ｂ　聴診器の単回使用
0.3%
ｃ　撥水性ガウンの着用
0.2%
ｄ　サージカルマスクの着用
11.2%
ｅ　麻疹ワクチン接種済の職員による診察
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-50]
116D30
解答:
正解:a(正答率 88.1%)



116D31 基準値
52歳の女性．視力低下を主訴に来院した．3日前から耳鳴り，頭痛があり，昨日から両眼とも見えにくくなった．視力は右眼0.02（0.05×＋2.5D），左眼0.02（0.06×＋1.75D），眼圧は右眼12mmHg，左眼13mmHgである．右眼の眼底写真（A），蛍光眼底造影写真（B）および黄斑部の光干渉断層計〈OCT〉像（C）を次に示す．左眼も同様の所見であった．
確定診断に有用な検査はどれか．

ａ　針反応
9.3%
ｂ　脳脊髄液検査
81.1%
ｃ　パッチテスト
1.6%
ｄ　ツベルクリン反応
3.5%
ｅ　胸部X線検査
4.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-50]
116D31
解答:
正解:b(正答率 81.1%)



116D32 基準値
30歳の男性．咳嗽と労作時の呼吸困難を主訴に来院した．14日前から咳嗽が出現し徐々に増強してきた．労作時の呼吸困難を伴うようになってきたため受診した．7年前から東南アジアへの頻回の海外渡航歴がある．体温36.5℃．脈拍80/分，整．血圧118/78mmHg．呼吸数24/分．SpO2 91％（room air）．両側中下肺野にfine cracklesを聴取する．血液所見：赤血球414万，Hb 12.7g/dL，Ht 25％，白血球13,700（好中球92％，単球3％，リンパ球5％），血小板37万．免疫血清学所見：CRP 0.4mg/dL，β-D-グルカン185pg/mL（基準10以下）．胸部X線写真（A），肺野条件の胸部CT（B）および気管支肺胞洗浄液Grocott染色（C）を次に示す．
適切な治療はどれか．

ａ　ST合剤の経口投与
86.6%
ｂ　メロペネムの点滴静注
0.2%
ｃ　ボリコナゾールの点滴静注
12.7%
ｄ　レボフロキサシンの点滴静注
0.3%
ｅ　アモキシシリン・クラブラン酸の経口投与
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-43]
116D32
解答:
正解:a(正答率 86.6%)



116D33 基準値
2ヵ月の女児．突然の意識障害のため救急車で搬入された．在胎40週，出生体重3,300gで出生した．出生後から母乳栄養で哺乳状態は良好であった．午後の哺乳が不良であったが，そのまま寝ていた．哺乳させようと抱いたところ，けいれんが起こり，ぐったりしたため母親が救急車を要請した．身長56cm，体重4.8kg．体温36.8℃．心拍数160/分，整．血圧90/52mmHg．呼吸数36/分．SpO2 98％（マスク5L/分　酸素投与下）．大泉門は膨隆している．対光反射は両側で遅延している．右肋骨弓下に肝を6cm触知する．血液所見：赤血球450万，Hb 9.5g/dL，Ht 36％，白血球10,800，血小板25万，PT-INR 4.2（基準0.9〜1.1），APTT 45.4秒（基準対照32.2），血液生化学所見：総蛋白5.4g/dL，アルブミン3.3g/dL，総ビリルビン11.0mg/dL，直接ビリルビン6.8mg/dL，AST 130U/L，ALT 74U/L，ALP 203U/L（基準114〜339），γ-GT 410U/L（基準8〜50），血糖90mg/dL．CRP 0.1mg/dL．頭部CTを次に示す．
直ちに行うべき処置はどれか．

ａ　鉄剤静注
0.1%
ｂ　ビタミンK内服
35.7%
ｃ　生理食塩液点滴
3.2%
ｄ　新鮮凍結血漿投与
33.9%
ｅ　開頭による血腫除去
27.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-254]
116D33
解答:
正解:d(正答率 33.9%)



116D34 基準値
59歳の女性．歩行障害を主訴に来院した．半年前から立ちくらみとともに歩行時にふらついて，よく壁にぶつかるようになった．同時期から頑固な便秘を自覚し，尿失禁もみられるようになった．歩行障害は徐々に悪化し，1週間前には転倒した．最近では箸も使いにくくなった．既往歴，家族歴に特記すべきことはない．仰臥位での血圧は110/70mmHg，脈拍60/分であり，起立2分後の血圧は80/60mmHg，脈拍62/分であった．心音と呼吸音に異常を認めない．胸腹部には異常を認めない．神経診察では構音障害を認める．上肢では鼻指鼻試験で両側の測定障害がみられ，回内回外試験では変換運動障害も認める．四肢には両側とも同程度の筋強剛を認めるが振戦はみられない．歩行時には体幹動揺を認める．
考えられる疾患はどれか．
ａ　Parkinson病
4.7%
ｂ　多系統萎縮症
92.6%
ｃ　Huntington病
0.6%
ｄ　筋萎縮性側索硬化症
0.4%
ｅ　大脳皮質基底核変性症
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-139]
116D34
解答:
正解:b(正答率 92.6%)



116D35 基準値
38歳の女性．咳嗽を主訴に来院した．3週間前から乾性咳嗽が出現するようになり改善しない．夜間には落ち着いているが日中仕事中に咳が出る．これまで喘息を指摘されたことはない．18歳から花粉症を認めている．1年前から製パン工房でパートとして平日週5日働いている．週末，家にいるときには日中も症状がないが，月曜日に職場に行くと咳が出る．喫煙歴はない．ペットは飼育していない．体温35.2℃．呼吸数16/分．SpO2 96％（room air）．呼吸音に異常を認めない．血液所見：赤血球360万，Hb 11.4g/dL，白血球5,700（分葉核好中球56％，好酸球12％，好塩基球0％，リンパ球32％），血小板32万．CRP 0.2mg/dL．胸部X線写真に異常を認めない．
診断に有用な検査として誤っているのはどれか．
ａ　肺拡散能検査
75.1%
ｂ　気道過敏性試験
2.7%
ｃ　特異的IgE抗体
8.7%
ｄ　気道可逆性試験
5.5%
ｅ　ピークフロー日内変動
8.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-235]
116D35
解答:
正解:a(正答率 75.1%)



116D36 基準値
62歳の女性．右乳房の違和感を主訴に来院した．触診で径約4cmの腫瘤を触知する．腫瘤は表面不整で弾性硬，可動性は不良で圧痛を認めない．乳頭からの分泌物を認めない．マンモグラフィーを次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　乳癌
93.8%
ｂ　乳腺炎
0.1%
ｃ　葉状腫瘍
2.2%
ｄ　乳腺脂肪壊死
0.9%
ｅ　乳腺線維腺腫
2.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-173]
116D36
解答:
正解:a(正答率 93.8%)



116D37 基準値
67歳の男性．2ヵ月前からの嚥下障害を主訴に来院した．2ヵ月で6kgの体重減少があった．上部消化管内視鏡検査と病理検査により胸部上部食道の扁平上皮癌と診断され，放射線療法と薬物による抗癌治療の同時併用が施行された．治療終了後から肺炎を繰り返すようになった．治療前後の胸部CTを次に示す．
この患者の肺炎の原因となる病態はどれか．

ａ　縦隔リンパ節再発
0.6%
ｂ　食道癌局所再発
0.2%
ｃ　気管食道瘻
96.7%
ｄ　食道狭窄
0.6%
ｅ　縦隔炎
2.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-49]
116D37
解答:
正解:c(正答率 96.7%)



116D38 基準値
6ヵ月の女児．左下肢を動かさないため母親に連れられて来院した．2日前に38℃台の発熱があり，自宅近くの診療所で咽頭炎と診断され，アセトアミノフェン坐剤の処方をうけている．翌日，おむつを交換するときに激しく啼泣することに母親が気づいた．新生児期に異常は指摘されていない．身長68cm，体重7.2kg．体温37.8℃．脈拍132/分，整．血圧96/68mmHg．呼吸数14/分．左下肢の自動運動はなく，左股関節を他動的に動かすと啼泣する．右股関節に可動域制限を認めない．血液検査：赤血球450万，Hb 12.0g/dL，Ht 38％，白血球12,600（桿状核好中球4％，分葉核好中球80％，好酸球1％，好塩基球1％，単球5％，リンパ球10％），血小板26万．CRP 15mg/dL．左股関節穿刺液のグラム染色でグラム陽性球菌が認められた．
行うべき処置はどれか．
ａ　NSAID内服
0.5%
ｂ　左股関節切開・洗浄
96.5%
ｃ　両下肢オーバーヘッド牽引
0.2%
ｄ　リーメンビューゲル装具着用
1.3%
ｅ　副腎皮質ステロイド左股関節内投与
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-70]
116D38
解答:
正解:b(正答率 96.5%)



116D39 基準値
28歳の女性．肉眼的血尿を主訴に来院した．19歳時の大学入学時健診ではじめて血尿を指摘されたがそのままにしていた．3日前から尿が赤黒いことに気づいて経過観察していたが，次第に色が濃くなったので受診した．母親が3年前にくも膜下出血で死亡した．兄，母方の祖母と叔父が透析を受けており，いずれも成人になってから腎障害が出現したという．表在リンパ節は触知しない．胸部に異常を認めない．両側の側腹部に腫瘤を触れる．尿所見：蛋白（－），潜血3＋，尿沈渣に赤血球100以上/HPF，白血球0〜2/HPF，円柱は認めない．血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL，アルブミン4.0g/dL，尿素窒素30mg/dL，クレアチニン2.5mg/dL，eGFR 20.2mL/分/1.73m2，Na 142mEq/L，K 5.1mEq/L，Cl 101mEq/L．腹部MRIでは両側の腎臓が腫大し，囊胞が多発している．患者には17歳の弟がいるが，症状はなく健診も受けたことがない．
本症を患者の弟が有する確率はどれか．
ａ　0％
0.4%
ｂ　25％
0.8%
ｃ　33％
0.1%
ｄ　50％
93.2%
ｅ　100％
5.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-149]
116D39
解答:
正解:d(正答率 93.2%)



116D40 基準値
53歳の男性．3年前から喘息のコントロールが不良でしばしば増悪を起こし，肺炎を繰り返すようになった．2週間前から近くの医療機関で肺炎と診断され治療中であったが，抗菌薬への反応が悪いとのことで紹介され来院した．2歳から気管支喘息として治療を受けている．身長168cm，体重64kg．体温36.4℃．脈拍68/分，整．血圧118/68mmHg．呼吸音は両側全肺野でwheezesを聴取する．入院時血液所見：赤血球465万，Hb 12.8g/dL，Ht 39％，白血球13,100（分葉核好中球51％，好酸球27％，好塩基球2％，リンパ球20％），血小板27万．血液生化学所見：総ビリルビン0.6mg/dL，AST 22U/L，ALT 27U/L，LD 150U/L（基準120〜245），ALP 46U/L（基準38〜113），γ-GT 36U/L（基準8〜50），尿素窒素8.5mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，IgE 2,540IU/mL．免疫血清学所見：CRP 0.2mg/dL，抗アスペルギルス沈降抗体陽性，β-D-グルカン120pg/mL（基準10以下），喀痰培養でAspergillus fumigatusが検出された．
この患者に対する治療として適切なのはどれか．
ａ　シクロスポリン
1.5%
ｂ　セフェム系抗菌薬
0.8%
ｃ　高用量吸入ステロイド
7.2%
ｄ　経口副腎皮質ステロイド
78.1%
ｅ　アスペルギルス減感作療法
12.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-104]
116D40
解答:
正解:d(正答率 78.1%)



116D41 基準値
52歳の男性．人間ドックの超音波検査で左腎の腫瘤を指摘され受診した．意識は清明．身長172cm，体重76kg．体温36.5℃．脈拍72/分，整．血圧128/82mmHg．腹部は平坦で，腫瘤を触知しない．尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血＋，沈渣に異常を認めない．血液所見：赤血球551万，Hb 14.8g/dL，Ht 45％，白血球5,600，血小板22万．血液生化学所見：総蛋白7.3g/dL，アルブミン4.8g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 18U/L，ALT 24U/L，LD 179U/L（基準120〜245），尿素窒素11mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，尿酸4.9mg/dL，血糖103mg/dL，Na 143mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 105mEq/L，Ca 9.1mg/dL．腹部造影CTを次に示す．胸部CT，骨シンチグラフィーで異常を認めない．
治療について適切なのはどれか．

ａ　殺細胞性薬
0.2%
ｂ　腎部分切除術
76.8%
ｃ　腎尿管全摘除術
15.1%
ｄ　マイクロ波凝固療法
1.1%
ｅ　免疫チェックポイント阻害薬
6.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-58]
116D41
解答:
正解:b(正答率 76.8%)



116D42 基準値
48歳の女性．両下肢筋力低下を主訴に来院した．1年前に右眼視力低下があり，眼科で加療されて症状は改善した．3日前から両下肢の脱力感としびれ感を自覚していた．これらの症状が徐々に悪化し，本日起床時に起き上がるのが困難となったため，夫が救急車を要請し入院した．意識は清明．血圧112/64mmHg．脈拍80/分，整．胸腹部に異常を認めない．神経診察では脳神経領域に異常を認めない．上肢には麻痺はなく，腱反射は正常である．下肢筋力は両側の近位筋，遠位筋ともに徒手筋力テストで2程度に低下している．下肢腱反射は亢進し，Babinski徴候は両側陽性である．胸骨下縁から下で温痛覚の低下がみられる．血液所見，血液生化学所見に異常を認めない．脳脊髄液所見は細胞数69（多核球60，単核球9）/mm3（基準0〜2），蛋白62mg/dL（基準15〜45），糖62mg/dL．胸椎MRIのT2強調矢状断像（A）と病変部の水平断像（B）を次に示す．
診断に有用なのはどれか．

ａ　MPO-ANCA
0.1%
ｂ　抗アクアポリン4抗体
97.1%
ｃ　抗ガングリオシド抗体
2.3%
ｄ　抗筋特異的チロシンキナーゼ抗体〈抗MuSK抗体〉
0.4%
ｅ　抗アミノアシルt-RNA合成酵素抗体〈抗ARS抗体〉
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-162]
116D42
解答:
正解:b(正答率 97.1%)



116D43 基準値
55歳の男性．昨日から発熱と動悸を自覚し，本日前頸部に腫脹と痛みが出現したため来院した．1週間前から咽頭痛があり風邪薬を服用していた．体温37.6℃．脈拍96/分，整．血圧132/78mmHg．頸部リンパ節の腫大は認めないが，甲状腺はびまん性に腫大しており，右葉に圧痛を認める．血液生化学所見：TSH 0.1μU/mL（基準0.2〜4.0），FT4 2.7ng/dL（基準0.8〜2.2）．CRP 8.4mg/dL．
最も考えられる疾患はどれか．

ａ　Basedow病
0.3%
ｂ　Plummer病
0.3%
ｃ　慢性甲状腺炎
0.0%
ｄ　亜急性甲状腺炎
89.8%
ｅ　急性化膿性甲状腺炎
9.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-91]
116D43
解答:
正解:d(正答率 89.8%)



116D44 基準値
53歳の女性．皮疹と発熱を主訴に来院した．1ヵ月前から手指に皮疹が出現した．2週間前から38℃台の発熱があり，断続的に続いていたため受診した．体温37.8℃．脈拍92/分，整．血圧118/78mmHg．呼吸数18/分．SpO2 97％（room air）．口腔粘膜に異常を認めない．心音に異常を認めない．両側の背部にfine cracklesをわずかに聴取する．筋力低下を認めない．手指の皮疹を次に示す．後頸部から両上背部と両肘頭に紅斑を認める．尿所見に異常を認めない．血液所見：赤血球393万，Hb 11.7g/dL，Ht 35％，白血球5,400（桿状核好中球5％，分葉核好中球76％，好酸球1％，単球7％，リンパ球11％），血小板31万．血液生化学所見：総蛋白7.1g/dL，アルブミン3.4g/dL，AST 31U/L，ALT 21U/L，LD 390U/L（基準120〜245），CK 75U/L（基準30〜140），クレアチニン0.6mg/dL．免疫血清学所見：CRP 0.8mg/dL，β-D-グルカン4.0pg/mL（基準10以下），フェリチン875ng/mL（基準20〜120），KL-6 520U/mL（基準500未満），サーファクタントプロテインD〈SP-D〉115ng/mL（基準110未満），抗核抗体40倍（基準20以下），抗Mi-2抗体陰性，抗MDA5抗体陽性，抗TIF1-γ抗体陰性．
この患者で最も注意すべき合併症はどれか．

ａ　心不全
0.3%
ｂ　悪性腫瘍
6.8%
ｃ　嚥下障害
0.1%
ｄ　間質性肺炎
89.9%
ｅ　肺高血圧症
2.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-81]
116D44
解答:
正解:d(正答率 89.9%)



116D45 基準値
69歳の女性．IgA腎症の管理について相談するために来院した．42歳でIgA腎症と診断され，それ以来自宅近くの診療所を定期受診している．50歳から高血圧を指摘されてカルシウム拮抗薬を服用している．定期的に栄養指導を受けており，最近の食事調査では1日塩分摂取量5.5g，1日蛋白摂取量35gであった．喫煙歴はない．週に2回，赤ワイン2杯/日を飲酒している．週に3回，1回約30分間のプール内歩行を続けている．身長160cm，体重55kg．脈拍72/分，整．血圧140/70mmHg．胸腹部に異常を認めない．両下腿に浮腫を認めない．尿所見：蛋白2＋，潜血2＋，尿蛋白/クレアチニン比は1.2g/gCr（基準0.15未満），尿沈渣に赤血球8〜12/HPF，白血球1〜2/HPF，顆粒円柱を少数認める．血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL，アルブミン4.0g/dL，尿素窒素18mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，eGFR 62.8mL/分/1.73m2，Na 142mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 100mEq/L．
本患者の腎機能悪化を抑制するためにまずすべきなのはどれか．
ａ　禁酒
13.0%
ｂ　運動制限
2.4%
ｃ　利尿薬の追加
1.9%
ｄ　蛋白摂取量の倍化
1.0%
ｅ　レニン・アンジオテンシン系抑制薬の追加
81.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-83]
116D45
解答:
正解:e(正答率 81.8%)



116D46 基準値
72歳の男性．突然の激しい頭痛と急激な両側の視力低下を主訴に来院した．意識は清明．身長169cm，体重69kg．体温36.8℃．脈拍80/分，整．血圧154/92mmHg．四肢麻痺はない．頭部単純CTの冠状断像（A）と矢状断像（B）を示す．
適切な治療はどれか．

ａ　血管内治療
11.3%
ｂ　減圧開頭術
22.3%
ｃ　経蝶形骨洞手術
53.3%
ｄ　開頭クリッピング術
10.6%
ｅ　腰椎（髄液持続）ドレナージ
2.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-234]
116D46
解答:
正解:c(正答率 53.3%)



116D47 基準値
5ヵ月の男児．数日前から便秘があり，今朝から哺乳量が低下したため母親に連れられて来院した．周産期に異常なく，4ヵ月健康診査までの成長，発達は良好であった．完全母乳栄養だが，最近になり蜂蜜を与えている．来院時，視線は合うものの表情に乏しく，眼瞼下垂と瞳孔散大を認め，対光反射は両側で遅延している．頸部の姿勢保持が困難で，四肢の腱反射は消失している．
最も考えられる疾患はどれか．
ａ　脳性麻痺
0.1%
ｂ　重症筋無力症
0.1%
ｃ　ボツリヌス症
99.7%
ｄ　先天性ミオパチー
0.0%
ｅ　Werdnig-Hoffmann病
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-73]
116D47
解答:
正解:c(正答率 99.7%)



116D48 基準値
85歳の男性．肺炎球菌性髄膜炎のため入院中である．全身状態が悪化しているため尿道カテーテルを留置している．昨晩は不穏状態であり尿道カテーテルを一晩中気にしていた．右股関節に対して人工関節置換術の既往がある．体温36.8℃，脈拍76/分．血圧120/80mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．外尿道口からの出血を認め，尿道カテーテルに連結する蓄尿バッグ内に尿が出ていないことが判明した．腹部CT矢状断像（A）と冠状断像（B）を次に示す．
この患者にまず行うべき処置として適切なのはどれか．

ａ　尿道カテーテルを押し込む．
0.2%
ｂ　尿道カテーテルを折り曲げる．
0.4%
ｃ　尿道カテーテルの固定水を抜く．
79.1%
ｄ　尿道カテーテルの内腔にもう一本挿入する．
1.5%
ｅ　尿道カテーテルをそのまま牽引して抜去する．
19.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-26]
116D48
解答:
正解:c(正答率 79.1%)



116D49 基準値
77歳の女性．意識障害のため救急車で搬入された．介護老人保健施設に入所中である．3日前から物忘れがひどくなり，自分がどこにいるかも分からなくなっていた．施設職員からの情報では，1年前まで自宅近くの医療機関で非ホジキンリンパ腫の治療が行われ，「治癒した」と言われていたが，施設入所後は施設から遠いので通院していないとのことであった．呼びかけには反応するが，傾眠状態である．尿失禁はない．体温37.2℃．心拍数96/分，整．血圧96/62mmHg．呼吸数14/分．SpO2 96％（room air）．血液所見：赤血球398万，Hb 12.5g/dL，Ht 40％，白血球6,300，血小板16万，PT-INR 2.1（基準0.9〜1.1），FDP 25μg/mL（基準10以下）．血液生化学所見：総蛋白6.4g/dL，アルブミン3.5g/dL，総ビリルビン3.2mg/dL，直接ビリルビン1.8mg/dL，AST 3,956U/L，ALT 2,824U/L，LD 986U/L（基準120〜245），ALP 158U/L（基準38〜113），γ-GT 686U/L（基準8〜50），アミラーゼ130U/L（基準37〜160），尿素窒素13mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，血糖121mg/dL，Na 134mEq/L，K 3.8mEq/L，Ca 9.0mg/dL，P 4.1mg/dL，アンモニア186μg/dL（基準18〜48）．免疫血清学所見：HBs抗原陽性，HBV-DNA陽性，HCV抗体陰性．頭部単純CTで明らかな異常を認めない．非ホジキンリンパ腫治療前のB型肝炎ウイルスマーカーはHBs抗原陰性，HBs抗体陽性，HBc抗体陽性であった．
考えられる疾患はどれか．
ａ　原発性硬化性胆管炎
0.1%
ｂ　被包化膵臓壊死
0.0%
ｃ　急性膵炎
0.1%
ｄ　急性肝炎
7.4%
ｅ　劇症肝炎
92.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-32]
116D49
解答:
正解:e(正答率 92.5%)



116D50 基準値
77歳の女性．食欲不振，嘔吐，下痢を主訴に来院した．20年前から関節リウマチで治療中であった．2週間前から食欲不振と倦怠感を自覚し，1週間前から口腔粘膜にびらんが出現した．3日前までメトトレキサートを継続していたが，その後嘔吐・下痢が出現したため救急外来を受診した．意識は清明．身長145cm，体重40kg．体温37.4℃．脈拍108/分，整．血圧120/70mmHg．呼吸数20/分．SpO2 99％（room air）．口腔粘膜にびらんを認める．表在リンパ節腫大を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．両手関節に軽度の腫脹と変形を認める．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球297万，Hb 10.0g/dL，Ht 32％，網赤血球0.1％，白血球1,800（好中球52％，好酸球12％，単球1％，リンパ球35％），血小板8.0万，フィブリノゲン460mg/dL（基準186〜355），PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），活性化トロンボプラスチン時間〈APTT〉27.3秒（基準対照32.2），Dダイマー6.4μg/mL（基準1.0以下）．血液生化学所見：総蛋白6.3g/dL，アルブミン3.0g/dL，AST 25U/L，ALT 82U/L，LD 280U/L（基準120〜245），尿素窒素33mg/dL，クレアチニン1.2mg/dL．CRP 16mg/dL．胸部X線写真に異常を認めない．メトトレキサートを中止し，血液培養の検体採取後にカルバペネム系抗菌薬の投与を開始した．
次に投与する薬剤として適切なのはどれか．
ａ　ST合剤
3.6%
ｂ　抗真菌薬
13.3%
ｃ　活性型葉酸
48.5%
ｄ　ビタミンB12
16.9%
ｅ　副腎皮質ステロイド
17.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-36]
116D50
解答:
正解:c(正答率 48.5%)



116D51 基準値
32歳の女性．下痢と腹痛を主訴に来院した．半年前から週に2日程度，外出を予定した日に下痢が出現するようになり，3ヵ月前から下痢の時に腹痛を伴うようになったため受診した．症状のない日の便の形状は普通便で，排便回数は1回/日であるが，症状のある日は水様便で，排便回数は5回/日である．排便により症状は一時的に軽快する．家族歴と既往歴に特記すべきことはない．身長160cm，体重48kg（半年間で体重増減なし）．体温36.4℃．眼瞼結膜に貧血を認めない．腹部は平坦で，下腹部正中に軽度の圧痛を認めるが反跳痛を認めない．全身の関節に痛みはない．下部消化管内視鏡検査を施行したが異常所見を認めなかった．腹痛に対して抗コリン薬を投与したが症状は変わらなかった．
この患者の治療で適切でないのはどれか．
ａ　止痢薬投与
5.8%
ｂ　食物繊維摂取
4.6%
ｃ　麻薬性鎮痛薬投与
84.5%
ｄ　プロバイオティクス摂取
0.9%
ｅ　セロトニン5-HT3受容体拮抗薬投与
4.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-116]
116D51
解答:
正解:c(正答率 84.5%)



116D52 基準値
48歳の女性（1妊1産）．腹部膨満感を主訴に来院した．3ヵ月前に腹囲増大を自覚し，1週間前から腹部膨満感が強くなってきたため受診した．家族歴に特記すべきことはない．29歳時に帝王切開している．身長162cm，体重54kg．体温36.8℃．脈拍84/分，整．血圧106/66mmHg．呼吸数18/分．下腹部に弾性軟で可動性のない腫瘤を触知する．内診で子宮は後屈・正常大で圧痛はない．腫瘍マーカーは，CA19-9 87U/mL（基準37以下），CA125 235U/mL（基準35以下）．骨盤部単純MRIのT2強調矢状断像を次に示す．胸腹部CTで転移や播種を認めない．
この患者でまず行うのはどれか．

ａ　開腹手術
88.4%
ｂ　放射線照射
0.2%
ｃ　囊胞穿刺吸引
4.8%
ｄ　薬物による抗癌治療
1.2%
ｅ　GnRHアゴニスト投与
5.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-112]
116D52
解答:
正解:a(正答率 88.4%)



116D53 基準値
51歳の男性．右膝前十字靱帯損傷の再建術を施行された．術後出血を認めず，創部の異常も認めない．手術翌日から食事を摂取していた．術後3日目の午前中に膝関節固定具を外してトイレに立った時，心窩部の違和感と発汗を認めた．しばらく安静にして症状は改善した．その後，悪心，食欲不振が出現したため昼食は摂取できなかった．術前の既往歴，家族歴に特記すべきことはない．体温36.4℃．脈拍84/分，整．血圧114/70mmHg．呼吸数18/分．SpO2 92％（room air）．鼻カニューラ2L/分で酸素投与したところ，SpO2は99％となった．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦で，肝・脾を触知しない．術創部からの出血は認めない．胸部造影CTを次に示す．
ただちに行うべきなのはどれか．

ａ　ECMO〈Extracorporeal membrane oxygenation〉
0.5%
ｂ　緊急手術
11.4%
ｃ　冠動脈造影
0.8%
ｄ　ヘパリン投与
82.1%
ｅ　下大静脈フィルター挿入
5.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116D53
解答:
正解:d(正答率 82.1%)



116D54 基準値
21歳の男性．1ヵ月前からの顔面浮腫，労作時の呼吸困難を主訴に来院した．既往歴に特記すべきことはない．顔面と頸部および上肢の浮腫を認め，胸壁静脈の怒張を認めた．経皮的針生検により縦隔原発精上皮腫と診断された．胸部造影CTを次に示す．
この患者の症状はどの部位の狭窄によるものか．

ａ　上大静脈
99.4%
ｂ　腕頭動脈
0.2%
ｃ　肺動脈
0.3%
ｄ　気管
0.0%
ｅ　食道
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-133]
116D54
解答:
正解:a(正答率 99.4%)



116D55 基準値
54歳の女性．健康診断で赤血球増多を指摘され来院した．夫からいびきがうるさいとよく言われる．また，数秒間寝息が聞こえないこともあるといわれるようになった．身長153cm，体重80kg．脈拍76/分，整．血圧148/98mmHg．眼瞼結膜に充血を認め，眼球結膜に黄染を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球650万，Hb 19.0g/dL，Ht 52％，白血球7,600（桿状核好中球4％，分葉核好中球64％，好酸球1％，好塩基球0％，単球9％，リンパ球22％），血小板38万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.5g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 36U/L，ALT 32U/L，LD 180U/L（基準120〜245），尿素窒素16mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖108mg/dL．
この患者で予想される検査所見はどれか．
ａ　ヒスタミン増加
1.6%
ｂ　ビタミンB12増加
0.7%
ｃ　JAK2遺伝子変異陽性
11.9%
ｄ　エリスロポエチン増加
85.7%
ｅ　フィラデルフィア染色体陽性
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-89]
116D55
解答:
正解:d(正答率 85.7%)



116D56 基準値
69歳の男性．1ヵ月前からの皮膚紅斑および1週間前からの全身倦怠感と食欲不振を主訴に来院した．姉が血液疾患で死亡している．体温37.1℃．脈拍68/分，整．上半身に紅斑を認める．体表リンパ節は触知しない．血液所見：赤血球446万，Hb 14.9g/dL，Ht 44％，白血球14,800，血小板20万．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，アルブミン4.1g/dL，総ビリルビン1.5mg/dL，AST 95U/L，ALT 53U/L，LD 1,916U/L（基準120〜245），クレアチニン1.4mg/dL．末梢血塗抹May-Giemsa染色標本写真を次に示す．
この患者で注意すべき合併症はどれか．

ａ　高リン血症
1.8%
ｂ　高クロール血症
0.1%
ｃ　高カルシウム血症
97.9%
ｄ　高ナトリウム血症
0.2%
ｅ　高マグネシウム血症
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116D56
解答:
正解:c(正答率 97.9%)



116D57 基準値
82歳の女性．右母趾爪の褐色斑を主訴に来院した．20年前から同部位に褐色斑が出現した．10年前に自宅近くの診療所を受診したが良性の皮膚疾患と診断された．半年前から褐色斑が拡大し，自然に出血するようになったため受診した．瘙痒と疼痛はない．右母趾に皮疹を認める．圧痛はない．右鼠径リンパ節を触知する．右母趾の写真（A）とダーモスコピー像（B）とを次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　Bowen病
2.3%
ｂ　悪性黒色腫
92.6%
ｃ　基底細胞癌
4.3%
ｄ　色素性母斑
0.4%
ｅ　乳房外Paget病
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116D57
解答:
正解:b(正答率 92.6%)



116D58 基準値
22歳の女性．発熱と咽頭痛を主訴に来院した．1週間前から咽頭痛があり，鎮痛薬を内服しても治まらず，水分を充分に摂取できないため受診した．両側の口蓋扁桃に白苔の付着を認め，両側の後頸部に圧痛を伴う複数のリンパ節腫大を認める．体温37.8℃．血液所見：白血球11,000（桿状好中球18％，分葉好中球22％，好酸球1％，好塩基球1％，単球3％，リンパ球49％，異型リンパ球6％）．血液生化学所見：AST 105U/L，ALT 125U/L．CRP 10mg/dL．
この患者への対応として適切なのはどれか．
ａ　補液
97.6%
ｂ　口蓋扁桃摘出術
0.3%
ｃ　ペニシリンの投与
0.7%
ｄ　抗ウイルス薬の投与
1.3%
ｅ　抗アレルギー薬の投与
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-164]
116D58
解答:
正解:a(正答率 97.6%)



116D59 基準値
19歳の男性．スポーツの試合中に頭部を打撲し，意識障害を主訴に試合会場の当番医師とともに車で来院した．受傷直後から数分間は意識がなく，当番医師の初診時の意識レベルはJCSⅠ-3，救急外来受診時（受傷後30分）はJCSⅠ-1であった．体温36.6℃．血圧120/80mmHg．脈拍70/分，整．呼吸数14/分．SpO2 99％（room air）．瞳孔は両側径3mm，対光反射は両側ともに迅速である．軽度の頭痛とめまいはあるが，悪心や嘔吐はない．試合中から救急外来を受診するまでの記憶がないという．頭部X線写真および頭部単純CTに異常を認めない．
今後，スポーツ復帰の方針として適切なのはどれか．
ａ　速やかに試合へ復帰させる．
0.2%
ｂ　受傷後3時間の経過をみて試合に復帰させる．
4.2%
ｃ　受傷後12時間の経過をみて試合に復帰させる．
19.3%
ｄ　種別ごとの復帰プログラムに基づいて段階的に復帰させる．
73.5%
ｅ　今後，同一のスポーツへの復帰はさせない．
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-50]
116D59
解答:
正解:d(正答率 73.5%)



116D60 基準値
11歳の男児．右肩痛を主訴に来院した．2ヵ月前に右上腕近位部の腫瘤に気付いた．徐々に腫瘤が増大し運動時痛が生じてきたため受診した．既往歴に特記すべきことはない．身長132cm，体重26kg．体温36.2℃．右上腕近位部に硬い腫瘤を触知する．血液所見：赤血球468万，Hb 13.9g/dL，白血球4,300，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン3.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 28U/L，ALT 16U/L，LD 177U/L（基準120〜245），ALP 566U/L（基準38〜113），γ-GT 32U/L（基準8〜50），CK 42U/L（基準30〜140），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.3mg/dL，尿酸4.9mg/dL，Na 136mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 97mEq/L．CRP 0.9mg/dL．
右上腕骨の単純X線写真（A）とMRIの脂肪抑制造影T1強調冠状断像（B）とを次に示す．
次に行う対応として適切なのはどれか．

ａ　抗菌薬投与
0.1%
ｂ　鎮痛薬投与
7.6%
ｃ　ギプス固定
0.6%
ｄ　組織生検
91.5%
ｅ　局所冷却
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-100]
116D60
解答:
正解:d(正答率 91.5%)



116D61 基準値
23歳の女性（0妊0産）．初めて受けた子宮頸がん検診で異常を指摘された．自覚症状はない．身長158cm，体重50kg．体温36.2℃．脈拍84/分，整．血圧106/66mmHg．呼吸数16/分．内診で子宮は正常大で可動性良好．両側付属器に腫瘤を触知しない．子宮頸部擦過細胞診像（A）とコルポスコピィ像（B）とを次に示す．
診断確定のために必要な検査はどれか．

ａ　子宮鏡
0.1%
ｂ　膀胱鏡
0.0%
ｃ　子宮内膜細胞診
0.2%
ｄ　下部消化管内視鏡
0.0%
ｅ　子宮頸部狙い組織診
99.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-93]
116D61
解答:
正解:e(正答率 99.7%)



116D62 基準値
54歳の男性．糖尿病の合併症の精査を目的に来院した．高血糖と血圧高値は10年前の健診で初めて指摘され，自宅近くの診療所で経口血糖降下薬と降圧薬を処方されている．最近3年はHbA1cが8％台で推移し，両足底の感覚鈍麻を自覚している．先月，眼科で単純網膜症と診断された．身長168cm，体重65kg．体温36.1℃．脈拍64/分，整．血圧128/76mmHg．胸腹部に異常を認めない．膝蓋腱反射に異常はなく，アキレス腱反射は左右ともに低下していた．尿所見：蛋白（－），糖2＋，ケトン体（－），潜血（－）．
この患者で糖尿病性腎症と診断するのに必要な検査はどれか．
ａ　腎臓超音波検査
5.1%
ｂ　血中クレアチニンの測定
15.2%
ｃ　血中シスタチンCの測定
7.1%
ｄ　尿中アルブミン/クレアチニン比の測定
69.7%
ｅ　尿中β2-マイクログロブリン/クレアチニン比の測定
2.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-115]
116D62
解答:
正解:d(正答率 69.7%)



116D63 基準値
28歳の男性．鼻閉と鼻漏を主訴に来院した．8年前から通年性に鼻閉，水様性鼻汁およびくしゃみを認めていた．体温36.0℃．鼻粘膜は蒼白で浮腫状，総鼻道は閉塞していた．副鼻腔X線写真で上顎洞粘膜の肥厚を認めた．
治療として適切でないのはどれか．
ａ　抗菌薬内服
95.3%
ｂ　減感作療法
3.3%
ｃ　鼻内レーザー手術
0.8%
ｄ　抗ヒスタミン薬内服
0.1%
ｅ　副腎皮質ステロイド点鼻
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-75]
116D63
解答:
正解:a(正答率 95.3%)



116D64 基準値
24歳の女性．持続する発熱を主訴に来院した．2ヵ月前に37℃台後半の発熱が出現した．その他に症状はなかったが，発熱が持続するため受診した．体温37.8℃．脈拍92/分，整．血圧110/72mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．右頸部に動脈の走行に一致した圧痛と血管雑音を聴取する．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．表在リンパ節を触知しない．血液所見：赤血球数392万，Hb 9.8g/dL，Ht 30％，白血球14,300，血小板42万．血液生化学所見：尿素窒素13mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL．CRP 8.0mg/dL．
この病態を評価するうえで適切でないのはどれか．
ａ　造影CT
0.9%
ｂ　動脈生検
14.5%
ｃ　造影MRI
5.4%
ｄ　FDG-PET
77.2%
ｅ　頸動脈超音波検査
2.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-101]
116D64
解答:
正解:なし(正答率 0.0%) (採点除外)



116D65 基準値
21歳の男性．発熱と全身倦怠感を主訴に来院した．1週間前に38.5℃の発熱と咽頭痛があり自宅近くの診療所を受診した．解熱鎮痛薬を処方され咽頭痛は軽快したが発熱は続いた．3日前から全身倦怠感も出現し増悪するため受診した．身長165cm，体重58kg．脈拍112/分，整．血圧108/58mmHg．眼瞼結膜は貧血様で，眼球結膜に黄染を認める．咽頭に発赤を認める．両側の頸部に圧痛を伴う径1.5cmのリンパ節を数個触知する．胸骨右縁第2肋間を最強点とするLevine 2/6の収縮期駆出性雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，圧痛を認めない．右肋骨弓下に肝を2cm，左肋骨弓下に脾を3cm触知する．四肢に紫斑を認める．血液所見：赤血球232万，Hb 7.1g/dL，Ht 22％，白血球2,200（分葉核好中球21％，好酸球0％，好塩基球0％，単球19％，リンパ球40％，異型リンパ球20％），血小板1.8万．血液生化学所見：総蛋白6.5g/dL，アルブミン3.1g/dL，直接ビリルビン0.5mg/dL，間接ビリルビン2.2mg/dL，AST 36U/L，ALT 32U/L，LD 1,580U/L（基準120〜245），尿素窒素16mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖78mg/dL．CRP 2.1mg/dL．骨髄血塗抹May-Giemsa染色標本を次に示す．
この患者に認められるのはどれか．

ａ　赤芽球低形成
7.4%
ｂ　BCR/ABL融合遺伝子
4.0%
ｃ　血清フェリチン高値
84.1%
ｄ　GPIアンカー蛋白の欠損
3.7%
ｅ　血清ハプトグロビン高値
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-130]
116D65
解答:
正解:c(正答率 84.1%)



116D66 基準値
38歳の初妊婦．妊娠24週2日に双胎妊娠の精査を目的に来院した．①体外受精-胚移植で妊娠し，産科診療所で妊娠初期から妊婦健康診査を受けていた．妊娠9週時に，②一絨毛膜二羊膜双胎と診断されている．妊娠18週までは異常を指摘されていなかったが，次第に推定胎児体重の差を認めるようになり，双胎間輸血症候群の可能性を疑われ紹介受診となった．来院時の超音波検査では，③推定胎児体重の差は約20％であり，④最大羊水深度は大きい児が8cm，小さい児が2cmで，⑤子宮頸管長は25mmであった．
双胎間輸血症候群の診断のために必要な情報はどれか．2つ選べ．
ａ　①
0.2%
ｂ　②
58.1%
ｃ　③
56.5%
ｄ　④
85.0%
ｅ　⑤
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-157]
116D66
解答:
正解:b,d(正答率 43.2%)



116D67 基準値
3歳の男児．半年前からの多毛と体重増加を主訴に母親とともに来院した．身長92.5cm，体重18.5kg．体温36.7℃．脈拍124/分，整．血圧134/86mmHg．呼吸数24/分．SpO2 99％（room air）．活気良好．顔色良好．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．満月様顔貌と中心性肥満を認める．患児の成長曲線を次に示す．
診断に必要なホルモン検査はどれか．2つ選べ．

ａ　LH
0.4%
ｂ　PTH
0.2%
ｃ　ACTH
99.5%
ｄ　アドレナリン
0.1%
ｅ　コルチゾール
99.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-202]
116D67
解答:
正解:c,e(正答率 99.3%)



116D68 基準値
23歳の男性．咽頭痛，嘔吐および下痢を主訴に来院した．半年前から不特定多数の異性との性交渉を繰り返していた．2週間前から間欠的に39℃台の発熱があり，1週間前から咽頭痛が出現した．2日前から嘔吐と下痢も加わり持続するため受診した．身体所見では明らかな異常を認めなかったが，血液検査においてHIV抗原・抗体同時スクリーニング検査が陽性であった．
HIV感染の確定に必要な検査はどれか．2つ選べ．
ａ　咽頭培養
0.2%
ｂ　血液培養
0.4%
ｃ　血中HIV RNA定量検査
86.8%
ｄ　CD4陽性Tリンパ球数測定
27.9%
ｅ　Western blot法による抗HIV抗体測定
84.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-122]
116D68
解答:
正解:c,e(正答率 71.7%)



116D69 基準値
71歳の男性．発熱，食欲不振を主訴に来院した．1週間前に貯めていた雨水で庭に水をまいた．数日前から食欲不振を認め，2日前から38.8℃の発熱，全身倦怠感，関節痛も出現したため受診した．意識は清明．身長172cm，体重68kg．体温39.1℃．脈拍76/分，整．血圧104/66mmHg．呼吸数24/分．SpO2 94％（room air）．右下胸部にcoarse cracklesを聴取する．血液所見：赤血球373万，Hb 11.9g/dL，Ht 35％，白血球18,600（好中球93％，好酸球0％，好塩基球1％，単球4％，リンパ球2％），血小板16万．血液生化学所見：AST 28U/L，ALT 16U/L，LD 177U/L（基準120〜245），CK 323U/L（基準30〜140），尿素窒素18.9mg/dL，クレアチニン0.97mg/dL，血糖169mg/dL，Na 127mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 93mEq/L．CRP 24mg/dL．胸部X線写真で右下肺野に浸潤影を認める．喀痰グラム染色で多核好中球を多数認めるが，明らかな原因菌は確認できなかった．
治療のために適切な抗菌薬はどれか．2つ選べ．
ａ　セフェム系
10.9%
ｂ　カルバペネム系
12.6%
ｃ　マクロライド系
86.4%
ｄ　ニューキノロン系
86.0%
ｅ　アミノグリコシド系
4.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-15]
116D69
解答:
正解:c,d(正答率 81.2%)



116D70 基準値
66歳の女性．不眠を主訴に来院した．3ヵ月前から寝付きが悪く，一度眠っても夜中に2，3回目が覚めるため受診した．知能低下や抑うつ感は認めず，食欲にも異常を認めないため，ベンゾジアゼピン系睡眠薬を処方した．
患者に対する説明として適切なのはどれか．2つ選べ．
ａ　「寒がりになることがあります」
0.7%
ｂ　「足もとがふらつくことがあります」
99.6%
ｃ　「歯ぐきが腫れてくることがあります」
0.2%
ｄ　「胸がはり乳汁が出ることがあります」
0.8%
ｅ　「飲み続けた後，急に中止すると不安感が出ることがあります」
98.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-187]
116D70
解答:
正解:b,e(正答率 98.3%)



116D71 基準値
47歳の男性．職場の飲み会の帰りに歩道橋の階段を踏みはずして受傷し，救急車で搬入された．来院時の意識レベルはJCSⅡ-10．体温36.6℃．血圧126/88mmHg．心拍数80/分，整．呼吸数16/分．SpO2 99％（リザーバー付マスク10L/分 酸素投与下）．来院時に緊急で撮影された頭部単純CTの水平断像と冠状断像（A）および骨条件の水平断像と冠状断像（B）を次に示す．
診断はどれか．2つ選べ．

ａ　頭蓋骨骨折
99.4%
ｂ　急性硬膜外血腫
95.5%
ｃ　急性硬膜下血腫
4.3%
ｄ　外傷性脳内血腫
0.5%
ｅ　びまん性軸索損傷
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-288]
116D71
解答:
正解:a,b(正答率 94.9%)



116D72 基準値
66歳の男性．血尿を主訴に来院した．2ヵ月前から肉眼的血尿がみられていた．身長165cm，体重71kg．体温36.4℃．脈拍72/分，整．血圧136/92mmHg．呼吸数16/分．腹部は平坦で，圧痛を認めない．尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血3＋，沈渣に赤血球100以上/HPF，白血球1〜4/HPFを認める．腹部超音波検査（A）と膀胱鏡所見（B）とを次に示す．
本患者に対する経尿道的手術治療で起こりうる合併症はどれか．3つ選べ．

ａ　尿道狭窄
79.0%
ｂ　膀胱穿孔
98.8%
ｃ　逆行性射精
24.3%
ｄ　腹圧性尿失禁
29.9%
ｅ　急性前立腺炎
68.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-69]
116D72
解答:
正解:a,b,e(正答率 49.5%)



116D73 基準値
76歳の男性．上腹部痛を主訴に来院した．2ヵ月前から食後に軽度の上腹部痛を感じるようになり，改善しないため受診した．60歳時から高血圧症のため内服加療している．喫煙歴と飲酒歴はない．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球398万，Hb 12.8g/dL，白血球8,100，血小板28万．血液生化学所見：総ビリルビン1.4mg/dL，AST 80U/L，ALT 104U/L，ALP 152U/L（基準38〜113），アミラーゼ180U/L（基準37〜160），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL．上部消化管内視鏡検査の十二指腸下行脚像（A）と生検組織のH-E染色標本（B）を次に示す．同日に行った腹部超音波検査で主膵管の拡張を認める．
次に行う検査として適切なのはどれか．3つ選べ．

ａ　腹部造影CT
99.8%
ｂ　超音波内視鏡検査
99.2%
ｃ　小腸バルーン内視鏡
0.6%
ｄ　小腸カプセル内視鏡
1.0%
ｅ　磁気共鳴胆管膵管撮影〈MRCP〉
99.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-130]
116D73
解答:
正解:a,b,e(正答率 98.7%)



116D74 基準値
75歳の女性．両膝の痛みを主訴に来院した．6ヵ月前に誘因なく両膝の歩行時痛が出現し，3ヵ月前から自宅近くの医療機関でNSAIDの処方を受けている．症状が改善せず，15分以上の歩行や階段昇降が困難となり受診した．身長152cm，体重70kg．BMI 30.3．体温36.4℃．脈拍84/分，整．血圧126/68mmHg．呼吸数14/分．神経診察で異常を認めない．両膝関節腫脹を認めない．両膝の内側関節裂隙に圧痛を認める．右膝関節の可動域は，屈曲120度，伸展－10度である．左膝関節の可動域は，屈曲130度，伸展－5度である．両膝関節立位正面X線写真を次に示す．
治療法として適切なのはどれか．3つ選べ．

ａ　体重の減量
99.9%
ｂ　下肢筋力訓練
86.6%
ｃ　培養軟骨移植術
12.4%
ｄ　人工膝関節置換術
97.6%
ｅ　副腎皮質ステロイド内服
3.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116D74
解答:
正解:a,b,d(正答率 84.2%)



116D75 基準値
72歳の女性．貧血を主訴に来院した．自宅近くの診療所で糖尿病の治療中，貧血を指摘され，鉄剤の投与を受けたが改善しないため精査目的で受診した．来院時，意識は清明．身長160cm，体重64kg．体温36.2℃．脈拍104/分，整．血圧142/82mmHg．眼瞼結膜は貧血様である．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，腸雑音に異常を認めない．血液所見：赤血球390万，Hb 9.6g/dL，Ht 30％，白血球3,700，血小板29万．血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL，アルブミン3.8g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 23U/L，ALT 25U/L，LD 129U/L（基準120〜245），ALP 112U/L（基準38〜113），γ-GT 16U/L（基準8〜50），アミラーゼ54U/L（基準37〜160），尿素窒素11.5mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖145mg/dL，総コレステロール179mg/dL，トリグリセリド176mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 101mEq/L，CEA 10.8ng/mL（基準5以下）．CRP 0.2mg/dL．下部消化管内視鏡検査を行ったところ，肛門縁から約45cmに腫瘍を認め，生検で腺癌と診断された．腹部造影CT検査を予定した．
この患者の手術適応を判断するために腹部造影CTで確認すべき所見はどれか．3つ選べ．
ａ　腹水
79.5%
ｂ　肝転移
97.2%
ｃ　腸管癒着
26.8%
ｄ　内臓脂肪量
0.7%
ｅ　リンパ節腫大
95.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-166]
116D75
解答:
正解:a,b,e(正答率 72.9%)






116E1 基準値
血痰の原因を検索するうえで優先度が低いのはどれか．
ａ　喀痰細胞診
0.3%
ｂ　内服薬の確認
5.3%
ｃ　呼吸機能検査
93.7%
ｄ　喀痰抗酸菌検査
0.5%
ｅ　胸部X線写真
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-284]
116E1
解答:
正解:c(正答率 93.7%)



116E2 基準値
医師の行動として適切なのはどれか．
ａ　診断のため本人の同意なく患者の家系を調べた．
0.0%
ｂ　診療の内容を患者の実名を含めてSNSに投稿した．
0.0%
ｃ　検体の血液が余ったので本人の同意なく遺伝子配列を解析した．
0.0%
ｄ　学習のため本人の同意なく患者の皮膚所見をホームページに載せた．
0.0%
ｅ　虐待が疑われるため家族の同意なく児童の情報を児童相談所に通報した．
99.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-21]
116E2
解答:
正解:e(正答率 99.9%)



116E3 基準値
径2cmのリンパ節で癌の転移よりも炎症性の腫大を疑うのはどれか．
ａ　硬い．
0.0%
ｂ　圧痛を伴う．
99.6%
ｃ　可動性が乏しい．
0.1%
ｄ　鎖骨上窩にある．
0.2%
ｅ　辺縁が不整である．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-444]
116E3
解答:
正解:b(正答率 99.6%)



116E4 基準値
浮腫をきたした場合，片側に出現するのはどれか．
ａ　肝硬変
0.1%
ｂ　急性心不全
0.2%
ｃ　ネフローゼ症候群
0.1%
ｄ　蜂巣炎（蜂窩織炎）
99.3%
ｅ　甲状腺機能低下症
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-247]
116E4
解答:
正解:d(正答率 99.3%)



116E5 基準値
外来を受診する全身性エリテマトーデス患者を対象に，診療内容と生活の質〈QOL〉の関係を明らかにするための研究を行いたい．患者が外来を受診する際，5分程度で回答できる無記名アンケートの実施を考えている．採血など侵襲のある行為は伴わない．
誤っているのはどれか．
ａ　個人情報の保護に注意を払う．
0.1%
ｂ　ヘルシンキ宣言に則って行う．
1.5%
ｃ　患者の診療に関与しない看護師がアンケートを回収する．
3.8%
ｄ　所属長の了承を得れば，倫理審査委員会への申請は不要である．
94.5%
ｅ　患者が協力を拒否しても不利益を被ることがないよう配慮する．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-68]
116E5
解答:
正解:d(正答率 94.5%)



116E6 基準値
腹部診察所見と疾患の組合せで正しいのはどれか．
ａ　筋性防御 － 急性膀胱炎
0.1%
ｂ　Murphy徴候 － 急性胆囊炎
99.6%
ｃ　下腹部腫瘤 － 尿管結石
0.1%
ｄ　腹壁静脈怒張 － 腹部大動脈瘤
0.1%
ｅ　鼠径リンパ節腫大 － 停留精巣
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-466]
116E6
解答:
正解:b(正答率 99.6%)



116E7 基準値
正常の胎児循環において最も酸素分圧の高い血液が流れている部位はどれか．
ａ　臍静脈
98.4%
ｂ　肺静脈
0.2%
ｃ　動脈管
0.8%
ｄ　上大静脈
0.5%
ｅ　内腸骨動脈
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-151]
116E7
解答:
正解:a(正答率 98.4%)



116E8 基準値
ショックの原因と治療薬の組合せで正しいのはどれか．
ａ　敗血症 － ノルアドレナリン
99.5%
ｂ　大量出血 － ヘパリン
0.1%
ｃ　徐脈性不整脈 － グルコース
0.1%
ｄ　肺血栓塞栓症 － アミノフィリン
0.2%
ｅ　アナフィラキシー － リドカイン
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-645]
116E8
解答:
正解:a(正答率 99.5%)



116E9 基準値
地域医療構想で用いられる病床機能区分に含まれないのはどれか．
ａ　高度急性期
26.3%
ｂ　急性期
0.1%
ｃ　亜急性期
63.5%
ｄ　回復期
3.2%
ｅ　慢性期
6.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1124]
116E9
解答:
正解:c(正答率 63.5%)



116E10 基準値
妊娠高血圧症候群の病型分類に含まれないのはどれか．
ａ　妊娠高血圧
0.1%
ｂ　妊娠蛋白尿
95.1%
ｃ　高血圧合併妊娠
4.5%
ｄ　妊娠高血圧腎症
0.1%
ｅ　加重型妊娠高血圧腎症
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-688]
116E10
解答:
正解:b(正答率 95.1%)



116E11 基準値
周術期の肺塞栓症に対する予防法として正しいのはどれか．
ａ　絶飲食
0.0%
ｂ　長期臥床
0.1%
ｃ　酸素投与
0.0%
ｄ　尿道カテーテル留置
0.1%
ｅ　弾性ストッキング着用
99.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-845]
116E11
解答:
正解:e(正答率 99.8%)



116E12 基準値
正面および側面の頸部写真を次に示す．
緊急気道確保時に穿刺あるいは切開するのに最も適した部位はどれか．

ａ　①
2.1%
ｂ　②
4.1%
ｃ　③
1.3%
ｄ　④
91.5%
ｅ　⑤
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-622]
116E12
解答:
正解:d(正答率 91.5%)



116E13 基準値
腎盂腎炎の診断に最も有用なのはどれか．
ａ　Grey-Turner徴候
0.0%
ｂ　Rovsing徴候
0.0%
ｃ　Rosenstein徴候
0.1%
ｄ　反跳痛
0.0%
ｅ　肋骨脊柱角の叩打痛
99.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-469]
116E13
解答:
正解:e(正答率 99.8%)



116E14 基準値
ある疾患に対する感度84％，特異度96％の検査の陽性尤度比はどれか．
ａ　8
0.0%
ｂ　16
0.4%
ｃ　21
99.5%
ｄ　32
0.1%
ｅ　40
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-51, QB2026 Z-600]
116E14
解答:
正解:c(正答率 99.5%)



116E15 基準値
疾患と聴診所見の組合せで正しいのはどれか．
ａ　COPD － stridor
3.1%
ｂ　胸膜炎 － rhonchi
0.8%
ｃ　石綿肺 － fine crackles
84.4%
ｄ　肺水腫 － Hamman’s crunch
11.4%
ｅ　気管支喘息 － friction rub
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-455]
116E15
解答:
正解:c(正答率 84.4%)



116E16 基準値
患者満足度を調査対象項目とするのはどれか．
ａ　患者調査
8.1%
ｂ　受療行動調査
24.0%
ｃ　病院機能評価
67.7%
ｄ　医療事故調査制度
0.1%
ｅ　産科医療補償制度
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-98]
116E16
解答:
正解:b(正答率 24.0%)



116E17 基準値
小児で痙性麻痺を生じる疾患はどれか．
ａ　脳性麻痺
86.6%
ｂ　ボツリヌス症
6.9%
ｃ　脊髄性筋萎縮症
5.0%
ｄ　Prader-Willi症候群
0.6%
ｅ　Guillain-Barré症候群
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-954]
116E17
解答:
正解:a(正答率 86.6%)



116E18 基準値
成人へのワクチンの筋肉注射について適切なのはどれか．
ａ　注射針は18Gを使用する．
1.6%
ｂ　接種後は接種部位をよく揉む．
3.1%
ｃ　血液逆流を確認後に薬液を注入する．
0.4%
ｄ　注射針は皮膚に対し直角に刺入する．
86.6%
ｅ　接種後は5分間観察して帰宅を許可する．
8.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1070]
116E18
解答:
正解:d(正答率 86.6%)



116E19 基準値
静脈採血の合併症として最も起こる可能性が低いのはどれか．
ａ　消毒薬に対するアレルギー反応
0.1%
ｂ　血管迷走神経反射
0.1%
ｃ　横紋筋融解症
99.5%
ｄ　神経損傷
0.2%
ｅ　皮下血腫
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1045]
116E19
解答:
正解:c(正答率 99.5%)



116E20 基準値
労働安全衛生法に規定される健康の保持増進のための措置について誤りはどれか．
ａ　うつ病や自殺の予防が目的に含まれる．
0.1%
ｂ　適用となるのは常時50人以上の事業場である．
76.9%
ｃ　脳血管・心臓疾患のリスク管理として重要である．
6.3%
ｄ　時間外労働が月80時間超の労働者は希望により面接指導が受けられる．
11.0%
ｅ　事業者は過重労働者に対し医師による面接指導の実施が義務づけられている．
5.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1155]
116E20
解答:
正解:b(正答率 76.9%)



116E21 基準値
一過性の意識障害が生じた場合，Adams-Stokes症候群を疑う病歴はどれか．
ａ　排尿後に意識消失した．
1.8%
ｂ　突然，意識を失い倒れこんだ．
90.9%
ｃ　意識が回復した後，上下肢の麻痺を認めた．
4.0%
ｄ　舌を嚙んでいて口腔内からの出血を認めた．
0.6%
ｅ　意識が回復した後，意識がもうろうとしていた．
2.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-234]
116E21
解答:
正解:b(正答率 90.9%)



116E22 基準値
手根管症候群の診断に有用なのはどれか．
ａ　脳波検査
0.0%
ｂ　針筋電図検査
0.4%
ｃ　脳脊髄液検査
0.0%
ｄ　末梢神経伝導検査
99.5%
ｅ　反復誘発筋電図検査
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-378]
116E22
解答:
正解:d(正答率 99.5%)



116E23 基準値
医療面接について誤っているのはどれか．
ａ　非言語的コミュニケーションは医療情報の収集に必要である．
3.6%
ｂ　感情面に対応した応答は信頼関係の構築のために必要である．
0.1%
ｃ　システムレビューを行うと家族歴についての情報が充実する．
92.8%
ｄ　解釈モデルを把握して対応することによって患者満足度は高まる．
0.5%
ｅ　患者教育が十分に行われると治療へのコンプライアンスが高まる．
3.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-199]
116E23
解答:
正解:c(正答率 92.8%)



116E24 基準値
尿閉の原疾患として正しいのはどれか．
ａ　尿道下裂
0.3%
ｂ　前立腺肥大
99.1%
ｃ　膀胱尿管逆流
0.2%
ｄ　間質性膀胱炎
0.2%
ｅ　クラミジア性尿道炎
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-350]
116E24
解答:
正解:b(正答率 99.1%)



116E25 基準値
アナフィラキシーの患者に対する病歴聴取で最も必要性が低いのはどれか．
ａ　アトピー性皮膚炎の合併
83.5%
ｂ　直近の食事の内容
0.5%
ｃ　蜂に刺されたこと
1.7%
ｄ　食後の運動
1.7%
ｅ　内服薬
12.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-990]
116E25
解答:
正解:a(正答率 83.5%)



116E26 基準値
76歳の男性．失神を主訴に来院した．2年前に持続性心房細動と診断され，抗凝固薬が開始されている．その他の投薬はされていない．最近1ヵ月の間に2度失神して，顔面を強打するというエピソードがあった．Holter心電図を施行したところ，最大心拍数112/分であり，ふらつきを伴う最大6.4秒のR-R間隔を認めた．
適切な方針はどれか．
ａ　β遮断薬投与
10.7%
ｂ　Holter心電図の再検
4.8%
ｃ　イソプロテレノール投与
2.3%
ｄ　心臓ペースメーカー植込み
74.9%
ｅ　植込み型除細動器〈ICD〉植込み
7.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-642]
116E26
解答:
正解:d(正答率 74.9%)



116E27 基準値
60歳の男性．動悸と眼前暗黒感を主訴に来院した．体温36.0℃．脈拍32/分，不整．血圧82/50mmHg．呼吸数14/分．SpO2 98％（room air）．
病態と関連する可能性が最も高い検査所見はどれか．
ａ　Na 130mEq/L
2.5%
ｂ　K 7.0mEq/L
83.9%
ｃ　Cl 92mEq/L
0.2%
ｄ　Ca 8.0mg/dL
13.2%
ｅ　P 5.0mg/dL
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-311]
116E27
解答:
正解:b(正答率 83.9%)



116E28 基準値
70歳の男性．咳嗽と嘔吐を主訴に来院した．5日前から発熱と咳嗽を認めていたが，昨日から食事が摂れなくなり胃液を嘔吐している．今朝から反応が乏しくなった．2年前から脳梗塞による左片麻痺がある．意識レベルはJCSⅡ-10．体温38.2℃．脈拍108/分，整．血圧72/42mmHg．呼吸数20/分．SpO2 94％（room air）．四肢は温かい．心音に異常を認めない．右胸部にcoarse cracklesを聴取する．上腹部はやや膨隆している．微生物検査用に血液と喀痰を採取し，末梢静脈から輸液を開始した．
次に行う対応として適切なのはどれか．
ａ　輸血
0.9%
ｂ　気管挿管
41.2%
ｃ　経鼻胃管挿入
56.7%
ｄ　ヘパリン投与
0.7%
ｅ　プロプラノロール投与
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-646]
116E28
解答:
正解:c(正答率 56.7%)



116E29 基準値
50歳の女性．腹痛と嘔吐を主訴に来院した．前夜焼肉を食べ5時間ほどしてから腹痛が出現し，2度嘔吐したため受診した．意識は清明．身長162cm，体重58kg．体温37.8℃．脈拍96/分，整．血圧164/92mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦だが，右上腹部を圧迫したまま深吸気をさせると痛みのために呼吸が止まってしまう．血液所見：赤血球490万，Hb 15.9g/dL，Ht 45％，白血球14,500，血小板19万．血液生化学所見：総蛋白6.6g/dL，アルブミン3.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 32U/L，ALT 46U/L，LD 143U/L（基準120〜245），ALP 112U/L（基準38〜113），γ-GT 128U/L（基準8〜50），アミラーゼ54U/L（基準37〜160），尿素窒素13.5mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖166mg/dL，Na 137mEq/L，K 3.6mEq/L，Cl 103mEq/L．CRP 1.4mg/dL．来院時の腹部造影CTを次に示す．
診断はどれか．

ａ　急性胆管炎
1.1%
ｂ　急性胆囊炎
97.4%
ｃ　胆囊腺筋症
0.0%
ｄ　胆囊捻転症
1.5%
ｅ　慢性胆囊炎
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-876]
116E29
解答:
正解:b(正答率 97.4%)



116E30 基準値
3歳の女児．全身けいれんが持続するため救急車で搬入された．昨晩から38℃台の発熱が持続している．食事の摂取は少ないが水分の摂取はできている．嘔吐や下痢はない．今朝，全身けいれんがはじまり約15分間持続しているため母親が救急車を要請した．来院時も全身けいれんが持続しており，チアノーゼを認める．
この児に行うべき処置として優先度が低いのはどれか．
ａ　酸素投与
0.2%
ｂ　気道確保
1.0%
ｃ　静脈路確保
1.6%
ｄ　抗けいれん薬投与
1.7%
ｅ　尿道カテーテル挿入
95.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-952]
116E30
解答:
正解:e(正答率 95.5%)



116E31 基準値
75歳の男性．一人暮らし．3ヵ月前に肺癌と診断され，肺内転移，骨転移を認めた．家で穏やかに過ごしたいという本人の希望で在宅療養している．自宅で最期を迎えることを希望している．2週間前からはほぼ寝たきりでトイレに行くこともできず，訪問看護サービスとホームヘルパーの訪問を受けている．5日前から腰痛が出現し，訪問診療の医師が薬物療法を行ったが腰痛が悪化している．本日，医師が診療に訪れた際に患者が「もう今日で死なせてください」と強く訴えた．
本日の訴えに対する医師の対応として正しいのはどれか．
ａ　「そんなことを言わずに頑張りましょう」
0.0%
ｂ　「今すぐ安らかに旅立つお手伝いをします」
0.0%
ｃ　「すぐにホスピスヘの入院を検討しましょう」
0.0%
ｄ　「末期肺癌の根治的治療法がありますので安心してください」
0.0%
ｅ　「なぜそのようなお気持ちになったのか，お話し下さいますか」
100.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116E31
解答:
正解:e(正答率 100.0%)



116E32 基準値
72歳の女性．右眼痛を主訴に来院した．昨夜，右眼の痛みとともに頭痛と悪心が出現し，次第に増悪している．右眼に高度の毛様充血，角膜浮腫があり，瞳孔が散大，中等度の白内障を認める．
診断に有用な検査はどれか．
ａ　網膜電図
0.3%
ｂ　眼圧検査
96.5%
ｃ　頭部CT検査
2.8%
ｄ　眼部超音波検査
0.2%
ｅ　光干渉断層計〈OCT〉
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-728]
116E32
解答:
正解:b(正答率 96.5%)



116E33 基準値
58歳の男性．頭痛と意識障害のため救急車で搬入された．3日前から38℃台の発熱，咳嗽，喀痰の増加を自覚していた．昨晩から強い頭痛を訴えており，今朝になり反応も鈍くなってきたため，家族が救急車を要請した．意識レベルはJCSⅡ-30．体温39.8℃．心拍数128/分，整．血圧116/58mmHg．呼吸数28/分．SpO2 98％（マスク5L/分　酸素投与下）．項部硬直とKernig徴候を認める．①対光反射に左右差を認める．②胸骨左縁に収縮期雑音を認める．③左下胸部にcoarse cracklesを認める．④腸蠕動音は減弱している．⑤両側下腿に浮腫を認める．
腰椎穿刺の回避を考えるべき所見はどれか．
ａ　①
99.8%
ｂ　②
0.0%
ｃ　③
0.1%
ｄ　④
0.0%
ｅ　⑤
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1056]
116E33
解答:
正解:a(正答率 99.8%)



116E34 基準値
82歳の男性．心不全の急性増悪で入院していたが，病状が安定してきたので退院を見据えて療養環境を調整することになった．高血圧症，陳旧性心筋梗塞の既往があり，多発ラクナ脳梗塞後遺症で巧緻機能障害を認める．改訂長谷川式簡易知能評価スケールは16点（30点満点）である．独居で血縁者はいない．
この患者への対応で適切でないのはどれか．
ａ　訪問看護を計画する．
0.0%
ｂ　介護保険の申請を勧める．
0.0%
ｃ　服薬管理を本人に任せる．
99.4%
ｄ　成年後見制度の適応を検討する．
0.5%
ｅ　多職種間で患者情報を共有する．
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1129]
116E34
解答:
正解:c(正答率 99.4%)



116E35 基準値
55歳の男性．上腹部痛を主訴に来院した．半年前から腫瘤に気付き，徐々に大きくなっていることを自覚している．眼瞼結膜に貧血があり，左鎖骨上リンパ節の腫大を認める．上腹部に径10cmの腫瘤を触知し，圧痛を認める．患者は「おなかになにかがあるのは分かっていたが，癌と診断されるのが怖く今まで受診しなかった．飲食店を自営しているが，私がいないと休業となり，収入が無くなり困る．もっと早く受診すれば，私は死なずにすんだのでしょうか」という．
この患者が感じている苦痛のうち社会的苦痛はどれか．
ａ　死への恐怖
0.3%
ｂ　上腹部の痛み
0.0%
ｃ　収入が無くなる事への不安
98.5%
ｄ　癌と診断される事への恐怖
0.5%
ｅ　もっと早く受診すればという後悔
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1080]
116E35
解答:
正解:c(正答率 98.5%)



116E36 基準値
80歳の男性．睡眠障害を主訴に来院した．数年前から不眠，中途覚醒がみられている．既往歴，家族歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．飲酒は晩酌をたしなむ程度である．コーヒーを3杯/日飲む．睡眠薬はこれまでも時折服用していたが効果が不十分と感じ，睡眠薬の追加処方を希望して受診した．
行うべき指導はどれか．
ａ　就寝前の飲酒
0.1%
ｂ　睡眠薬の増量
0.2%
ｃ　起床時の日光浴
99.1%
ｄ　1時間以上の昼寝
0.1%
ｅ　夕食時のコーヒー摂取
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-373]
116E36
解答:
正解:c(正答率 99.1%)



116E37 基準値
7歳の女児．友人の家でエビを摂取した後に急に嘔吐し，意識がもうろうとなったため救急車で搬入された．過去にカニを食べて蕁麻疹が出たことがあった．意識レベルはGCSスコアでE3V3M4．体温36.2℃．心拍数124/分，整．血圧78/52mmHg．呼吸数30/分．SpO2 98％（マスク3L/分　酸素投与下）．全身は蒼白で膨疹が散在している．両側の胸部で喘鳴を聴取する．
直ちに行うべき治療はどれか．
ａ　β刺激薬吸入
0.0%
ｂ　アトロピン静注
0.0%
ｃ　アドレナリン筋注
99.9%
ｄ　抗ヒスタミン薬静注
0.1%
ｅ　プレドニゾロン静注
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-994]
116E37
解答:
正解:c(正答率 99.9%)



116E38 基準値
A 21-year-old previously healthy man presented to the emergency room with chest pain, which was worse on breathing, lasting for two days.
Lung and heart examinations were unremarkable. Chest X-ray（A） and ECG（B） are shown in the figure.
What is the most likely diagnosis?

ａ　Herpes zoster
0.4%
ｂ　Myocardial infarction
25.0%
ｃ　Pericarditis
66.2%
ｄ　Pneumothorax
4.1%
ｅ　Pulmonary embolism
4.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-301]
116E38
解答:
正解:c(正答率 66.2%)



116E39 基準値
21歳の男性．左頰部の痛みを主訴に来院した．1週間前から咽頭痛，鼻汁があり3日で改善した．昨日から左頰部の痛みと圧迫感，浮腫が出現し，増悪してきたため来院した．既往歴に特記すべきことはない．体温36.5℃．脈拍80/分，整．血圧106/76mmHg．呼吸数14/分．鼻鏡検査で左中鼻道に膿性鼻汁を認める．顔面の写真を次に示す．
この時点でみられる可能性が最も低いのはどれか．

ａ　歯痛
15.6%
ｂ　鼻閉
0.4%
ｃ　上顎痛
0.4%
ｄ　嗅覚低下
2.2%
ｅ　視力低下
81.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-734]
116E39
解答:
正解:e(正答率 81.3%)



116E40 基準値
55歳の男性．下腿浮腫を主訴に来院した．1週間前から下腿浮腫を自覚し，徐々に増強したため受診した．20歳台からアルコールの多飲歴がある．意識は清明．頸部リンパ節を触知しない．前胸部にくも状血管腫を認める．
打診でshifting dullnessを確認する際，仰臥位の次にとらせる体位はどれか．
ａ　座位
20.7%
ｂ　立位
3.2%
ｃ　砕石位
0.3%
ｄ　側臥位
72.6%
ｅ　腹臥位
3.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-476]
116E40
解答:
正解:d(正答率 72.6%)



116E41-42 基準値
次の文を読み，41，42の問いに答えよ．
83歳の男性．呼吸困難を主訴に救急外来を受診した．
現病歴：6年前から呼吸器疾患で入退院を繰り返しており，訪問診療と訪問看護を受けている．在宅酸素療法を受けている．昨日夜から呼吸困難が増悪し，様子を見たが改善しないため近所の人に連れられて来院した．
既往歴：26歳時に虫垂炎手術を受けている．
生活歴：一人暮らし．妻は3年前に死亡．二人の子供はいずれも県外在住．喫煙は20歳から20本/日を58年間．5年前に禁煙．
家族歴：父が80歳時に脳出血で死亡．
現症：来院時，意識レベルはJCSⅠ-1．呼吸困難のために会話が困難である．身長160cm，体重48kg．体温36.4℃．脈拍100/分，整．血圧124/72mmHg．呼吸数22/分．SpO2 88％（携帯用の酸素ボンベで鼻カニューラ1L/分）．じっとりと汗をかいている．呼吸音は減弱しており，呼気時に喘鳴を聴取する．口すぼめ呼吸を認め，胸鎖乳突筋が発達している．
検査所見：血液所見：赤血球452万，Hb 15.3g/dL，Ht 44％，白血球9,200．血液生化学所見：総蛋白6.4g/dL，アルブミン2.8g/dL，AST 36U/L，ALT 32U/L，LD 338U/L（基準120〜245），尿素窒素25mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 102mEq/L．動脈血ガス分析（鼻カニューラ1L/分　酸素投与下）：pH 7.33，PaCO2 56Torr，PaO2 58Torr，HCO3－ 30mEq/L．
[E041]
初期対応として酸素投与を開始することとした．
適切な酸素投与量はどれか．
ａ　鼻カニューラ 2L/分
97.2%
ｂ　鼻カニューラ 4L/分
1.4%
ｃ　鼻カニューラ 6L/分
0.1%
ｄ　フェイスマスク 6L/分
1.1%
ｅ　フェイスマスク 10L/分
0.2%
[E042]
入院後適切な治療が行われ退院することとなった．
この患者の退院時療養支援への関与が低いのはどれか．
ａ　在宅医
0.0%
ｂ　訪問看護師
0.0%
ｃ　臨床検査技師
98.8%
ｄ　ケアマネジャー
0.8%
ｅ　ソーシャルワーカー
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-659]
E041
解答:
正解:a(正答率 97.2%)
結果:
E042
解答:
正解:c(正答率 98.8%)



116E43-44 基準値
次の文を読み，43，44の問いに答えよ．
23歳の男性．胸痛を主訴に来院した．
現病歴：朝，通勤中に突然胸痛が出現した．駅のベンチで休息すると少し改善したため歩きかけたが，呼吸困難感も出現したため救急搬送された．
既往歴：2ヵ月前に労作時の息切れが急に出現し軽快したが，心配になり受診した．自宅近くの病院で胸部CTを施行された．その時の胸部単純CT（A）を次に示す．
生活歴：高校，大学と硬式野球部で，現在も社会人チームに所属している．仕事の都合で毎月数回は飛行機で出張している．
家族歴：母親が脂質異常症で内服加療中である．
現症：意識は清明．身長178cm，体重65kg．脈拍120/分，整．血圧110/80mmHg．呼吸数28/分．SpO2 95％（room air）．心音に異常を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球480万，Hb 15.0g/dL，Ht 45％，白血球7,800，血小板26万．血液生化学所見：AST 32U/L，ALT 36U/L，LD 280U/L（基準120〜245）．来院時の胸部X線写真（B）を次に示す．

[E043]
この患者で認められる所見はどれか．
ａ　ばち指
0.0%
ｂ　チアノーゼ
0.0%
ｃ　呼気の延長
0.1%
ｄ　患側の打診上濁音
0.2%
ｅ　患側の呼吸音減弱
99.7%
[E044]
この患者に対して行うべき処置はどれか．
ａ　昇圧薬投与
0.0%
ｂ　気管支鏡検査
0.2%
ｃ　胸腔ドレナージ
99.0%
ｄ　緊急胸腔鏡下手術
0.6%
ｅ　人工呼吸器による陽圧呼吸
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-778]
E043
解答:
正解:e(正答率 99.7%)
結果:
E044
解答:
正解:c(正答率 99.0%)



116E45-46 基準値
次の文を読み，45，46の問いに答えよ．
68歳の男性．動悸を主訴に来院した．
現病歴：2日前の朝，起床時から動悸に気づいた．動悸は脈が飛ぶような感じで，胸痛，失神，息切れはない．様子を見ていたが動悸が続くため救急外来を受診した．半年前と2ヵ月前にも同様の動悸発作があり，半日で自然に軽快した．
既往歴：15年前から高血圧症，糖尿病，脂質異常症で，かかりつけ医から降圧薬と血糖降下薬などを処方されている．整形外科医院から骨粗鬆症治療薬を処方されている．
アレルギー歴：特記すべきことはない．
生活歴：20代から1日20本喫煙していたが，15年前に禁煙した．飲酒は毎日泡盛を3〜5合．妻と二人暮らし．
家族歴：兄は脳梗塞で死亡．
現症：意識は清明．身長168cm，体重69kg．体温36.1℃．脈拍120/分，不整．血圧170/96mmHg．呼吸数14/分．SpO2 96％（room air）．眼瞼結膜に貧血を認めず眼球結膜に黄染を認めない．頸静脈の怒張を認めない．甲状腺腫大を認めない．脈拍は不整，心雑音は聴取しない．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下肢に浮腫を認めない．神経診察で異常を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖2＋，ケトン体（－），潜血（－），血液所見：赤血球523万，Hb 16.9g/dL，Ht 50％，白血球9,900，血小板16万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン3.9g/dL，AST 26U/L，ALT 19U/L，LD 218U/L（基準120〜245），ALP 71U/L（基準38〜113），γ-GT 132U/L（基準8〜50），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン1.1mg/dL，尿酸6.1mg/dL，血糖276mg/dL，HbA1c 7.8％（基準4.6〜6.2），総コレステロール203mg/dL，トリグリセリド279mg/dL，HDLコレステロール60mg/dL，LDLコレステロール87mg/dL，Na 139mEq/L，K 4.7mEq/L，Cl 103mEq/L，TSH 1.6μU/mL（基準0.2〜4.0），FT4 1.1ng/dL（基準0.8〜2.2）．心電図（A）と胸部X線写真正面像（B）と胸部X線写真側面像（C）とを次に示す．

[E045]
経過観察したところ，自然に洞調律に戻った．心エコー図では心機能は正常で左房は軽度拡大し，弁膜症は認めなかった．心原性塞栓症のリスクをCHADS2スコアで評価することにした．
CHADS2スコア
頭文字
リスクファクター
点数
C
心不全
1
H
高血圧（治療中も含む）
1
A
年齢（75歳以上）
1
D
糖尿病
1
S2
脳卒中/TIA の既往
2

この患者のCHADS2スコアはどれか．
ａ　1点
0.0%
ｂ　2点
96.6%
ｃ　3点
3.0%
ｄ　4点
0.4%
ｅ　5点
0.0%
[E046]
抗凝固薬について説明したところ，同席していた妻が「この人，薬はあまり飲まないんですよ」と申し出た．本人に確認すると「1ヵ月分処方されても半分くらいの薬が余ってしまう」という．
服薬アドヒアランスを低下させる要因を述べた患者の言動で薬の一包化が有効なのはどれか．
ａ　「朝飯は食べないことが多いから，つい飲まないんです」
0.2%
ｂ　「知り合いが血圧の薬を飲んで脳出血になったから怖いです」
0.0%
ｃ　「薬代が高いから，なるべく飲まないで長持ちさせてるんです」
0.0%
ｄ　「飲む薬が沢山あって，どれを飲んだか分からなくなるんです」
99.7%
ｅ　「年取ったら血圧は下げすぎないほうが良いって新聞で読んだんです」
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-794]
E045
解答:
正解:b(正答率 96.6%)
結果:
E046
解答:
正解:d(正答率 99.7%)



116E47-48 基準値
次の文を読み，47，48の問いに答えよ．
21歳の女性．発熱と咽頭痛を主訴に来院した．
現病歴：2日前に咽頭痛と37℃台の発熱が出現し，昨晩は38.6℃であった．市販の解熱鎮痛薬を内服し，今朝は37.6℃に下がったが，咽頭痛は悪化している．鼻汁，咳，痰はない．嚥下時に咽頭痛は増悪するが，嚥下障害はない．同様の症状の患者との接触はない．
既往歴：3年前にA群β溶血性連鎖球菌（A群β溶連菌）性咽頭炎を発症．月経痛に対してアセトアミノフェンを頓用している．
生活歴：喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．大学3年生で就職活動をしている．ペットは飼育していない．海外渡航歴はない．アレルギー歴はない．家族と同居している．最終月経は7日前から4日間で終了した．
家族歴：父は高血圧症．母と弟は健康．
現症：意識は清明．身長156cm，体重52kg．体温38.2℃．脈拍96/分，整．血圧108/62mmHg．呼吸数20/分．四肢・体幹に皮疹を認めない．両側扁桃の発赤と腫大があり，表面に白苔を認める．両側の後頸部に最大径1cmの圧痛を伴うリンパ節腫大をそれぞれ3個認める．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，右肋骨弓下に肝を3cm，左肋骨弓下に脾を3cm触知する．肋骨脊柱角叩打痛は両側で認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－），沈渣に白血球を認めない．血液所見：赤血球410万，Hb 11.6g/dL，Ht 39％，白血球17,400（好中球44％，好酸球1％，単球3％，リンパ球42％，異型リンパ球10％），血小板21万．血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL，アルブミン4.2g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 62U/L，ALT 94U/L，LD 785U/L（基準120〜245），ALP 100U/L（基準38〜113），尿素窒素24mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL．CRP 3.5mg/dL．
[E047]
「発熱」「前頸部リンパ節腫大」「口蓋扁桃の白苔」「咳がない」の4項目について，該当項目数に応じたA群β溶連菌性咽頭炎の事前確率を表に示す．

該当項目数
事前確率（％）
0
2.5
1
10
2
17
3
35
4
52

A群β溶連菌迅速抗原検査は陰性であった．A群β溶連菌迅速抗原検査の陽性尤度比30，陰性尤度比0.2とすると，この患者におけるA群β溶連菌性咽頭炎の事後確率はどれか．
ａ　10％
85.4%
ｂ　25％
6.7%
ｃ　40％
2.3%
ｄ　50％
2.4%
ｅ　75％
3.2%
[E048]
初診時に提出した検体の抗EBV VCA IgM抗体は陽性であった．
この患者で他者への感染源となる可能性が高いのはどれか．
ａ　尿
0.0%
ｂ　汗
0.1%
ｃ　唾液
96.7%
ｄ　糞便
0.0%
ｅ　血液
3.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-737]
E047
解答:
正解:a(正答率 85.4%)
結果:
E048
解答:
正解:c(正答率 96.7%)



116E49-50 基準値
次の文を読み，49，50の問いに答えよ．
60歳の女性．背部痛と体重減少を主訴に来院した．
現病歴：1ヵ月前から背部痛を自覚していた．市販の外用薬を貼ったりマッサージを受けたりしていたが改善しないため来院した．この3ヵ月間で体重が3kg減少している．
既往歴：55歳時から高血圧症で降圧薬を服用している．
生活歴：夫と2人暮らし．
家族歴：父が高血圧症，母が高脂血症．
現症：意識は清明．身長155cm，体重45kg．体温36.2℃．脈拍96/分，整．血圧126/80mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜は蒼白で，眼球結膜に黄染を認めない．甲状腺腫と頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は膨満しており，波動を認める．聴診で腸雑音は減弱している．肝・脾を触知しない．両下腿に軽度の浮腫を認める．腱反射は正常である．感覚系に異常を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球401万，Hb 10.5g/dL，Ht 31％，白血球4,500，血小板29万．血液生化学所見：総蛋白5.9g/dL，アルブミン2.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 24U/L，ALT 22U/L，LD 363U/L（基準120〜245），ALP 146U/L（基準38〜113），尿素窒素11mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖93mg/dL，CEA 10.6ng/mL（基準5以下），CA19-9 352U/mL（基準37以下）．腹部超音波検査および腹部CTで膵体部に径10cmの腫瘤，肝両葉に径1〜2cmの多発する腫瘤陰影を認める．腹水の貯留を認める．
[E049]
担当医が今後の治療方針を判断するために最も適切な情報はどれか．
ａ　患者の体験記
2.6%
ｂ　診療ガイドライン
97.2%
ｃ　研究会での症例報告
0.1%
ｄ　製薬会社のホームページ
0.0%
ｅ　医師が発信するソーシャル・メディア
0.0%
[E050]
担当医は患者に病状を伝えるために以下のように行動した．
まず，①患者との面談の前に夫に電話で検査結果を伝えた．面談では，②今までの症状について患者の認識を確認した．次に，③患者が今回の検査結果をどこまで知りたいか確認した．その上で，なるべく平易な言葉や図を用いて腹部造影CTの結果を説明した．患者は驚き混乱している様子であったため，④患者の気持ちを察して少し間をとってから声をかけた．最後に，⑤患者の気持ちを傾聴し，共感の態度を示した．
悪い知らせの伝え方について，下線部のうち誤っているのはどれか．
ａ　①
99.9%
ｂ　②
0.0%
ｃ　③
0.1%
ｄ　④
0.0%
ｅ　⑤
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-585]
E049
解答:
正解:b(正答率 97.2%)
結果:
E050
解答:
正解:a(正答率 99.9%)



116F1 基準値
介護保険を利用した通所リハビリテーションをすすめられた際に，患者が支援を依頼すべき職種で最も適切なのはどれか．
ａ　ケアマネジャー
84.6%
ｂ　歯科衛生士
0.1%
ｃ　訪問看護師
0.4%
ｄ　ホームヘルパー
0.4%
ｅ　理学療法士
14.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-325]
116F1
解答:
正解:a(正答率 84.6%)



116F2 基準値
入院していた患者が退院後の復職を希望している．
患者の治療と仕事の両立支援において，主治医として適切な対応はどれか．
ａ　復職の可否を判定する．
2.3%
ｂ　上司と一緒に受診させる．
0.5%
ｃ　就労上の留意点を指導する．
96.7%
ｄ　治療計画を雇用主に伝える．
0.4%
ｅ　治療を優先し仕事を控えるよう指導する．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-463]
116F2
解答:
正解:c(正答率 96.7%)



116F3 基準値
最も放射線感受性が低いのはどれか．
ａ　甲状腺
2.8%
ｂ　骨髄
2.4%
ｃ　神経
83.3%
ｄ　皮膚
6.0%
ｅ　卵巣
5.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 X-16]
116F3
解答:
正解:c(正答率 83.3%)



116F4 基準値
慢性閉塞性肺疾患〈COPD〉の呼吸機能について正しいのはどれか．
ａ　残気量減少
1.5%
ｂ　1秒率＞70％
1.5%
ｃ　肺拡散能増加
1.3%
ｄ　静肺コンプライアンス増加
81.7%
ｅ　上に凸のフローボリューム曲線
14.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-49]
116F4
解答:
正解:d(正答率 81.7%)



116F5 基準値
トリグリセリド高値の原因とならないのはどれか．
ａ　先端巨大症
1.4%
ｂ　内臓脂肪蓄積
0.2%
ｃ　アルコール多飲
1.1%
ｄ　甲状腺機能亢進症
95.7%
ｅ　インスリン抵抗性増加
1.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-211]
116F5
解答:
正解:d(正答率 95.7%)



116F6 基準値
母子健康手帳の便色カードを次に示す．
生後1ヵ月時に便色が1番を呈した場合考えられる疾患はどれか．

ａ　母乳性黄疸
0.8%
ｂ　胆道閉鎖症
98.4%
ｃ　乳糖不耐症
0.4%
ｄ　ビタミンK欠乏症
0.3%
ｅ　新生児乳児消化管アレルギー
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-149]
116F6
解答:
正解:b(正答率 98.4%)



116F7 基準値
心雑音・心音と疾患について正しい組合せはどれか．
ａ　連続性雑音 － 大動脈弁狭窄兼閉鎖不全症
17.0%
ｂ　心膜ノック音 － 心タンポナーデ
1.3%
ｃ　吸気で増強する収縮期雑音 － 肺動脈弁閉鎖不全症
9.5%
ｄ　上半身の前傾で増強する拡張期雑音 － 三尖弁狭窄症
5.3%
ｅ　しゃがみ込みで減弱する収縮期雑音 － 閉塞性肥大型心筋症
66.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-21]
116F7
解答:
正解:e(正答率 66.9%)



116F8 基準値
過多月経の原因となるのはどれか．
ａ　子宮腺筋症
96.6%
ｂ　子宮腔癒着症
1.1%
ｃ　Sheehan症候群
0.1%
ｄ　多囊胞性卵巣症候群
2.0%
ｅ　高プロラクチン血症
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-83]
116F8
解答:
正解:a(正答率 96.6%)



116F9 基準値
粘膜疹が見られる頻度が最も低いのはどれか．
ａ　扁平苔癬
3.7%
ｂ　尋常性乾癬
52.6%
ｃ　膿疱性乾癬
9.6%
ｄ　尋常性天疱瘡
2.0%
ｅ　多形滲出性紅斑
32.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-47]
116F9
解答:
正解:b(正答率 52.6%)



116F10 基準値
離島における唯一の診療所で医療を実践するうえで優先度が低いのはどれか．
ａ　高度医療の提供
99.5%
ｂ　自治体との連携
0.1%
ｃ　他の医療機関との連携
0.0%
ｄ　遠隔読影システムの整備
0.4%
ｅ　救急搬送システムの整備
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-222]
116F10
解答:
正解:a(正答率 99.5%)



116F11 基準値
すべての人が，適切な保健医療サービスを必要時に支払い可能な費用で受けることができる状態を目指す，国際保健分野の取り組みの英語名称はどれか．
ａ　Universal Health Coverage〈UHC〉
91.0%
ｂ　Sustainable Development Goals〈SDGs〉
6.4%
ｃ　Official Development Assistance〈ODA〉
0.1%
ｄ　International Health Regulations〈IHR〉
2.3%
ｅ　International Classification of Diseases〈ICD〉
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-526]
116F11
解答:
正解:a(正答率 91.0%)



116F12 基準値
ユニバーサルデザインの原則に含まれないのはどれか．
ａ　公平に利用できる．
0.1%
ｂ　身体的な負担が少ない．
0.1%
ｃ　使い方が限定的である．
98.8%
ｄ　単純で直感的に利用できる．
0.1%
ｅ　使い方を誤っても重大な結果になりにくい．
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-367]
116F12
解答:
正解:c(正答率 98.8%)



116F13 基準値
院内肺炎について正しいのはどれか．
ａ　主要な検出菌は肺炎球菌である．
8.5%
ｂ　人工呼吸器関連肺炎は含まれない．
0.3%
ｃ　入院当日に発症した肺炎も含まれる．
2.6%
ｄ　死亡率は医療・介護関連肺炎より低い．
1.4%
ｅ　免疫能低下の患者に生じることが多い．
87.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-28]
116F13
解答:
正解:e(正答率 87.1%)



116F14 基準値
精神運動発達において，可能になる時期が最も遅いのはどれか．
ａ　円をえがく．
1.2%
ｂ　はさみを使う．
18.4%
ｃ　左右が分かる．
51.0%
ｄ　片足立ちをする．
9.5%
ｅ　ごっこ遊びをする．
19.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-14]
116F14
解答:
正解:c(正答率 51.0%)



116F15 基準値
好中球の構成成分に対する自己抗体が診断に有用な疾患はどれか．
ａ　川崎病
1.4%
ｂ　高安動脈炎
1.7%
ｃ　巨細胞性動脈炎
1.4%
ｄ　結節性多発動脈炎
2.5%
ｅ　顕微鏡的多発血管炎
93.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-88]
116F15
解答:
正解:e(正答率 93.0%)



116F16 基準値
視野異常と疾患の組合せで誤っているのはどれか．
ａ　Bjerrum暗点 － 緑内障
0.5%
ｂ　盲中心暗点 － 視神経炎
2.9%
ｃ　両耳側半盲 － 下垂体腺腫
0.1%
ｄ　水平半盲 － 加齢黄斑変性
95.5%
ｅ　輪状暗点 － 網膜色素変性
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
116F16
解答:
正解:d(正答率 95.5%)



116F17 基準値
生活保護について正しいのはどれか．
ａ　生活保護基準は都道府県が定める．
3.2%
ｂ　被保護世帯数は近年減少傾向にある．
14.2%
ｃ　被保護世帯数は高齢者世帯が最も多い．
60.1%
ｄ　生活保護の開始は要介護状態が最も多い．
1.3%
ｅ　生活保護受給者は国民健康保険に加入している．
21.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-229]
116F17
解答:
正解:c(正答率 60.1%)



116F18 基準値
嚥下機能が低下している高齢者の誤嚥を予防するために有用な食事の形態はどれか．
ａ　凝集性（食塊のまとまり）が高い
71.5%
ｂ　均質性（なめらかさ）が低い
15.9%
ｃ　付着性が高い
10.1%
ｄ　硬度が高い
0.4%
ｅ　温度が高い
2.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-63]
116F18
解答:
正解:a(正答率 71.5%)



116F19 基準値
高齢者の多剤処方（ポリファーマシー）への対応として適切でないのはどれか．
ａ　かかりつけ薬局を決めてもらう．
0.2%
ｂ　類似薬の重複の有無を確認する．
0.0%
ｃ　お薬手帳を持ち歩くように指示する．
0.0%
ｄ　薬剤相互作用は考慮せずに処方する．
99.7%
ｅ　病状が安定していれば減薬を考慮する．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-71]
116F19
解答:
正解:d(正答率 99.7%)



116F20 基準値
次世代育成支援対策推進法について誤っているのはどれか．
ａ　児童福祉施設が規定されている．
66.1%
ｂ　国民は子育て支援に協力する責務を負っている．
7.0%
ｃ　子どもが健やかに生まれ，育成されることを目的とする．
0.4%
ｄ　国及び地方公共団体は子育て支援を推進する責務を負っている．
0.2%
ｅ　従業員数が100人を超える事業主は次世代育成行動計画を策定する．
26.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-277]
116F20
解答:
正解:a(正答率 66.1%)



116F21 基準値
1歳6ヵ月の健康診査における言語発達の問診として適切なのはどれか．
ａ　自分の名前が言えますか．
0.5%
ｂ　2語文（ワンワンキタ，マンマチョウダイ）などを言いますか．
1.6%
ｃ　ママ，ブーブーなど意味のあることばをいくつか話しますか．
91.6%
ｄ　家族といっしょにいるとき，話しかけるような声を出しますか．
1.2%
ｅ　大人の言う簡単なことば（おいで，ちょうだいなど）がわかりますか．
5.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-11]
116F21
解答:
正解:c(正答率 91.6%)



116F22 基準値
ある疾患のリスクについて遺伝要因と喫煙習慣の交互作用が認められるとき，観察される現象として正しいのはどれか．
ａ　遺伝要因の有無により喫煙習慣に差異がある．
5.7%
ｂ　遺伝要因の有無により喫煙習慣と疾患との関連が異なる．
88.9%
ｃ　遺伝要因を調整すると喫煙習慣と疾患との関連が消失する．
0.8%
ｄ　喫煙習慣で調整すると遺伝要因と疾患との関連が消失する．
1.3%
ｅ　遺伝要因によらず禁煙による疾患予防効果が同じ程度みられる．
3.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-42]
116F22
解答:
正解:b(正答率 88.9%)



116F23 基準値
乳頭の支配領域レベルで，脊髄の右半分に離断が生じている患者の左半身にみられる神経所見はどれか．
ａ　腹壁反射の消失
1.0%
ｂ　Babinski徴候陽性
3.4%
ｃ　Hoffmann反射陽性
0.3%
ｄ　下肢の振動覚障害
4.9%
ｅ　臍レベルの温痛覚障害
90.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-35]
116F23
解答:
正解:e(正答率 90.4%)



116F24 基準値
職場の自殺予防対策に関係しない職種・組織はどれか．
ａ　産業医
0.1%
ｂ　衛生管理者
46.5%
ｃ　産業保健師
1.0%
ｄ　産業保健推進センター
2.8%
ｅ　精神保健福祉センター
49.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-478]
116F24
解答:
正解:e(正答率 49.6%)



116F25 基準値
正常糸球体で最も濾過されにくいのはどれか．
ａ　IgG
80.8%
ｂ　イヌリン
7.8%
ｃ　グルコース
8.6%
ｄ　ナトリウム
1.5%
ｅ　クレアチニン
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-6]
116F25
解答:
正解:a(正答率 80.8%)



116F26 基準値
出血症状と疾患の組合せで誤っているのはどれか．
ａ　鼻出血 － 遺伝性出血性末梢血管拡張症〈Osler病〉
1.8%
ｂ　歯肉出血 － IgA血管炎〈Schönlein-Henoch紫斑病〉
70.2%
ｃ　点状出血 － 免疫性血小板減少性紫斑病
0.8%
ｄ　関節内出血 － 血友病A
0.5%
ｅ　口腔内出血 － 再生不良性貧血
26.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-142]
116F26
解答:
正解:b(正答率 70.2%)



116F27 基準値
出生前遺伝学的検査のうち確定的検査はどれか．2つ選べ．
ａ　絨毛検査
94.9%
ｂ　羊水検査
97.0%
ｃ　超音波検査
1.9%
ｄ　母体血清マーカー検査
1.1%
ｅ　無侵襲的出生前遺伝学的検査〈NIPT〉
5.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-64]
116F27
解答:
正解:a,b(正答率 92.6%)



116F28 基準値
新生児期の基準値が成人期より高いのはどれか．2つ選べ．
ａ　IgM
21.1%
ｂ　総蛋白
2.2%
ｃ　総ビリルビン
88.0%
ｄ　クレアチニン
7.2%
ｅ　アルカリフォスファターゼ
81.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-83]
116F28
解答:
正解:c,e(正答率 70.3%)



116F29 基準値
国民生活基礎調査から求められる指標はどれか．2つ選べ．
ａ　婚姻率
21.3%
ｂ　受療率
17.3%
ｃ　罹患率
6.7%
ｄ　有訴者率
85.6%
ｅ　通院者率
69.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-101]
116F29
解答:
正解:d,e(正答率 59.2%)



116F30 基準値
正常な妊娠経過において妊娠前と比較して妊娠末期に増加するのはどれか．2つ選べ．
ａ　血小板
44.8%
ｂ　クレアチニン
15.0%
ｃ　ヘモグロビン
10.7%
ｄ　フィブリノゲン
83.9%
ｅ　総コレステロール
45.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-41]
116F30
解答:
正解:d,e(正答率 34.7%)



116F31 基準値
先天異常と遺伝形式の組合せで正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　血友病 － X連鎖劣性遺伝
98.2%
ｂ　軟骨無形成症 － 細胞質遺伝
2.1%
ｃ　Marfan症候群 － 常染色体優性遺伝
97.1%
ｄ　神経線維腫症1型 － X連鎖劣性遺伝
1.4%
ｅ　Duchenne型筋ジストロフィー － 常染色体劣性遺伝
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-371]
116F31
解答:
正解:a,c(正答率 95.5%)



116F32 基準値
転移性卵巣腫瘍の原発巣で頻度が高いのはどれか．2つ選べ．
ａ　肺癌
23.8%
ｂ　胃癌
95.8%
ｃ　大腸癌
73.3%
ｄ　膀胱癌
5.8%
ｅ　甲状腺癌
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-127]
116F32
解答:
正解:b,c(正答率 69.5%)



116F33 基準値
高齢者の介護予防に重要なのはどれか．3つ選べ．
ａ　フレイル
99.9%
ｂ　サルコペニア
99.9%
ｃ　トキシドローム
0.2%
ｄ　アナフィラキシー
0.1%
ｅ　ロコモティブシンドローム
99.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-105]
116F33
解答:
正解:a,b,e(正答率 99.8%)



116F34 基準値
やせをきたすのはどれか．3つ選べ．
ａ　Addison病
96.3%
ｂ　褐色細胞腫
95.0%
ｃ　甲状腺機能亢進症
99.8%
ｄ　原発性アルドステロン症
3.2%
ｅ　原発性副甲状腺機能亢進症
5.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-264]
116F34
解答:
正解:a,b,c(正答率 91.2%)



116F35 基準値
73歳の男性．両下腿の歩行時痛を主訴に来院した．座位では症状がないが，5分ほど歩行すると両下腿の後外側に鈍痛が出現し座って休むという．そのため，外出時はいつも自転車を使用している．上肢に異常を認めない．両下肢に感覚障害はなく，筋力低下も認めない．両側の足背動脈は触知良好で，足関節上腕血圧比〈ABI〉に異常を認めない．腰椎X線写真を次に示す．
診断のため有用な検査はどれか．

ａ　筋生検
0.1%
ｂ　頭部MRI
0.0%
ｃ　腰椎MRI
99.3%
ｄ　筋区画内圧測定
0.1%
ｅ　両下肢血管造影
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-14]
116F35
解答:
正解:c(正答率 99.3%)



116F36 基準値
7歳の男児．昨日からの発疹を主訴に母親に連れられて来院した．生来健康である．全身状態は良好である．体温37.3℃．頭皮を含めた全身に発疹が認められた．
登校について正しいのはどれか．

ａ　全身状態が良好なら登校可能
1.3%
ｂ　発症後5日間は出席停止
0.1%
ｃ　発疹が消失するまで出席停止
6.2%
ｄ　解熱後3日を経過するまで出席停止
1.2%
ｅ　全ての発疹が痂皮化するまで出席停止
91.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-453]
116F36
解答:
正解:e(正答率 91.2%)



116F37 基準値
45歳の女性．両側の難聴と耳鳴を主訴に来院した．難聴は25歳ごろから自覚し，徐々に増悪している．35歳ごろから耳鳴を伴うようになった．両側の鼓膜に異常を認めない．オージオグラムを次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　耳硬化症
95.8%
ｂ　聴神経腫瘍
0.2%
ｃ　滲出性中耳炎
0.3%
ｄ　メニエール病
0.5%
ｅ　若年発症型両側性感音難聴
3.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-10]
116F37
解答:
正解:a(正答率 95.8%)



116F38 基準値
25歳の男性．耳介からの出血が止まらないため救急車で搬送された．喧嘩の際に避けた刃物が右耳をかすめて出血し，圧迫しても止血しないという．創部の写真を次に示す．
創の縫合前に用いることができる消毒薬はどれか．

ａ　過酢酸
3.1%
ｂ　エタノール
70.1%
ｃ　塩化ベンザルコニウム
14.8%
ｄ　グルタールアルデヒド
11.9%
ｅ　次亜塩素酸ナトリウム
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-97]
116F38
解答:
正解:c(正答率 14.8%)



116F39 基準値
66歳の男性．自宅アパートから出火し，焼け跡から死体で発見された．死因等の特定のために司法解剖された．
剖検時の所見でこの男性が火災発生時に生存していたことを示すのはどれか．
ａ　頭蓋内の燃焼血腫
0.9%
ｂ　頸部皮膚のⅢ度熱傷
0.7%
ｃ　気管内の煤付着
97.0%
ｄ　肘関節屈筋の熱収縮
0.9%
ｅ　背部の死斑
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-168]
116F39
解答:
正解:c(正答率 97.0%)



116F40 基準値
7歳の女児．右下腿の変形のため救急車で搬送された．公園で1mの高さから飛び降りた際に着地に失敗し，歩行不能となった．意識は清明．体温36.7℃．血圧128/84mmHg．心拍数112/分，整．呼吸数25/分．SpO2 99％（room air）．既往歴に特記すべきことはない．右下腿は外反変形しているが，開放創は認めない．両側足背動脈は触知良好．患肢に感覚異常はなく，足趾の運動に異常を認めない．右脛骨と右腓骨の骨幹部骨折と診断され，徒手整復とギプス固定を施行された．受診時（A）とギプス固定後（B）の単純X線写真を次に示す．自宅への帰宅を許可し，外来で経過観察とされた．
患者と患者家族への帰宅後の生活指導として誤っているのはどれか．

ａ　「右足に体重をかけて大丈夫です」
89.3%
ｂ　「右足趾の屈伸運動をしっかり行ってください」
1.9%
ｃ　「右足趾の色調を定期的にチェックしてください」
0.1%
ｄ　「できるだけ右下肢を高く挙げて過ごしてください」
8.6%
ｅ　「右足趾の感覚異常や疼痛が現れたらすぐに受診してください」
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-119]
116F40
解答:
正解:a(正答率 89.3%)



116F41 基準値
40歳の男性．しびれと冷えを主訴に来院した．朝，両手の手指のしびれや冷えが出現するため受診した．3週間前から両手に症状が出現し，指が白くなることもあった．その時の様子を撮影した写真を次に示す．10年前から建設現場で工具を用いた掘削作業を中心とした仕事に従事している．化学物質を扱う作業の既往はない．喫煙歴はなく，飲酒は機会飲酒程度．意識は清明．身長166cm，体重65kg．体温36.4℃．脈拍72/分，整．血圧120/70mmHg．心音と呼吸音に異常を認めない．下肢に異常を認めない．血液所見（空腹時）：赤血球510万，Hb 13.7g/dL，Ht 44％，網赤血球3.0％，白血球5,900．血液生化学所見：血小板25万，総蛋白7.5g/dL，アルブミン4.2g/dL，総ビリルビン1.1mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 26U/L，ALT 14U/L，LD 167U/L（基準120〜245），ALP 83U/L（基準38〜113），γ-GT 30U/L（基準8〜50），CK 75U/L（基準30〜140），尿素窒素11mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL，血糖97mg/dL，HbA1c 4.8％（基準4.6〜6.2），Na 139mEq/L，K 4.5mEq/L，Cl 98mEq/L．免疫血清学所見：CRP 0.2mg/dL，抗核抗体陰性．
この患者に必要なのはどれか．

ａ　体重の減量
0.0%
ｂ　禁酒の徹底
0.0%
ｃ　工具の見直し
99.3%
ｄ　休暇中の戸外での運動
0.2%
ｅ　作業中の適度な塩分を含む水の摂取
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-493]
116F41
解答:
正解:c(正答率 99.3%)



116F42 基準値
38歳の男性．顔と足のむくみを主訴に来院した．2週間前から起床時に両眼瞼のむくみに気づき，いつも履いている靴がきつくて履けなくなってきたため受診した．足の痛みはないという．1ヵ月前から体重が8kg増加している．既往歴はない．喫煙歴，飲酒歴はない．意識は清明．体温36.8℃．脈拍72/分，整．血圧132/76mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．甲状腺と頸部リンパ節を触知しない．頸静脈に怒張を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．前脛骨面を母指で5秒間圧迫したところ両側に圧痕を伴う浮腫を認めた．
この時点で最も可能性の高い疾患はどれか．
ａ　肺高血圧症
0.1%
ｂ　下肢静脈血栓症
0.2%
ｃ　ネフローゼ症候群
95.2%
ｄ　甲状腺機能低下症
3.8%
ｅ　Budd-Chiari症候群
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-112]
116F42
解答:
正解:c(正答率 95.2%)



116F43 基準値
34歳の女性（2妊1産）．妊娠39週5日に陣痛発来のため入院した．これまでの妊娠経過に異常を認めない．第1子を2年前に正常経腟分娩している．入院時，胎児心拍を母体の左下腹部で聴取する．内診で，子宮口開大度5cm，展退度70％，下降度はSP－2cm，先進部は小泉門で3時方向，矢状縫合は骨盤横径に一致していた．入院から5時間後に子宮口は全開大し，その10分後に自然破水した．羊水混濁は認めない．この時点で，先進部は小泉門で12時方向，矢状縫合は骨盤縦径に一致していた．
正しいのはどれか．
ａ　第2回旋の異常である．
2.4%
ｂ　産瘤は右頭頂骨後部にできる．
77.5%
ｃ　骨重積は右頭頂骨が左頭頂骨の下になる．
9.5%
ｄ　第4回旋で児の顔面は母体の左側へ向く．
2.9%
ｅ　体幹娩出時に左側の肩甲が先に娩出される．
7.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-210]
116F43
解答:
正解:b(正答率 77.5%)



116F44 基準値
85歳の男性．3週間前に肺炎のため入院した．2年前に進行肺癌と診断されたが癌の治療は受けていない．入院後は本人および妻と十分に相談のうえ，抗菌薬治療と1日500mLの輸液のみを行っている．今朝は①呼びかけても答えない意識レベルとなり，②水分を嚥下できず，③下顎呼吸を認める．④四肢に浮腫を認める．⑤昨日は排便がなかった．高齢の妻は自宅におり，死亡時には立ち合いたいと希望している．
下線のうち24時間以内の死亡が最も予想される所見はどれか．
ａ　①
3.5%
ｂ　②
0.3%
ｃ　③
96.0%
ｄ　④
0.2%
ｅ　⑤
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-48]
116F44
解答:
正解:c(正答率 96.0%)



116F45 基準値
71歳の男性．皮膚の黄染を主訴に来院した．1ヵ月前から全身倦怠感が生じ，3日前から皮膚の黄染に気付き受診した．20年前から2型糖尿病のため通院加療中で，経口血糖降下薬の内服を継続している．輸血歴，飲酒歴はない．意識は清明．体温36.8℃．脈拍72/分，整．血圧128/80mmHg．眼瞼結膜に貧血を認めない．眼球結膜に黄染を認める．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．全身の皮膚に黄染を認める．尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血＋，ビリルビン2＋．血液所見：赤血球468万，Hb 13.9g/dL，Ht 42％，白血球8,300，血小板21万．血液生化学所見：総ビリルビン9.8mg/dL，直接ビリルビン6.2mg/dL，AST 52U/L，ALT 63U/L，ALP 323U/L（基準38〜113），LD 242U/L（基準120〜245），γ-GT 282U/L（基準8〜50）．免疫血清学所見：CRP 1.0mg/dL，HBs抗原陰性，HCV抗体陰性．腹部超音波像を次に示す．
考えられる病態はどれか．

ａ　体質性黄疸
0.1%
ｂ　閉塞性黄疸
98.6%
ｃ　溶血性貧血
0.1%
ｄ　薬剤性肝障害
1.2%
ｅ　ウイルス性肝炎
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-98]
116F45
解答:
正解:b(正答率 98.6%)



116F46 基準値
32歳の初妊婦．陣痛発来を主訴に来院した．これまでの妊娠経過に異常を認めない．妊娠41週0日午前1時から10分間隔の規則的な子宮収縮を自覚し，次第に周期が短くなったため午前9時に来院した．身長156cm，体重71kg（非妊時63kg）．体温37.1℃．脈拍92/分，整．血圧128/74mmHg．呼吸数20/分．内診で分泌物は血性，子宮口は5cm開大，展退度60％，硬度は中，先進部は児頭で下降度SP＋1cmであった．胎胞を触知し，胎児心拍数陣痛図で胎児心拍数パターンに異常を認めず，陣痛周期は5分，持続時間は1分20秒であった．午後3時，子宮口は9cm開大，展退度100％，児頭下降度SP＋3cmであった．児頭の矢状縫合は母体骨盤縦径に一致し，小泉門を0時方向に触れる．この時点の胎児心拍数陣痛図を次に示す．
適切な対応はどれか．

ａ　吸引分娩
6.3%
ｂ　経過観察
84.3%
ｃ　骨盤計測
1.6%
ｄ　帝王切開
2.3%
ｅ　オキシトシン投与
5.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-246]
116F46
解答:
正解:b(正答率 84.3%)



116F47 基準値
79歳の男性．肺がん検診で胸部異常陰影を指摘され来院した．昨年の検診では異常は指摘されず，自覚症状はない．精査の結果，臨床病期ⅠA期の左下葉肺腺癌と診断された．最大腫瘍径は2.0cmであった．本人の希望で放射線治療を行うこととした．胸部CTを次に示す．
治療に伴う合併症として考えられるのはどれか．

ａ　肺炎
98.3%
ｂ　心肥大
0.1%
ｃ　乳び胸
1.3%
ｄ　上肢浮腫
0.1%
ｅ　反回神経麻痺
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 X-43]
116F47
解答:
正解:a(正答率 98.3%)



116F48 基準値
69歳の男性．胸痛を主訴に来院した．糖尿病性腎症に起因する慢性腎不全で半年前から1回4時間，週3回の血液透析を受けている．本日，通常通り血液透析を終了して帰宅した．帰宅後にテレビを見ていると急に左前胸部痛と冷汗が出現し，改善しないため家族の運転する車で救急外来を受診した．来院時も同様の症状が持続している．意識は清明．表情は苦悶様．身長168cm，体重67kg（透析直後体重65.8kg）．脈拍100/分，整．血圧156/88mmHg．SpO2 96％（room air）．1日尿量は500mL程度である．心音と呼吸音に異常を認めない．左前腕に血管雑音を聴取する．心電図のⅡ，Ⅲ，aVF誘導に2mmのST上昇を認める．
最も適切な対応はどれか．
ａ　利尿薬を投与する．
3.1%
ｂ　冠動脈造影を施行する．
83.6%
ｃ　緊急血液透析を施行する．
4.2%
ｄ　自宅での経過観察を指示する．
0.0%
ｅ　上肢の超音波検査を施行する．
9.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-144]
116F48
解答:
正解:b(正答率 83.6%)



116F49 基準値
66歳の女性．労作時の前胸部不快感を主訴に来院した．10年前から高血圧症，糖尿病で定期的に通院加療を受けている．2ヵ月前から，朝6時ごろのゴミ出しの時に胸部不快感を自覚することが数回あったため来院した．来院時の心電図は完全右脚ブロックで以前と変化はなかった．トレッドミル負荷心電図検査では目標心拍数に達したが，十分な判定ができる所見は得られなかった．冠動脈造影検査で，左前下行枝に50〜75％程度の狭窄病変を認めた．矢印は病変部を示す．血行再建術の適応と考えられた．
心筋虚血の有無を評価するために適切な検査はどれか．

ａ　Holter心電図
7.7%
ｂ　FDG-PET検査
0.6%
ｃ　Master 2階段法
2.0%
ｄ　MIBG心筋シンチグラフィ
15.6%
ｅ　運動負荷タリウム心筋シンチグラフィ
74.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-120]
116F49
解答:
正解:e(正答率 74.1%)



116F50 基準値
33歳の男性．3ヵ月前から欠勤が増え，職場でアルコール臭を指摘された．産業医の勧めで精神科を受診したところ，アルコール依存症と診断された．診察時，「仕事が忙しく気分が落ち込むため飲酒量が増えた．飲みすぎといわれたので3日前から断酒した」という．手指の震えと発汗を認める．
この患者で正しいのはどれか．
ａ　身体依存が認められる．
91.6%
ｂ　医師から退職を勧める．
0.1%
ｃ　うつ病を合併する可能性は低い．
0.0%
ｄ　治療の第一選択は薬物療法である．
7.9%
ｅ　自ら積極的に治療を求めることが多い．
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-96]
116F50
解答:
正解:a(正答率 91.6%)



116F51 基準値
32歳の男性．悪心を主訴に救急車で搬入された．事故により放射性物質の密封線源が破損し，着衣と皮膚に付着したという．既往歴はない．意識は清明．身長172cm，体重60kg．体温36.2℃．心拍数80/分，整．血圧122/68mmHg．呼吸数12/分．SpO2 100％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．頸静脈の怒張を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．病院前救護で脱衣と線源付着部の水的除染が実施された．受傷から40分が経過している．
この患者への対応にあたり適切でないのはどれか．
ａ　医療者は個人線量計を装着する．
0.2%
ｂ　医療者は袖なしエプロンを装着する．
96.9%
ｃ　曝露した放射性物質の種類を確認する．
0.4%
ｄ　患者の搬入経路を考慮しゾーニングを行う．
1.2%
ｅ　放射線測定器を用いて患者の表面の汚染測定を行う．
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 X-34]
116F51
解答:
正解:b(正答率 96.9%)



116F52 基準値
20歳の男性．右足関節の外側部痛を主訴に来院した．昨日，サッカーの練習中に右足関節を捻り受傷した．右足関節の外果周囲に皮下出血を伴う腫脹を認める．右足関節のX線写真（A）と受傷肢位を強制したストレスX線写真（B）とを次に示す．
右足関節の状態として適切なのはどれか．

ａ　強直
1.0%
ｂ　拘縮
1.7%
ｃ　破壊
2.1%
ｄ　変形
9.7%
ｅ　不安定性
85.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-94]
116F52
解答:
正解:e(正答率 85.6%)



116F53 基準値
46歳の女性．本日未明，左の側腹部から背部にかけての激しい痛みを主訴に来院した．3年前にも同様の症状があったが，自然軽快した．家族歴に特記すべきことはない．意識は清明．身長158cm，体重58kg．体温36.3℃．脈拍80/分，整．血圧122/86mmHg．呼吸数20/分．顔色は蒼白で悪心を訴える．腹部は平坦で，反跳痛を認めない．左の肋骨脊柱角に叩打痛を認める．尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血＋，沈渣に赤血球10〜19/HPF，白血球1〜4/HPFを認める．血液所見：赤血球434万，Hb 13.8g/dL，Ht 42％，白血球9,600，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL，アルブミン3.8g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 30U/L，ALT 28U/L，LD 179U/L（基準120〜245），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，尿酸6.6mg/dL，血糖98mg/dL，Na 139mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 98mEq/L，Ca 9.1mg/dL．腹部X線写真（臥位）を次に示す．
この患者への再発予防に関する説明で適切なのはどれか．

ａ　「塩分摂取が有効です」
0.3%
ｂ　「脂肪摂取が有効です」
0.5%
ｃ　「クエン酸摂取が有効です」
88.5%
ｄ　「アルコール摂取が有効です」
0.1%
ｅ　「ビタミンD摂取が有効です」
10.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-87]
116F53
解答:
正解:c(正答率 88.5%)



116F54 基準値
6歳の男児．就学前の健康診断で一側の高度感音難聴があると指摘され，母親に連れられて来院した．新生児仮死の既往はなく，発達の異常を指摘されたこともない．新生児期の聴覚スクリーニング検査では両側とも異常はないといわれた．2歳時に耳下腺炎の既往がある．
難聴の原因として最も考えられるのはどれか．
ａ　慢性中耳炎
2.8%
ｂ　流行性耳下腺炎
95.2%
ｃ　先天性風疹症候群
0.5%
ｄ　低酸素性虚血性脳症
0.1%
ｅ　Treacher Collins症候群
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-35]
116F54
解答:
正解:b(正答率 95.2%)



116F55 基準値
76歳の男性．呼吸困難のため救急車で搬入された．8日前から発熱，乾性咳嗽が出現し，本日夕方から安静時でも呼吸が苦しいと訴えていた．意識がもうろうとしていることに妻が気づき救急車を要請した．妻は2週間前に咽頭痛，微熱を認めたが現在は改善している．喫煙歴は20〜63歳まで20本/日．意識はJCSⅢ-100．身長163cm，体重65kg．体温37.7℃．心拍数80/分，整．血圧104/64mmHg．呼吸数24/分．SpO2 93％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．心音に異常を認めない．両側背部の下胸部にcoarse cracklesを聴取する．血液所見：赤血球470万，Hb 14.2g/dL，白血球4,800，血小板1.0万，PT-INR 2.4（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：LD 629U/L（基準120〜245），尿素窒素23mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，血糖128mg/dL．CRP 10mg/dL．動脈血ガス分析（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）：pH 7.40，PaCO2 42Torr，PaO2 64Torr，HCO3－ 24mEq/L．心電図：正常洞調律．胸部X線写真（A）と胸部CT（B）とを次に示す．唾液を用いたSARS-CoV-2のPCR検査は陽性であった．
現時点で適切なのはどれか．2つ選べ．

ａ　人工呼吸管理
98.7%
ｂ　抗線維化薬投与
26.7%
ｃ　気管支鏡下肺生検施行
2.0%
ｄ　副腎皮質ステロイド投与
71.4%
ｅ　シクロフォスファミド経口投与
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-25]
116F55
解答:
正解:a,d(正答率 70.1%)



116F56 基準値
34歳の女性．「誰彼かまわず夜中に電話をする」状態が持続するため，母親に連れられて来院した．2週間前から話している内容がまとまらない，些細なことを契機に笑い出すと止まらないなど，普段とは異なる行動がみられた．睡眠をほとんどとっていないが，本人は疲れを感じていない．親戚や友人の電話でマンションや車の購入計画などを話し，相手が反対すると激しく怒り出すようになった．血液検査，脳画像検査，脳波検査，脳脊髄液検査で異常は認めず，違法薬物の摂取もなかった．
この患者でみられる症状はどれか．2つ選べ．
ａ　観念奔逸
99.5%
ｂ　反響言語
1.8%
ｃ　誇大妄想
97.5%
ｄ　させられ体験
0.2%
ｅ　カタレプシー
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-65]
116F56
解答:
正解:a,c(正答率 97.1%)



116F57 基準値
18歳の男子．複視を主訴に来院した．10日前，野球の試合中にボールが左眼部に当たった．左眼瞼の腫脹と皮下出血は軽快したが，物が二重に見えるという．視力は両眼とも良好であり，眼内に異常を認めない．左方視，右方視，下方視で異常を認めない．上方視時に複視を訴える．
左眼の障害部位はどれか．2つ選べ．
ａ　上直筋
8.9%
ｂ　下直筋
87.7%
ｃ　下斜筋
4.1%
ｄ　眼窩上壁
3.6%
ｅ　眼窩下壁
95.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-139]
116F57
解答:
正解:b,e(正答率 87.2%)



116F58 基準値
73歳の女性．2ヵ月前から腰痛に対し自宅近くの診療所でNSAIDの処方を受けていたが軽快しなかった．血液検査で高蛋白血症を認めたため紹介受診した．腰痛のため，体動と自力歩行が困難となっている．身長158cm，体重48kg（2ヵ月で3kg減少）．体温36.5℃．脈拍84/分，整．血圧138/86mmHg．眼瞼結膜は貧血様である．血液所見：赤血球245万，Hb 8.2g/dL，Ht 23％，白血球2,800，血小板15万．血液生化学所見：総蛋白10.0g/dL，アルブミン3.3g/dL，IgG 3,800mg/dL（基準値960〜1,960），IgA 12mg/dL（基準110〜410），IgM 11mg/dL（基準65〜350），総ビリルビン0.4mg/dL，AST 12U/L，ALT 14U/L，LD 158U/L（基準120〜245），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，尿酸5.9mg/dL，Na 136mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 101mEq/L，Ca 12.2mg/dL．免疫血清学所見：CRP 0.1mg/dL．蛋白分画写真を次に示す．
現時点でまず考慮すべき治療はどれか．3つ選べ．

ａ　G-CSF投与
9.1%
ｂ　オピオイド投与
92.3%
ｃ　アルブミン製剤投与
4.4%
ｄ　生理食塩水の大量輸液
94.7%
ｅ　ビスホスホネート製剤投与
99.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-120]
116F58
解答:
正解:b,d,e(正答率 86.8%)



116F59-61 基準値
次の文を読み，59〜61の問いに答えよ．
42歳の男性．工場の爆発事故で受傷し，強い息苦しさのため救急車で搬入された．
現病歴：工場で爆発事故が発生して受傷し，救急車で搬入された．崩落した機器に右下肢が挟まれた．受傷から1時間で救出され，病院に到着した．
既往歴：生来健康であった．
生活歴：喫煙は40本/日を22年間．飲酒は日本酒2合/日を22年間．
家族歴：父親が高血圧症で治療中である．
現症：意識レベルはJCSⅡ-10．身長174cm，体重78kg．体温37.2℃．心拍数136/分，整．血圧80/60mmHg．呼吸数32/分．SpO2 94％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．頭髪と鼻毛は焼失している．眼瞼結膜は蒼白であり，眼球結膜に異常を認めない．口腔内と咽頭の粘膜は煤が付着し，浮腫状である．嗄声がみられる．頸静脈の怒張はない．右上腕部と右大腿部の変形がみられる．右大腿部開放創からの活動性出血が著しかったため，病院前救護においてタニケットを使用した止血が行われ，すでに止血している．心音に異常を認めない．呼吸音に左右差を認めないがwheezesを聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．
検査所見：動脈血ガス分析（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）：pH 7.30，PaCO2 30Torr，PaO2 84Torr，HCO3－ 18mEq/L．血中一酸化ヘモグロビン濃度15％（基準1以下）．胸部X線写真で両側にびまん性浸潤影がみられる．骨盤X線写真に異常を認めない．大腿部および上腕部X線写真で右大腿骨骨折と右上腕骨骨折を認める．
[F059]
写真（①〜⑤）を次に示す．
この患者の気道確保で用いる器具はどれか．

ａ　①
2.3%
ｂ　②
1.4%
ｃ　③
0.5%
ｄ　④
94.2%
ｅ　⑤
1.6%
[F060]
気道確保後に迅速簡易超音波検査を行うこととした．
出血の確認に適切でない部位はどれか．
ａ　心囊
14.1%
ｂ　脾臓周囲
2.3%
ｃ　膀胱直腸窩
6.2%
ｄ　モリソン窩
3.4%
ｅ　傍結腸溝周囲
73.9%
[F061]
搬入から30分が経過し，外傷の初期診療によってバイタルサインが安定した．右大腿骨骨折の整復固定と右大腿動脈の縫合処置を行い，止血が確認された．右大腿部に腫脹を認め，右下肢全体に広範囲の点状出血と運動麻痺を認める．右足背動脈の触知は良好である．左下肢に運動麻痺と知覚障害を認めない．尿道カテーテルから赤い尿の流出を認めた．
最も考えられる病態はどれか．
ａ　脊髄損傷
0.0%
ｂ　膝窩動脈損傷
0.1%
ｃ　引き抜き損傷
0.3%
ｄ　挫滅〈圧挫〉症候群
98.9%
ｅ　デグロービング損傷
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-113]
F059
解答:
正解:d(正答率 94.2%)
結果:
F060
解答:
正解:e(正答率 73.9%)
結果:
F061
解答:
正解:d(正答率 98.9%)



116F62-64 基準値
次の文を読み，62〜64の問いに答えよ．
48歳の女性．左側腹部痛のため救急車で搬入された．
現病歴：3日前に自宅で転倒した際，左胸部を強打した．自宅近くの診療所で左下位肋骨骨折と診断され，バストバンドによる固定後に帰宅した．今朝，犬の散歩中，急に左側腹部痛が出現し，倦怠感も伴うため夫が救急車を要請した．
既往歴：35歳時に急性虫垂炎で手術．
生活歴：夫，中学生の長男と3人暮らし．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：母親が糖尿病で加療中である．
現症：意識は清明．身長160cm，体重53kg．体温37.0℃．心拍数104/分，整．血圧110/62mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．心音と呼吸音に異常を認めない．左側腹部に圧痛と筋性防御を認めた．腸雑音に異常を認めない．歩行に異常を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－），沈渣に赤血球を認めない．血液所見：赤血球385万，Hb 11.4g/dL，Ht 34％，白血球12,600，血小板19万．血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL，アルブミン4.2g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，直接ビリルビン0.3mg/dL，AST 32U/L，ALT 20U/L，LD 230U/L（基準120〜245），ALP 103U/L（基準38〜113），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，尿酸5.4mg/dL，血糖88mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.5mEq/L，Cl 105mEq/L．CRP 0.1mg/dL．胸部X線写真で胸水貯留を認めない．心電図は心拍数104/分の洞調律でST-T変化を認めない．
[F062]
腹部超音波検査で左上腹部に液体貯留所見を認めた．
治療方針の確定に最も有用な検査はどれか．
ａ　腹腔穿刺
9.1%
ｂ　腹部MRI
1.4%
ｃ　腹部造影CT
89.4%
ｄ　FDG-PET
0.1%
ｅ　99mTcシンチグラフィ
0.0%
[F063]
この時点で追加する検査として優先度が低いのはどれか．
ａ　血液型
0.5%
ｂ　血液培養
47.8%
ｃ　血中乳酸
17.2%
ｄ　交差適合試験
28.9%
ｅ　プロトロンビン時間
5.6%
[F064]
入院し，経過をみた．翌日のバイタルサイン：体温37.2℃．脈拍128/分，整．血圧98/50mmHg．呼吸数20/分．
この時点で適切な対応はどれか．2つ選べ．
ａ　血球数算定
88.3%
ｂ　脾臓摘出術
10.8%
ｃ　腹部超音波検査
98.0%
ｄ　上部消化管内視鏡検査
1.6%
ｅ　大動脈内バルーンパンピング〈IABP〉
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-70]
F062
解答:
正解:c(正答率 89.4%)
結果:
F063
解答:
正解:b(正答率 47.8%)
結果:
F064
解答:
正解:a,c(正答率 86.5%)



116F65-67 基準値
次の文を読み，65〜67の問いに答えよ．
59歳の男性．呼吸困難のため救急車で搬入された．
現病歴：仕事中に突然の息苦しさが出現した．胸痛は自覚しなかった．早めに帰宅し自宅で安静にしていたが，症状が持続するため救急車を要請した．
既往歴：高血圧症を指摘されたことがあるが，投薬治療は受けていない．
生活歴：職業は銀行員．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識は清明．顔貌はやや苦悶様．身長167cm，体重58kg．体温36.5℃．心拍数108/分，整．血圧134/86mmHg．呼吸数20/分．SpO2 99％（マスク5L/分 酸素投与下）．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．頸静脈の怒張を認めない．心音はⅢ音ギャロップを呈しており，心尖部を最強点とするLevine 4/6の全収縮期雑音を聴取する．呼吸音は両側の下胸部にcoarse cracklesを聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下腿に浮腫を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球442万，Hb 13.8g/dL，Ht 42％，白血球7,300，血小板20万．血液生化学所見：LD 218U/L（基準120〜245），CK 70U/L（基準30〜140），尿素窒素19mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖158mg/dL．心筋トロポニンT迅速検査陰性．胸部X線写真で肺うっ血を認めた．心電図（A）と心エコー図（B）とを次に示す．心エコー検査では左室駆出率は75％で，局所壁運動異常は認めず．僧帽弁後尖に線維状の構造物の付着を認めた．

[F065]
病態はどれか．
ａ　僧帽弁狭窄症
0.3%
ｂ　肺動脈弁狭窄症
0.0%
ｃ　大動脈弁狭窄症
0.0%
ｄ　僧帽弁閉鎖不全症
99.6%
ｅ　大動脈弁閉鎖不全症
0.1%
[F066]
この患者に出現した弁膜症の原因として最も考えられるのはどれか．
ａ　腱索断裂
65.2%
ｂ　乳頭筋断裂
25.7%
ｃ　動脈硬化症
2.4%
ｄ　Marfan症候群
0.8%
ｅ　感染性心内膜炎
5.9%
[F067]
弁膜症に対する緊急手術を行うこととなった．
手術までの治療として血行動態の改善が期待できるものはどれか．2つ選べ．
ａ　β遮断薬投与
39.8%
ｂ　血管拡張薬投与
90.2%
ｃ　ジギタリス投与
11.0%
ｄ　体外式ペースメーカー留置
3.0%
ｅ　大動脈内バルーンパンピング〈IABP〉挿入
56.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-179]
F065
解答:
正解:d(正答率 99.6%)
結果:
F066
解答:
正解:a(正答率 65.2%)
結果:
F067
解答:
正解:b,e(正答率 48.1%)



116F68-70 基準値
次の文を読み，68〜70の問いに答えよ．
50歳の女性．発熱を主訴に来院した．
現病歴：3ヵ月前に大腸癌と診断され，左鎖骨下静脈に中心静脈ポートを造設し外来で抗癌化学療法を行っていた．3日前から悪寒を伴う発熱を認め，改善しないため来院した．
既往歴：3ヵ月前の大腸癌の診断以外に特記すべきことはない．
生活歴：ADLは自立しており夫と2人暮らし．喫煙歴，飲酒歴はない．
家族歴：母親が乳癌で死亡している．
現症：意識は清明．身長157cm，体重52kg．体温38.3℃．脈拍102/分，整．血圧134/76mmHg．呼吸数16/分．SpO2 97％（room air）．眼瞼結膜は軽度貧血様であり，眼球結膜に黄染はない．甲状腺と頸部リンパ節を触知しない．心尖部にLevine 2/6の全収縮期雑音を認める．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦で，肝・脾を触知しない．肋骨脊柱角〈CVA〉叩打痛を認めない．下腿に浮腫や圧痛を認めない．左鎖骨下の中心静脈ポート造設部に発赤と疼痛を認める．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球360万，Hb 8.5g/dL，Ht 26％，白血球11,000（好中球84％，好酸球1％，好塩基球1％，単球6％，リンパ球8％），血小板18万．血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL，アルブミン2.9g/dL，総ビリルビン1.0mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 42U/L，ALT 58U/L，LD 321U/L（基準120〜245），尿素窒素28mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，血糖98mg/dL，Na 133mEq/L，K 4.1mEq/L，Cl 97mEq/L．CRP 12mg/dL．心エコー検査で中等度の僧帽弁逆流を認める．疣贅は認めない．血液培養検体を2セット採取したのちに入院した．左鎖骨下の中心静脈ポートを抜去し，抗菌薬治療を開始した．
[F068]
入院翌日に2セットの血液培養検体の両方から，グラム陽性のクラスター様に集簇する球菌が検出された．
最も可能性が高い原因微生物はどれか．
ａ　Clostridium perfringens
0.1%
ｂ　Enterococcus faecalis
0.6%
ｃ　Haemophilus influenzae
0.1%
ｄ　Staphylococcus aureus
97.8%
ｅ　Streptococcus mitis
1.4%
[F069]
入院3日目も発熱は持続し，臥位での呼吸困難を訴えるようになった．足趾には疼痛を伴う発疹が出現した．
次に行うべき検査はどれか．2つ選べ．
ａ　頭部CT
15.9%
ｂ　血液培養
80.5%
ｃ　尿一般検査
2.2%
ｄ　呼吸機能検査
2.1%
ｅ　心エコー検査
99.3%
[F070]
中心静脈ポートの再造設に際して誤っているのはどれか．
ａ　血液培養の陰性化を確認後に行う．
3.5%
ｂ　抜去した部位を避けて造設する．
0.5%
ｃ　明らかな静脈閉塞がない部位を選択する．
0.1%
ｄ　新しい中心静脈ポートを抗菌薬に浸してから留置する．
95.5%
ｅ　造設後にX線写真で位置を確認する．
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-144]
F068
解答:
正解:d(正答率 97.8%)
結果:
F069
解答:
正解:b,e(正答率 80.0%)
結果:
F070
解答:
正解:d(正答率 95.5%)



116F71-73 基準値
次の文を読み，71〜73の問いに答えよ．
65歳の女性．便潜血陽性を指摘され来院した．
現病歴：職場の健康診断で便潜血陽性を指摘され精査目的で受診した．便通異常の自覚はない．
既往歴：55歳時から高血圧症のため内服治療中であり，60歳時から糖尿病のためインスリン治療を受けている．
生活歴：事務職で在宅勤務をしている．
家族歴：父親が75歳時に大腸癌の手術を受けた．
現症：意識は清明．身長155cm，体重48kg．体温36.2℃．脈拍60/分，整．血圧120/84mmHg．呼吸数16/分．SpO2 96％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜に異常を認めない．頸静脈の怒張を認めない．頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．四肢に浮腫を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血（－），沈渣に白血球を認めない．血液所見：赤血球468万，Hb 13.9g/dL，Ht 42％，白血球8,300（桿状核好中球2％，分葉核好中球66％，好酸球1％，好塩基球1％，単球6％，リンパ球24％），血小板21万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン3.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 26U/L，ALT 28U/L，LD 104U/L（基準120〜245），ALP 102U/L（基準38〜113），γ-GT 25U/L（基準8〜50），アミラーゼ42U/L（基準37〜160），CK 42U/L（基準30〜140），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，尿酸6.9mg/dL，血糖98mg/dL，HbA1c 7.2％（基準4.6〜6.2），総コレステロール226mg/dL，トリグリセリド110mg/dL，HDLコレステロール64mg/dL，LDLコレステロール126mg/dL，Na 136mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 99mEq/L，Ca 9.2mg/dL，P 3.2mg/dL．CRP 0.1mg/dL．
経過：鎮静薬を投与して下部消化管内視鏡検査を行うこととした．
[F071]
この患者に行うべきなのはどれか．2つ選べ．
ａ　検査前日の腹部X線撮影
34.6%
ｂ　検査前日の便潜血検査
4.0%
ｃ　検査当日のインスリン投与法の調整
85.3%
ｄ　検査当日の降圧薬内服の調整
73.4%
ｅ　検査翌日の下剤投与
2.7%
[F072]
下部消化管内視鏡像を次に示す．
病変が存在する部位はどこか．

ａ　直腸
64.1%
ｂ　盲腸
9.8%
ｃ　上行結腸
13.1%
ｄ　横行結腸
3.2%
ｅ　下行結腸
9.8%
[F073]
腹部造影CTでは明らかな転移を認めなかった．後日入院し治療が行われた．治療時の下部消化管内視鏡像を次に示す．
この患者に行われたのはどれか．

ａ　内視鏡的硬化療法
0.1%
ｂ　内視鏡的異物除去術
0.1%
ｃ　内視鏡的粘膜切除術
8.3%
ｄ　アルゴンプラズマ凝固
0.6%
ｅ　内視鏡的粘膜下層剝離術
90.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-168]
F071
解答:
正解:c,d(正答率 61.8%)
結果:
F072
解答:
正解:a(正答率 64.1%)
結果:
F073
解答:
正解:e(正答率 90.9%)



116F74 基準値
ある疾患Aの予防因子を調査した症例対照研究のデータを表に示す．予防因子の曝露レベルは3段階に分類されている．表中の数値は人数を示す．

症例
疾患Aあり
対照
疾患Aなし
曝露なし
50
50
低曝露あり
40
70
高曝露あり
30
80

疾患Aに対する，「曝露なし」を基準とした時の「高曝露あり」のオッズ比を計算せよ．
ただし，小数第2位以下の数値が得られた場合には，小数第2位を四捨五入すること．
解答：□.□
（解答欄には数値を半角で入力）

 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-25]
116F74
解答:
正解:0.4(正答率 64.3%)



116F75 基準値
40歳の経産婦（4妊3産）．妊娠14週，下腹部痛と性器出血を主訴に来院した．腟鏡診で腟内に胎胞を認めたため入院した．入院後腹痛が増強し，胎囊に包まれた状態で児を娩出した．児の体重は60gであった．
診断と死産届の組合せで正しいのはどれか．
ａ　早期流産 － 死産届不要
5.1%
ｂ　早期流産 － 死産届必要
34.2%
ｃ　後期流産 － 死産届不要
4.4%
ｄ　後期流産 － 死産届必要
53.8%
ｅ　早産 － 死産届不要
0.6%
ｆ　早産 － 死産届必要
2.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-79]
116F75
解答:
正解:d(正答率 53.8%)
