117A1 基準値
母体背景と胎児疾患の組合せで正しいのはどれか．3つ選べ．
ａ　高齢妊娠 － 13trisomy
96.1%
ｂ　風疹感染 － 先天性心疾患
98.2%
ｃ　妊娠高血圧症候群 － 不整脈
4.7%
ｄ　全身性エリテマトーデス － 頭蓋内出血
3.9%
ｅ　パルボウイルスB19感染 － 貧血
97.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-204]
117A1
解答:
正解:a,b,e(正答率 91.5%)



117A2 基準値
アレルギー性鼻炎の診断で原因抗原を特定するために行う検査はどれか．2つ選ベ．
ａ　プリックテスト
92.6%
ｂ　鼻汁好酸球検査
4.6%
ｃ　血清総IgE検査
2.9%
ｄ　末梢血好酸球数測定
1.3%
ｅ　血清特異的IgE検査
98.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-73]
117A2
解答:
正解:a,e(正答率 91.9%)




117A3 基準値
胃全摘術後にみられる可能性があるのはどれか．3つ選べ．
ａ　胆石
95.3%
ｂ　肥満
4.4%
ｃ　貧血
99.8%
ｄ　耐糖能異常
89.9%
ｅ　門脈圧亢進
10.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-102]
117A3
解答:
正解:a,c,d(正答率 85.1%)



117A4 基準値
急性好酸球性肺炎について誤っているのはどれか．
ａ　胸水貯留
12.1%
ｂ　IL-5上昇
12.3%
ｃ　末梢血好酸球数正常
14.8%
ｄ　片側性すりガラス陰影
60.1%
ｅ　気管支肺胞洗浄液中の好酸球数増加
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-90]
117A4
解答:
正解:d(正答率 60.1%)



117A5 基準値
女性に多いのはどれか．
ａ　双極Ⅰ型障害
0.1%
ｂ　アルコール依存症
0.2%
ｃ　自閉スペクトラム症
0.0%
ｄ　神経性食思〈欲〉不振症
99.5%
ｅ　反社会性パーソナリティ障害
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-120]
117A5
解答:
正解:d(正答率 99.5%)



117A6 基準値
溶血性尿毒症症候群でみられるのはどれか．2つ選べ．
ａ　LD高値
99.1%
ｂ　破砕赤血球
97.5%
ｃ　血清補体価低値
2.5%
ｄ　網赤血球数低値
0.3%
ｅ　抗ADAMTS-13抗体陽性
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-162]
117A6
解答:
正解:a,b(正答率 96.7%)



117A7 基準値
自己免疫性胃炎〈A型胃炎〉に合併するのはどれか．
ａ　悪性貧血
93.5%
ｂ　溶血性貧血
2.1%
ｃ　悪性リンパ腫
1.2%
ｄ　鉄欠乏性貧血
2.7%
ｅ　再生不良性貧血
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-31]
117A7
解答:
正解:a(正答率 93.5%)



117A8 基準値
わが国の対策型がん検診で行われる乳がんの検査方法はどれか．
ａ　CT
0.1%
ｂ　MRI
0.1%
ｃ　視触診
8.6%
ｄ　超音波検査
5.4%
ｅ　マンモグラフィ
85.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-167]
117A8
解答:
正解:e(正答率 85.7%)



117A9 基準値
肝硬変でみられない所見はどれか．
ａ　手掌紅斑
0.7%
ｂ　静止時振戦
97.5%
ｃ　女性化乳房
0.3%
ｄ　くも状血管腫
0.4%
ｅ　腹壁静脈怒張
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-9]
117A9
解答:
正解:b(正答率 97.5%)



117A10 基準値
下肢の深部静脈血栓のリスクファクターとなるのはどれか．3つ選べ．
ａ　妊娠
99.8%
ｂ　う歯治療
2.0%
ｃ　担癌状態
98.4%
ｄ　経口避妊薬内服
99.3%
ｅ　Helicobacter pylori感染
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-283]
117A10
解答:
正解:a,c,d(正答率 97.5%)



117A11 基準値
気管支喘息について正しいのはどれか．
ａ　喘息死は増加傾向にある．
6.1%
ｂ　喘息増悪はウイルス感染後が最も多い．
80.0%
ｃ　吸入ステロイド薬は喫煙により作用が増強する．
4.1%
ｄ　抗IgE抗体はアトピー型喘息の第一選択薬である．
9.2%
ｅ　急性増悪時には長時間作用性β2刺激薬が第一選択である．
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-41]
117A11
解答:
正解:b(正答率 80.0%)



117A12 基準値
性感染症でないのはどれか．
ａ　梅毒性肝炎
0.1%
ｂ　B型急性肝炎
1.9%
ｃ　日本住血吸虫症
96.5%
ｄ　アメーバ性肝膿瘍
0.9%
ｅ　肝周囲炎〈Fitz-Hugh-Curtis症候群〉
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-184]
117A12
解答:
正解:c(正答率 96.5%)



117A13 基準値
ビタミン欠乏とその症状の組合せで正しいのはどれか．
ａ　葉酸 － 小球性貧血
0.1%
ｂ　ニコチン酸 － 心不全
0.1%
ｃ　ビタミンA － 夜盲
99.4%
ｄ　ビタミンB1 － 腱反射亢進
0.3%
ｅ　ビタミンB12 － 皮膚炎
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-248]
117A13
解答:
正解:c(正答率 99.4%)



117A14 基準値
胃食道逆流症〈GERD〉の症状で生じにくいのはどれか．
ａ　胸痛
0.1%
ｂ　下痢
98.3%
ｃ　呑酸
0.1%
ｄ　咽頭痛
1.4%
ｅ　慢性咳嗽
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-29]
117A14
解答:
正解:b(正答率 98.3%)



117A15 基準値
62歳の女性．皮疹と発熱を主訴に来院した．7日前から感冒症状があり市販の総合感冒薬を内服している．前日から顔面と四肢体幹に紅斑が出現し，口内の痛みと発熱も出現した．体温38.5℃．顔面，四肢および体幹の広範囲の皮膚に紅斑，水疱およびびらんがみられる．水疱とびらんの範囲は体表面積の40％以上である．眼球結膜充血と口唇痂皮，口腔粘膜にもびらんがみられる．顔面と左上腕の写真（A，B）を次に示す．内服している総合感冒薬のリンパ球刺激試験358％（基準180未満），抗ヒトヘルペスウイルス6 IgG抗体価10倍（基準10以下）で，3週間後の採血で，抗ヒトヘルペスウイルス6 IgG抗体価10倍であった．
最も考えられるのはどれか．

ａ　固定薬疹
0.3%
ｂ　多形滲出性紅斑
0.9%
ｃ　中毒性表皮壊死症
91.4%
ｄ　薬剤過敏症症候群
7.3%
ｅ　急性汎発性発疹性膿疱症
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-115]
117A15
解答:
正解:c(正答率 91.4%)



117A16 基準値
72歳の女性．動悸と息切れを主訴に来院した．3週間前から動悸を自覚していたが，1週間前から短距離の歩行で息切れを自覚するようになった．一昨日から夜間就寝後に息苦しさで覚醒するようになったため受診した．15年前から僧帽弁閉鎖不全症，10年前から高血圧を指摘されており，自宅近くの診療所で投薬治療を受けている．来院時，意識は清明．身長153cm，体重39kg．脈拍136/分，不整．血圧152/88mmHg．SpO2 85％（room air）．心音は心尖部を最強点とするLevine 3/6の収縮期雑音を聴取する．呼吸音は両側下肺野でcoarse cracklesを聴取する．腹部に異常を認めない．両下腿に浮腫を認める．血液所見：Hb 12.2g/dL，Ht 38％，白血球7,800，血小板21万．血液生化学所見：アルブミン3.3g/dL，AST 24U/L，ALT 18U/L，CK 72U/L（基準30〜140），尿素窒素14mg/dL，クレアチニン1.2mg/dL，血糖110mg/dL，Na 140mEq/L，K 3.9mEq/L，脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉588pg/mL（基準18.4以下），心筋トロポニンT 0.02ng/mL（基準0.01以下）．CRP 1.8mg/dL．12誘導心電図（A）と胸部X線写真（B）を次に示す．心エコー検査では僧帽弁逸脱による中等症の僧帽弁閉鎖不全症を認め，左室駆出率は68％であった．
この患者で誤っているのはどれか．

ａ　抗凝固療法の適応がある．
0.5%
ｂ　左室駆出率は正常範囲である．
3.0%
ｃ　肺動脈楔入圧は低下している．
93.1%
ｄ　甲状腺機能の評価が必要である．
2.2%
ｅ　来院時に認めた不整脈は労作時息切れの一因である．
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-71]
117A16
解答:
正解:c(正答率 93.1%)



117A17 基準値
38歳の初妊婦．妊娠24週に急激な腹囲の増大と体重増加を主訴に来院した．体外受精-胚移植〈IVF-ET〉で妊娠した．妊娠初期の超音波検査で1絨毛膜2羊膜性双胎と診断されている．超音波検査で両児間の推定体重に差を認めない．第1児の最大羊水深度を計測した超音波像（A）と両児間の隔壁を示す超音波像（B，矢印は隔壁）とを次に示す．
第1児について正しいのはどれか．2つ選べ．

ａ　貧血になっている．
4.1%
ｂ　高血糖になっている．
15.6%
ｃ　腎血流が増加している．
91.4%
ｄ　胎児発育不全になりやすい．
7.4%
ｅ　うっ血性心不全になっている．
81.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-155]
117A17
解答:
正解:c,e(正答率 74.9%)



117A18 基準値
7歳の女児．就学してから2ヵ月間，教師や児童と会話をしないことを指摘され，心配した両親に連れられて来院した．幼稚園でもほとんど発語はなかったが，身振りでコミュニケーションはとれていた．幼少時から現在まで，家族とは普通に会話しており，知的な遅れは目立たない．神経診察を含む身体診察に異常を認めない．
考えられるのはどれか．
ａ　吃音症〈小児期発症流暢症〉
0.2%
ｂ　Tourette症候群
0.0%
ｃ　学習障害
0.1%
ｄ　選択緘黙
99.6%
ｅ　素行症
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-147]
117A18
解答:
正解:d(正答率 99.6%)



117A19 基準値
43歳の女性．めまいを主訴に来院した．約30分持続する回転性めまいを反復する．めまいの際に右耳の耳閉感とジーという耳鳴を伴う．鼓膜に異常を認めない．純音聴力検査で右耳に中等度の感音難聴を認める．頭位眼振検査で左向き水平眼振を認める．頭部MRIで異常を認めない．
治療として適切なのはどれか．
ａ　水分制限
2.6%
ｂ　頭位治療
7.0%
ｃ　利尿薬投与
76.9%
ｄ　抗ウイルス薬投与
3.0%
ｅ　ガンマグロブリン投与
10.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-23]
117A19
解答:
正解:c(正答率 76.9%)



117A20 基準値
62歳の男性．心窩部痛と食思不振を主訴に来院した．半年前から心窩部痛を感じることがあったが，仕事が忙しいため様子をみていた．心窩部痛が持続し，2週間前から食思不振が出現したため受診した．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．飲酒は焼酎1合/日を40年間．父が胃癌で70歳時に手術．身長170cm，体重52kg（半年間で8kg減少）．体温36.8℃．脈拍80/分，整．血圧128/72mmHg．眼瞼結膜に軽度の貧血を認める．眼球結膜に黄染を認めない．左鎖骨上窩に径2cmのリンパ節を触知する．上腹部に径5cmの腫瘤があり，圧痛を認める．腸雑音に異常を認めない．直腸指診で直腸膀胱窩に硬結を触知する．尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体1＋．血液所見：赤血球368万，Hb 8.9g/dL，Ht 32％，白血球9,300，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白6.5g/dL，アルブミン3.1g/dL，総ビリルビン1.9mg/dL，直接ビリルビン1.2mg/dL，AST 128U/L，ALT 116U/L，LD 277U/L（基準120〜245），ALP 283U/L（基準38〜113），γ-GT 132U/L（基準8〜50），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン1.6mg/dL，血糖98mg/dL，CEA 38ng/mL（基準5以下），CA19-9 98U/mL（基準37以下）．CRP 3.0mg/dL．上部消化管内視鏡検査で進行胃癌を認めた．頸部・胸腹部・骨盤部造影CTで，多発肝転移，リンパ節転移，腹膜播種が確認された．患者に検査結果を伝え，薬物による抗癌治療が標準治療であることを説明したところ，「薬ではなく手術で癌を取り除いてもらいたいと思う．家族と相談してきたいのですが」と申し出た．
対応として適切でないのはどれか．
ａ　胃全摘術を予定する．
99.4%
ｂ　家族同席で再度説明する．
0.1%
ｃ　なぜ手術を希望するか尋ねる．
0.1%
ｄ　本人の病状に関する認識を確認する．
0.1%
ｅ　セカンドオピニオンについて説明する．
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-99]
117A20
解答:
正解:a(正答率 99.4%)



117A21 基準値
22歳の男性．左眼の眼痛と視力低下を主訴に来院した．新型コロナウイルス感染症（COVID-19）の流行によりリモートワークとなり，出社は月1回である．1週間前に出社し，1ヵ月ぶりにソフトコンタクトレンズを装用した．2日前から左眼が充血，次第に眼痛が増強して見えにくくなった．左眼の視力は眼前手動弁である．前眼部の写真を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　春季カタル
0.3%
ｂ　角膜ヘルペス
11.1%
ｃ　細菌性角膜炎
84.6%
ｄ　流行性角結膜炎
2.6%
ｅ　クラミジア結膜炎
1.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-109]
117A21
解答:
正解:c(正答率 84.6%)



117A22 基準値
21歳の男性．胸郭の変形を主訴に来院した．3歳ごろから変形が目立ち，人前で着替えることを恥ずかしいと思っている．体温36.8℃．脈拍84/分，整．血圧120/68mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．胸骨陥凹があり呼吸性に変動しない．皮膚の発赤，腫脹および熱感はない．胸部に圧痛を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．胸部単純CTを次に示す．
考えられる疾患はどれか．

ａ　鳩胸
4.7%
ｂ　漏斗胸
93.8%
ｃ　骨軟骨腫
0.9%
ｄ　肋軟骨炎
0.5%
ｅ　結核性脊椎炎
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-21]
117A22
解答:
正解:b(正答率 93.8%)



117A23 基準値
74歳の女性．胸部不快感を主訴に救急車で搬入された．2週間前に夫が突然死したため，葬儀などで忙しくしていた．本日10時ごろ，弔問のお客さんの対応中に胸部不快感を自覚した．気分不快と悪心なども出現したため，救急要請を行い，当院に搬送となった．意識は清明．脈拍96/分，整．血圧168/94mmHg．呼吸数24/分．SpO2 98％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．心音に異常を認めない．両側の胸部にcoarse cracklesを聴取する．血液生化学所見：AST 29U/L，ALT 99U/L，CK 184U/L（基準30〜140），脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉952pg/mL（基準18.4以下）．来院時の心電図（A）を次に示す．心エコー検査で左室心尖部を中心とする無収縮領域と，左室基部の過収縮を認めた．緊急冠動脈造影検査を行ったが，冠動脈主幹部に有意な狭窄や閉塞を認めなかった．引き続き行った左室造影写真〔B（拡張期），C（収縮期）〕を次に示す．
最も考えられる疾患はどれか．

ａ　急性心膜炎
0.1%
ｂ　冠攣縮性狭心症
0.2%
ｃ　たこつぼ心筋症
99.3%
ｄ　下壁急性心筋梗塞
0.2%
ｅ　前壁陳旧性心筋梗塞
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-221]
117A23
解答:
正解:c(正答率 99.3%)



117A24 基準値
10歳の女児．両眼の充血と眼脂を主訴に母親に連れられて来院した．3日前から左眼が充血し，涙が多くなった．眼脂もあるという．今朝から右眼にも同様の症状が出現した．両側の眼球結膜に充血を認める．両側の耳前リンパ節に腫脹を認める．
最も考えられる疾患について誤っているのはどれか．
ａ　終生免疫を獲得する．
90.2%
ｂ　院内感染の原因となる．
5.8%
ｃ　感染経路は接触感染である．
1.1%
ｄ　学校を休まなければならない．
2.8%
ｅ　感染予防のために手洗いが有用である．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-98]
117A24
解答:
正解:a(正答率 90.2%)



117A25 基準値
48歳の男性．右眼の視力障害を主訴に来院した．保護眼鏡を装用せずに作業していたところ，右眼に鉄片異物が入り，その後右眼が見えなくなった．視力は右眼手動弁（矯正不能），左眼1.2（矯正不能）．
診断に有用な検査はどれか．
ａ　蛍光眼底造影
2.5%
ｂ　眼窩部単純CT
66.1%
ｃ　網膜電図〈ERG〉
4.5%
ｄ　眼部超音波検査
26.0%
ｅ　眼窩部単純MRI
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-136]
117A25
解答:
正解:b(正答率 66.1%)



117A26 基準値
32歳の女性．発熱，めまい，全身倦怠感を主訴に来院した．半年前から37℃前後の微熱が持続し，全身倦怠感やめまいも生じてきた．総合感冒薬を内服したが，症状が改善しないため受診した．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．血圧は右上肢120/62mmHg，左上肢80/40mmHg．頸部から左鎖骨上窩にかけて血管雑音を聴取する．心音は胸骨左縁第3肋間を最強点とするLevine 2/6の拡張期雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．赤沈85mm/1時間．血液所見：赤血球360万，Hb 10.8g/dL，白血球9,600（桿状核好中球10％，分葉核好中球70％，好酸球1％，好塩基球1％，単球4％，リンパ球14％）．心電図と胸部X写真に異常を認めない．三次元造影CTを次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　大動脈縮窄症
0.6%
ｂ　サルコイドーシス
0.1%
ｃ　大動脈弓部大動脈瘤
0.3%
ｄ　Stanford A型大動脈解離
0.2%
ｅ　高安動脈炎〈大動脈炎症候群〉
98.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-103]
117A26
解答:
正解:e(正答率 98.8%)



117A27 基準値
84歳の男性．心臓ペースメーカー植込み後の定期受診で来院した．3ヵ月前に気が遠くなるような症状を自覚し，徐脈性心房細動の診断となった．2ヵ月前に恒久的ペースメーカー植込み術を受けた．今回の受診までに症状はなかった．ペースメーカーは下限レート60/分に設定されている．12誘導心電図の胸部誘導を次に示す．
この心電図で認める所見はどれか．

ａ　心室頻拍
0.1%
ｂ　異常Q波
1.9%
ｃ　心室期外収縮
1.8%
ｄ　心房ペーシングの波形
13.4%
ｅ　心室ペーシングの波形
82.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-91]
117A27
解答:
正解:e(正答率 82.8%)



117A28 基準値
57歳の男性．左耳痛を主訴に来院した．昨日から左耳痛があり，今朝から左側の顔が動きにくく，左眼が閉じられなくなったため受診した．左耳介に紅斑と水疱の形成を認める．左側の顔面麻痺を認める．
この疾患の原因となるウイルスはどれか．
ａ　アデノウイルス
0.1%
ｂ　単純ヘルペスウイルス
3.8%
ｃ　Epstein-Barrウイルス
0.2%
ｄ　水痘・帯状疱疹ウイルス
95.8%
ｅ　ヒトパピローマウイルス
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-130]
117A28
解答:
正解:d(正答率 95.8%)



117A29 基準値
67歳の女性．急性心筋梗塞の治療のため入院3日目である．3日前に胸痛と気分不快が出現し，緊急入院となった．同日，急性心筋梗塞の診断で冠動脈造影が施行され，引き続き，完全閉塞を認めた左前下行枝にステント留置が行われた．本日，病棟で突然，息苦しさを訴えた．収縮期血圧は120mmHg台から60mmHg台に低下し，SpO2も80％前後に急速に低下したため気管挿管が行われた．気管チューブからは泡沫状のピンク色の痰の流出を認めた．心エコー検査では左室駆出率は保たれていたが，左房内に逸脱する構造物（A〜C，矢印）を認め，カラードプラ心エコー検査で以前に認めなかった高度の僧帽弁逆流を認めた．
急激な血行動態の増悪の原因と考えられるのはどれか．

ａ　乳頭筋断裂
97.7%
ｂ　心室中隔穿孔
0.2%
ｃ　感染性心内膜炎
1.6%
ｄ　左室自由壁破裂
0.5%
ｅ　左前下行枝の再閉塞
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-163]
117A29
解答:
正解:a(正答率 97.7%)



117A30 基準値
30歳の初産婦（1妊0産）．妊娠38週1日，自宅での破水直後から強い呼吸困難を自覚し救急車で搬入された．妊娠37週までの妊婦健康診査で異常は認めなかった．意識は清明．体温37.8℃．心拍数96/分，整．血圧92/76mmHg．呼吸数20/分．SpO2 99％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．腹部超音波検査で胎児心拍が確認された．腟鏡診で出血交じりの羊水を少量認め，子宮口は2cm開大していた．血液所見：赤血球360万，Hb 10.0g/dL，Ht 33％，白血球28,000，血小板14万，血漿フィブリノゲン＜50mg/dL（妊娠中の基準401〜545mg/dL）．血液生化学所見：AST 20U/L，ALT 15U/L，尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL．
まず投与すべきなのはどれか．
ａ　抗菌薬
18.3%
ｂ　アルブミン
0.4%
ｃ　ジアゼパム
0.2%
ｄ　新鮮凍結血漿
75.6%
ｅ　ノルアドレナリン
5.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-281]
117A30
解答:
正解:d(正答率 75.6%)



117A31 基準値
26歳の女性．体幹の皮疹を主訴に来院した．半年前から四肢体幹に皮疹が出現し，徐々に増数し，それぞれの皮疹も拡大している．既往に幼少時発症のアトピー性皮膚炎がある．眼疾患やてんかんはない．頸部，体幹および四肢に同一の皮疹が多発している．皮疹に鱗屑はない．痛みや痒みはない．腰部の写真を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　癜風
5.9%
ｂ　体部白癬
1.4%
ｃ　葉状白斑
8.6%
ｄ　尋常性白斑
83.2%
ｅ　眼皮膚白皮症
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-126]
117A31
解答:
正解:d(正答率 83.2%)



117A32 基準値
71歳の男性．咳嗽と労作時の呼吸困難を主訴に来院した．3年前から咳嗽と労作時の呼吸困難があり，徐々に進行していると自覚したため受診した．40年前に膿胸で胸郭形成術を受けた．喫煙は20本/日を50年間．意識は清明．体温36.2℃．脈拍84/分，整．血圧140/76mmHg．呼吸数16/分．血液生化学所見：尿素窒素16mg/dL，Na 133mEq/L，Cl 91mEq/L．呼吸機能検査：％VC 45％，FEV1％ 60％．動脈血ガス分析（room air）：pH 7.26，PaCO2 68Torr，PaO2 48Torr，HCO3－ 28mEq/L．胸部X線写真で透過性亢進および胸郭形成後の肺容量減少を認める．心エコー検査で右心室および右心房の拡張，心室中隔の左室側への偏位を認める．
この患者にみられる病態で誤っているのはどれか．
ａ　肺高血圧
4.2%
ｂ　肺胞低換気
7.0%
ｃ　シャント率上昇
49.1%
ｄ　混合性換気障害
1.6%
ｅ　代償性呼吸性アシドーシス
38.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-17]
117A32
解答:
正解:e(正答率 38.2%)



117A33 基準値
18歳の男子．3ヵ月前から周囲の視線が気になると外出するのを嫌がり，この2週間は自宅にいても誰かに部屋の中を覗かれているし，部屋で話す声を盗聴されていると訴えるため，両親に連れられて精神科を受診した．妄想が強いと判断され，抗精神病薬を処方された．服薬2日目から足がむずむずすると部屋の中を歩き回ることが多くなり，夜はむずむず感のため，不眠を訴えるようになった．
このむずむず感について正しいのはどれか．
ａ　ジストニアと呼ばれる．
2.5%
ｂ　両下肢の知覚低下を伴う．
1.0%
ｃ　睡眠時無呼吸症候群を伴う．
0.3%
ｄ　脳波異常を伴う．
0.3%
ｅ　抗精神病薬の減量により軽快する．
96.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-74]
117A33
解答:
正解:e(正答率 96.0%)



117A34 基準値
7歳の男児．落ち着きのなさを心配した両親に連れられて来院した．学校の担任から，授業中じっと席に座っていることができず勝手に席から離れること，おせっかいが多く同級生の邪魔をしてしまうため喧嘩になること，忘れ物が多いことを指摘されている．自宅では後片付けや整理整頓が苦手だが，自分の好きなゲームには集中して取り組むことができる．外出時に車が来るのを確認せずに飛び出してしまうことがある．出生時に異常は指摘されなかった．乳幼児期の発達で明らかな遅れを指摘されたことはない．神経診察を含む身体所見に明らかな異常を認めない．
現時点で考えられる疾患について正しいのはどれか．
ａ　知的障害を伴う．
1.3%
ｂ　有効な薬物療法がある．
95.1%
ｃ　成人になると症状は消失する．
3.0%
ｄ　出生後の養育が発症要因である．
0.3%
ｅ　好ましい行動を褒めるよりも好ましくない行動を注意する．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-139]
117A34
解答:
正解:b(正答率 95.1%)



117A35 基準値
67歳の男性．臨床病期ⅠA期の原発性肺腺癌の診断で，右肺葉切除術およびリンパ節郭清術を施行した．手術翌日の昼に食事を開始した．昼食2時間後から胸腔ドレーンの排液が急に増加し，夕食後，さらに排液が増え2Lを超えたため，ドレーン排液のバッグを新しく交換した．胸腔ドレーンからの空気漏れは認めなかった．体温36.2℃．心拍数64/分，整．血圧104/60mmHg．呼吸数16/分．SpO2 97％（room air）．同日夜の胸腔ドレーンの排液の写真を次に示す．
対応として適切なのはどれか．

ａ　胸膜癒着術
5.7%
ｂ　利尿薬投与
0.6%
ｃ　中心静脈栄養
93.2%
ｄ　カテコラミン投与
0.1%
ｅ　ガンマグロブリン投与
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-208]
117A35
解答:
正解:c(正答率 93.2%)



117A36 基準値
60歳の男性．下腹部痛を主訴に来院した．3日前から微熱と下腹部痛を自覚し，徐々に増悪するため受診した．悪心のため食欲不振があるが嘔吐はない．下腹部痛は持続しており，排便により軽快しない．下痢や便秘はない．22歳時，虫垂切除術を受けている．内服薬はない．喫煙歴はない．飲酒は日本酒1合/日を40年間．家族歴に特記すべきことはない．1年前に受けた人間ドックで下部消化管内視鏡検査を施行し，大腸憩室を指摘されている．身長175cm，体重70kg．体温37.1℃．脈拍96/分，整．血圧136/88mmHg．呼吸数14/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．腹部は平坦で，下腹部正中に圧痛を認め，筋性防御と反跳痛とを認めない．肝・脾を触知しない．腸雑音に異常を認めない．尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球468万，Hb 13.9g/dL，Ht 42％，白血球12,300（桿状核好中球30％，分葉核好中球45％），血小板20万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン3.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 28U/L，ALT 16U/L，LD 177U/L（基準120〜245），ALP 83U/L（基準38〜113），γ-GT 48U/L（基準8〜50），アミラーゼ95U/L（基準37〜160），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖98mg/dL．CRP 3.2mg/dL．1年前に行われた下部消化管内視鏡検査のS状結腸像（A）と今回来院時の腹部造影CT（B）とを次に示す．
この患者への現時点の対応で適切なのはどれか．

ａ　浣腸
0.3%
ｂ　結腸切除術
1.0%
ｃ　抗菌薬投与
97.9%
ｄ　体外衝撃波結石破砕術
0.1%
ｅ　副腎皮質ステロイド投与
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-195]
117A36
解答:
正解:c(正答率 97.9%)



117A37 基準値
60歳の女性．皮疹を主訴に来院した．1年前から右肩甲部に皮疹が出現し徐々に拡大してきた．痒みや痛みはない．右肩甲部に約2cmの境界明瞭で平坦な淡褐色結節を認める．血液所見と血液生化学所見とに異常を認めない．胸腹部造影CTで明らかな転移を認めない．生検で病理診断を行った後，結節を辺縁から5mm離して切除した．術前の右肩甲部の写真（A）と摘出組織のH-E染色標本（B）とを次に示す．H-E染色標本で切除断端に病変はなかった．
切除後の対応で適切なのはどれか．

ａ　拡大切除
3.4%
ｂ　経過観察
91.7%
ｃ　電子線照射
0.9%
ｄ　PUVA療法
1.4%
ｅ　薬物による抗癌治療
2.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-74]
117A37
解答:
正解:b(正答率 91.7%)



117A38 基準値
45歳の男性．夕方になるとまぶたが下がること，物が二重に見えること，水分を慌てて飲むと鼻に逆流することを主訴に来院した．2ヵ月前から症状を自覚していたが，改善しないため受診した．既往歴に特記すべきことはない．血液検査，頭部MRI及び胸部造影CTを行った．頭部MRIで異常は認めなかった．この患者の胸部造影CTを次に示す．
この患者の血液検査で異常値を示すと考えられるのはどれか．

ａ　可溶性IL-2受容体抗体
0.2%
ｂ　α-フェトプロテイン〈AFP〉
0.2%
ｃ　抗アセチルコリン受容体抗体
99.4%
ｄ　ヒト絨毛性ゴナドトロピン〈hCG〉
0.1%
ｅ　アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-194]
117A38
解答:
正解:c(正答率 99.4%)



117A39 基準値
50歳の男性．右頰部の皮疹を主訴に来院した．約10年前から徐々に隆起してきた．自然に出血はしない．瘙痒と疼痛はない．右鼻唇溝に直径5mmの隆起した黒褐色の結節を認める．右頸部リンパ節の腫脹は認めない．結節を切除した．術前の右鼻唇溝部の写真（A）と切除検体のH-E染色標本（B）とを次に示す．
診断はどれか．

ａ　Bowen病
11.9%
ｂ　悪性黒色腫
18.6%
ｃ　基底細胞癌
18.4%
ｄ　色素性母斑
36.6%
ｅ　脂漏性角化症
14.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-58]
117A39
解答:
正解:d(正答率 36.6%)



117A40 基準値
41歳の女性．声が出しにくいことを主訴に来院した．半年前から水分摂取時にむせることがあり，2週間前から嗄声が出現し，自宅近くの医療機関で右前頸部腫脹を指摘され精査のため受診した．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．甲状腺右葉に硬い腫瘤を触知する．右側頸部に径1cmのリンパ節を2つ触知する．血液所見：赤血球404万，Hb 11.6g/dL，Ht 36％，白血球4,800，血小板26万．血液生化学所見：TSH 0.8μU/mL（基準0.2〜4.0），FT3 3.1pg/mL（基準2.3〜4.3），FT4 1.2ng/dL（基準0.8〜2.2），サイログロブリン141ng/mL（基準5〜30）．免疫血清学所見：抗サイログロブリン〈TG〉抗体11.3U/mL（基準0.3以下），抗甲状腺ペルオキシダーゼ〈TPO〉抗体＜0.3U/mL（基準0.3以下）．甲状腺超音波像（A）と頭頸部造影CT（B，C）を次に示す．胸部単純CTで肺野に異常を認めない．甲状腺腫瘤の穿刺吸引細胞診で核溝と核内細胞質封入体を有する異型細胞を認める．
まず行う治療として適切なのはどれか．

ａ　手術治療
82.6%
ｂ　粒子線治療
1.1%
ｃ　抗甲状腺薬投与
0.7%
ｄ　殺細胞性薬投与
7.9%
ｅ　放射性同位元素内用療法
7.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-116]
117A40
解答:
正解:a(正答率 82.6%)



117A41 基準値
52歳の女性．呼吸困難を主訴に来院した．3ヵ月前から呼吸困難が出現し自宅近くの診療所を受診して胸部X線撮影を施行されたが異常は指摘されなかった．喘息と診断され加療を受けたが改善せず，最近は徐々に呼吸困難が強くなっていると感じている．体温36.8℃．血圧118/64mmHg．呼吸数24/分．SpO2 94％（room air）．胸部単純CTを次に示す．
この患者で聴取される呼吸音として最も可能性が高いのはどれか．

ａ　stridor
72.6%
ｂ　wheezes
19.7%
ｃ　friction rub
1.5%
ｄ　fine crackles
4.7%
ｅ　coarse crackles
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-19]
117A41
解答:
正解:a(正答率 72.6%)



117A42 基準値
60歳の女性．血便を主訴に来院した．1週間前から腹痛と1日6回の水様下痢が出現し，自宅近くの医療機関を受診し投薬治療を受けている．昨日から腹痛が増悪し，血便がみられたため受診した．咳や痰はみられない．既往歴に特記すべきことはない．海外渡航歴はない．身長146cm，体重38kg．体温37.6℃．脈拍96/分，整．血圧124/74mmHg．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦で，左下腹部に圧痛を認める．肝・脾を触知しない．腸蠕動音は亢進している．血液所見：赤血球393万，Hb 11.2g/dL，Ht 33％，白血球15,300，血小板49万．血液生化学所見：総蛋白6.6g/dL，アルブミン3.2g/dL，AST 13U/L，ALT 11U/L，LD 138U/L（基準120〜245），ALP 72U/L（基準38〜113），γ-GT 10U/L（基準8〜50），アミラーゼ40U/L（基準37〜160），CK 48U/L（基準30〜140），尿素窒素7mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，尿酸3.2mg/dL，血糖103mg/dL，Na 135mEq/L，K 3.7mEq/L，Cl 99mEq/L．CRP 9.4mg/dL．胸部X線写真で異常を認めない．下部消化管内視鏡検査の直腸像を次に示す．
考えられる疾患はどれか．

ａ　腸結核
2.6%
ｂ　Crohn病
1.4%
ｃ　虚血性腸炎
41.5%
ｄ　潰瘍性大腸炎
51.9%
ｅ　腸管Behçet病
2.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-130]
117A42
解答:
正解:d(正答率 51.9%)



117A43 基準値
35歳の初妊婦（1妊0産）．妊婦健康診査のため妊娠11週に来院した．妊娠8週の血液検査で，RPR 16倍（基準1倍未満），TPHA 640倍（基準80倍未満）であった．薬剤に対するアレルギー歴はない．
正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　生物学的偽陽性である．
0.7%
ｂ　保健所への届出が必要である．
98.2%
ｃ　パートナーの検査が必要である．
99.2%
ｄ　妊娠14週以降に治療を開始する．
1.4%
ｅ　ミノサイクリンの点滴静注を行う．
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-91]
117A43
解答:
正解:b,c(正答率 97.5%)



117A44 基準値
40歳の初妊婦（1妊0産）．妊娠24週，随時血糖110mg/dLであったため，自宅近くの産科診療所から紹介され受診した．既往歴，家族歴に特記すべきことはない．子宮収縮の自覚はなく，性器出血を認めない．身長160cm，体重59kg（妊娠前体重55kg）．体温36.7℃．脈拍88/分，整．血圧110/80mmHg．経口グルコース負荷試験〈75gOGTT〉：負荷前値：90mg/dL，1時間値：190mg/dL，2時間値：160mg/dL．HbA1c 5.4％（基準4.6〜6.2）．
適切な対応はどれか．2つ選べ．
ａ　運動療法を勧める．
73.1%
ｂ　経口血糖降下薬を用いる．
0.3%
ｃ　食事は4〜6分割食を勧める．
98.4%
ｄ　食後2時間の血糖値150mg/dLを目標とする．
26.4%
ｅ　1日の摂取エネルギーを1,200kcalに制限する．
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-114]
117A44
解答:
正解:a,c(正答率 71.7%)



117A45 基準値
16歳の男子．全身倦怠感を主訴に来院した．幼少時から顔面の黄染を家族に指摘されていた．1週間前に罹患した感冒を契機に全身倦怠感が出現し軽快しないため受診した．父親にも貧血があるという．体温36.8℃．脈拍96/分，整．眼瞼結膜は貧血様で，眼球結膜に黄染を認める．胸骨右縁第2肋間を最強点とするLevine 2/6の収縮期雑音を聴取する．血液所見：赤血球245万，Hb 6.5g/dL，Ht 23％，白血球4,200，血小板32万．血液生化学所見：総蛋白6.4g/dL，アルブミン3.8g/dL，総ビリルビン4.8mg/dL，直接ビリルビン0.7mg/dL，AST 29U/L，ALT 12U/L，LD 854U/L（基準120〜245）．免疫血清学所見：CRP 0.3mg/dL，直接Coombs試験陰性．この患者の末梢血塗抹May-Giemsa染色標本を次に示す．
この患者に合併する可能性が高いのはどれか．2つ選べ．

ａ　胆石
82.0%
ｂ　脾腫
98.9%
ｃ　肝硬変
5.5%
ｄ　静脈血栓
8.6%
ｅ　Raynaud現象
5.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-48]
117A45
解答:
正解:a,b(正答率 81.2%)



117A46 基準値
17歳の男子．頸部の違和感を主訴に来院した．部活動のサッカー中にボールで前胸部を強打し，その後しばらくして違和感を自覚した．生来健康である．意識は清明．体温36.4℃．脈拍80/分，整．血圧118/64mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．頸部に握雪感あり．肉眼上皮膚に異常を認めない．呼吸音に異常を認めない．胸部単純CT（A，B）を次に示す．
治療として適切なのはどれか．

ａ　入院安静
51.1%
ｂ　胸腔ドレナージ
1.2%
ｃ　縦隔ドレナージ
47.5%
ｄ　気管支拡張薬投与
0.1%
ｅ　副腎皮質ステロイド投与
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-191]
117A46
解答:
正解:a(正答率 51.1%)



117A47 基準値
3歳4ヵ月の男児．眼位異常を主訴に両親に連れられて来院した．最近になって眼が内寄りになる頻度が増加していることに両親が気付いたという．細隙灯顕微鏡検査と眼底検査で異常を認めない．調節麻痺薬の点眼下に測定した屈折値は右＋6.00D 左＋6.00Dであった．
対応として適切なのはどれか．
ａ　経過観察
1.4%
ｂ　低矯正の眼鏡装用
3.3%
ｃ　プリズム眼鏡の装用
2.9%
ｄ　完全矯正の眼鏡装用
92.0%
ｅ　全身麻酔下の斜視手術
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-35]
117A47
解答:
正解:d(正答率 92.0%)



117A48 基準値
63歳の男性．呼吸困難を主訴に来院した．4週間前から労作時の呼吸困難を自覚するようになり，1週間前から右胸の圧迫感を自覚するため受診した．喫煙は20本/日を40年間，3年前に禁煙．飲酒は機会飲酒．職業は，18歳から22歳まで大学生のときに建築現場の解体作業のアルバイト，23歳から55歳まで小学校教員，55歳から58歳までタクシー運転手，58歳から60歳まで花屋の店員，60歳からは植木職人である．身長164cm，体重66kg．体温36.2℃．脈拍68/分，整．血圧136/72mmHg．呼吸数18/分．SpO2 96％（room air）．心音に異常を認めない．右胸部の呼吸音減弱を認めるが，副雑音は聴取しない．血液所見：赤血球549万，Hb 16.1g/dL，Ht 48％，白血球5,800，血小板36万．血液生化学所見：総蛋白6.6g/dL，アルブミン3.9g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，AST 22U/L，ALT 24U/L，LD 223U/L（基準120〜245），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.7mEq/L，Cl 105mEq/L，CEA 3.8ng/mL（基準5以下）．CRP 0.2mg/dL．胸水中のヒアルロン酸は150,000ng/mLと著明な増加を認めた．胸部X線写真を次に示す．
この患者の職業歴で，疾患との関係が疑われるのはどれか．

ａ　建築現場の解体作業員
99.8%
ｂ　小学校教員
0.1%
ｃ　タクシー運転手
0.0%
ｄ　花屋の店員
0.0%
ｅ　植木職人
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-217]
117A48
解答:
正解:a(正答率 99.8%)


117A49 基準値
81歳の男性．もの忘れを主訴に来院した．5年前に妻を亡くしてから，一人暮らしとなった．年金で十分生活はできていて，身の回りのことは自分で行っていた．約2年前から，約束を忘れたり，同じ食材を何度も買ってきて冷蔵庫に詰め込んだりするようになった．心配した長男夫婦が勧めても適当にはぐらかして受診しなかったが，再三の説得により長男と受診した．既往歴に特記すべきことはない．診察時，疎通性は良好であるが答えられない質問になると，その場を取り繕う様子がみられた．Mini-Mental State Examination〈MMSE〉は18点（30点満点）で，時間の見当識と語想起の課題で失点が目立った．神経診察では，筋力低下，感覚障害，不随意運動および筋強剛はみられず，歩行も正常であった．血液生化学検査で異常を認めない．頭部MRIで年齢相応の脳萎縮を認める．脳血流SPECTを次に示す．
この患者の支援のために，まず申請するのはどれか．

ａ　介護認定
91.9%
ｂ　生活保護
0.1%
ｃ　身体障害者手帳
2.9%
ｄ　特別障害給付金
0.9%
ｅ　特定医療費支給認定（指定難病）
4.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-313]
117A49
解答:
正解:a(正答率 91.9%)



117A50 基準値
36歳の女性．左耳の聞こえにくさを主訴に来院した．数年前から左耳漏を繰り返していた．最近，聴力が低下してきたため受診した．左鼓膜所見（A）と側頭骨単純CTの冠状断像（B）とを次に示す．
治療として適切なのはどれか．

ａ　抗菌薬投与
0.6%
ｂ　鼓室形成術
95.0%
ｃ　鼓膜形成術
1.7%
ｄ　鼓膜切開術
0.8%
ｅ　鼓膜チューブ留置術
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-54]
117A50
解答:
正解:b(正答率 95.0%)



117A51 基準値
76歳の女性．悪心と嘔吐を主訴に来院した．3ヵ月前から悪心を自覚していた．その後嘔吐がはじまり，食事を摂取しなくても嘔吐するようになったため受診した．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴と飲酒歴はない．身長150cm，体重37kg．脈拍68/分，整．血圧110/60mmHg．呼吸数14/分．上腹部正中に径10cmの辺縁不整な腫瘤を触知する．血液所見：赤血球392万，Hb 10.9g/dL，Ht 36％，白血球4,100，血小板22万．血液生化学所見：総蛋白5.8g/dL，アルブミン3.2g/dL，総ビリルビン0.5mg/dL，AST 22U/L，ALT 8U/L，γ-GT 11U/L（基準8〜50），尿素窒素22mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，Na 131mEq/L，K 3.4mEq/L，Cl 96mEq/L，CEA 16.4ng/mL（基準5以下），CA19-9 180U/mL（基準37以下）．腹部造影CTを次に示す．幽門狭窄を伴う胃癌と診断し，10日間の栄養投与後に手術を行うこととした．
手術までの栄養方法として適切なのはどれか．

ａ　末梢静脈栄養
18.3%
ｂ　栄養補助食品の経口摂取
0.2%
ｃ　経鼻胃管による経腸栄養
14.2%
ｄ　アルブミン製剤の静脈投与
0.2%
ｅ　中心静脈栄養による高カロリー輸液
67.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-251]
117A51
解答:
正解:e(正答率 67.1%)



117A52 基準値
48歳の女性．鼻閉を主訴に来院した．数年前から鼻閉と嗅覚低下があり，風邪をひくと悪化した．鎮痛薬で気管支喘息を起こしたことがあった．左鼻腔の内視鏡像（A）を次に示す．右鼻腔も同様の所見である．副鼻腔単純CTの水平断像（B）と冠状断像（C）とを次に示す．
治療として最も適切なのはどれか．

ａ　減感作療法
7.0%
ｂ　抗真菌薬投与
0.8%
ｃ　抗ウイルス薬投与
0.1%
ｄ　拡大上顎全摘出術
0.2%
ｅ　内視鏡下鼻副鼻腔手術
92.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-67]
117A52
解答:
正解:e(正答率 92.0%)



117A53 基準値
82歳の女性．咽頭痛を主訴に来院した．3日前から咽頭痛が出現し，昨日から食事摂取が不良となったため，息子に付き添われて受診した．糖尿病でDPP-4阻害薬を内服している．喫煙歴と飲酒歴はない．体温37.6℃．脈拍92/分，整．血圧118/76mmHg．呼吸数20/分．SpO2 97％（room air）．血液所見：赤血球456万，Hb 11.9g/dL，Ht 36％，白血球14,900（好中球88％，リンパ球7％，単球5％），血小板23万．血液生化学所見：総蛋白7.3g/dL，アルブミン3.5g/dL，AST 10U/L，ALT 8U/L，尿素窒素21mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，Na 135mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 98mEq/L，Ca 9.6mg/dL．CRP 29mg/dL．咽頭と喉頭の内視鏡像（A，B），頭頸部造影CT水平断像（C）及び冠状断像（D）を次に示す．
治療として適切なのはどれか．2つ選べ．

ａ　胃瘻造設
1.2%
ｂ　気管切開
0.8%
ｃ　水分制限
0.2%
ｄ　抗菌薬投与
99.6%
ｅ　切開排膿術
98.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-87]
117A53
解答:
正解:d,e(正答率 98.0%)



117A54 基準値
33歳の男性．右下腹部の激痛を主訴に救急車で搬入された．昨日から下腹部に違和感があり，徐々に痛みが増強し我慢できなくなったため救急車を要請した．24歳時に虫垂切除術の既往がある．意識は清明．身長168cm，体重78kg．体温38.5℃．心拍数108/分，整．血圧100/62mmHg．SpO2 97％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦だが，Blumberg徴候を認め，右下腹部には筋性防御を認める．腸雑音は減弱している．血液所見：赤血球486万，Hb 15.0g/dL，Ht 44％，白血球18,000（好中球82％，好酸球1％，好塩基球1％，単球6％，リンパ球10％），血小板26万，PT-INR 0.9（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白8.1g/dL，アルブミン5.1g/dL，総ビリルビン1.2mg/dL，AST 23U/L，ALT 30U/L，LD 166U/L（基準120〜245），ALP 39U/L（基準38〜113），γ-GT 25U/L（基準8〜50），アミラーゼ44U/L（基準37〜160），CK 64U/L（基準30〜140），尿素窒素17mg/dL，クレアチニン1.2mg/dL，尿酸6.4mg/dL，血糖109mg/dL，Na 140mEq/L，K 3.9mEq/L，Cl 101mEq/L，Ca 9.8mg/dL．CRP 19mg/dL．腹部造影CTを次に示す．
この患者の治療法で適切なのはどれか．

ａ　緊急手術
90.9%
ｂ　高圧浣腸
0.3%
ｃ　緩下薬投与
0.4%
ｄ　イレウス管留置
6.2%
ｅ　腹腔穿刺ドレナージ
2.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-194]
117A54
解答:
正解:a(正答率 90.9%)



117A55 基準値
42歳の男性．胸腺摘出術後で入院中である．浸潤性胸腺腫で前縦隔から左肺門部にかけて腫瘍が浸潤しており，1週間前に胸腺摘出術を施行した．術後から息が深く吸えないことを訴えている．体温36.4℃．脈拍72/分，整．血圧124/72mmHg．呼吸数20/分．SpO2 96％（room air）．血液所見：赤血球410万，Hb 13.0g/dL，Ht 40％，白血球7,300，血小板15万．血液生化学所見：総蛋白6.5g/dL，アルブミン4.5g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 20U/L，ALT 25U/L，LD 185U/L（基準120〜245），ALP 110U/L（基準38〜113），尿素窒素11mg/dL，クレアチニン0.4mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 101mEq/L．CRP 2.0mg/dL．術前後の胸部X線写真を次に示す．
原因として考えられるのはどれか．

ａ　食道損傷
0.2%
ｂ　横隔膜損傷
4.1%
ｃ　横隔神経麻痺
91.4%
ｄ　反回神経麻痺
3.5%
ｅ　食道裂孔ヘルニア
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-253]
117A55
解答:
正解:c(正答率 91.4%)



117A56 基準値
26歳の男性．腹痛を主訴に来院した．6年前から腹痛と下痢を自覚するようになった．就職後に症状が強くなり，遅刻や欠勤をするようになり受診した．その他の症状として，半年前から①食べ過ぎたときに胸やけがある．家族歴に特記すべきことはない．身長175cm，②体重67kg（1年間で4kg増加）．体温36.0℃．③脈拍96/分，整．血圧120/60mmHg．眼瞼結膜に貧血を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦で，下腹部に軽度の圧痛を認める．肝・脾を触知しない．④腸蠕動音は軽度亢進している．血液所見：赤血球505万，Hb 15.0g/dL，Ht 45％，白血球7,300，血小板26万．血液生化学所見：総蛋白7.9g/dL，アルブミン5.0g/dL，AST 17U/L，ALT 13U/L，LD 130U/L（基準120〜245），ALP 73U/L（基準38〜113），γ-GT 15U/L（基準8〜50），アミラーゼ60U/L（基準37〜160），CK 61U/L（基準30〜140），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，尿酸4.8mg/dL，血糖98mg/dL，Na 140mEq/L，K 3.9mEq/L，Cl 102mEq/L．CRP 0.1mg/dL．⑤便潜血検査陽性．原因検索のために下部消化管内視鏡検査を行うこととした．
下線部のうち，この患者で下部消化管内視鏡検査を行う根拠となるのはどれか．
ａ　①
0.0%
ｂ　②
0.1%
ｃ　③
0.1%
ｄ　④
0.1%
ｅ　⑤
99.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-117]
117A56
解答:
正解:e(正答率 99.7%)



117A57 基準値
58歳の男性．早朝に出現する胸痛の精査のため入院となった．約6ヵ月前から労作とは関連なく，早朝に出現することが多い前胸部痛を自覚するようになった．胸痛発作時に，自宅近くの診療所で処方されたニトログリセリンの使用で症状が軽快した．喫煙は20本/日を38年間．飲酒はビール500mL/日．意識は清明．身長170cm，体重83kg．脈拍80/分，整．血圧138/90mmHg．SpO2 98％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．尿所見：蛋白（－），糖（－）．血液所見：赤血球440万，Hb 16.0g/dL，Ht 48％，白血球7,800，血小板19万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，AST 30U/L，ALT 33U/L，LD 250U/L（基準120〜245），CK 180U/L（基準30〜140），尿素窒素18mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，HDLコレステロール50mg/dL，LDLコレステロール150mg/dL．心筋トロポニンT迅速検査陰性．12誘導心電図と胸部X線写真に異常を認めなかった．冠動脈造影検査では冠動脈に有意狭窄を認めなかったため，引き続き，予防的な一時的ペースメーカーを心腔内に留置した後，アセチルコリンを左冠動脈に注入したところ，心電図の胸部誘導にST上昇が出現し，胸痛を訴えた．このときの冠動脈造影像（A）を次に示す．ニトログリセリンを左冠動脈に注入したところ，胸部症状は消失し，心電図も正常化した．このときの冠動脈造影像（B）を次に示す．
この患者への指導で適切でないのはどれか．

ａ　禁煙
0.1%
ｂ　節酒
3.0%
ｃ　β遮断薬の服薬
94.9%
ｄ　精神的ストレスの回避
0.3%
ｅ　カルシウム拮抗薬の服薬
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-117]
117A57
解答:
正解:c(正答率 94.9%)



117A58 基準値
72歳の男性．胸やけを主訴に来院した．60歳時から食後の胸やけを自覚していたが，食事を減らすと軽快するため様子をみていた．2週間前から症状が続くようになったため受診した．喫煙歴と飲酒歴はない．意識は清明．身長170cm，体重78kg．BMI 27.0．体温36.6℃．脈拍80/分，整．血圧128/84mmHg．呼吸数15/分．SpO2 96％（room air）．眼瞼結膜に貧血を認めない．眼球結膜に黄染を認めない．尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球480万，Hb 13.9g/dL，Ht 46％，白血球5,200，血小板25万．血液生化学所見：総蛋白6.6g/dL，アルブミン3.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 20U/L，ALT 28U/L，LD 170U/L（基準120〜245），ALP 110U/L（基準38〜113），γ-GT 45U/L（基準8〜50），アミラーゼ90U/L（基準37〜160），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖98mg/dL．CRP 0.5mg/dL．上部消化管内視鏡検査の下部食道像を次に示す．内視鏡下生検の病理検査で腺癌と診断された．
この患者の病態で考えられるのはどれか．3つ選べ．

ａ　食道に胃から連続した円柱上皮がみられる．
98.2%
ｂ　下部食道括約筋が弛緩しにくい．
2.9%
ｃ　胃酸が食道へ逆流しやすい．
98.9%
ｄ　遺伝性疾患と考えられる．
1.0%
ｅ　肥満が関与している．
99.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-48]
117A58
解答:
正解:a,c,e(正答率 96.2%)



117A59 基準値
35歳の男性．「戸締りを確認していて毎日のように遅刻してしまう」という主訴で来院した．一人暮らしだが，約3ヵ月前に近所で空き巣があったというニュースを聞いてから，自分では過剰だと思いながらも戸締りの確認がやめられずに悩んでいる．仕事でも書類の紛失を心配して確認することが目立つようになった．集中力や意欲に問題はない．
考えられるのはどれか．
ａ　適応障害
0.1%
ｂ　解離性障害
0.1%
ｃ　強迫性障害
99.8%
ｄ　身体化障害
0.1%
ｅ　社交〈社会〉不安障害
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-37]
117A59
解答:
正解:c(正答率 99.8%)



117A60 基準値
67歳の女性．倦怠感を主訴に来院した．約1ヵ月前から疲れやすくなり，症状が改善しないため受診した．意識は清明．身長149cm，体重45kg．脈拍72/分，整．血圧144/88mmHg．心尖部にLevine 3/6の拡張期雑音を聴取し，心雑音の強さは体位で変化した．呼吸音に異常を認めない．心エコー検査で左室駆出率は正常範囲であったが，左房内に可動性のある腫瘤を認め，拡張期には腫瘤が僧帽弁口を塞ぐような所見を認めた．胸部造影CT（A）を次に示す．入院後，腫瘤摘除術が施行された．術中の写真（B）を次に示す．
この患者の入院時に認められる所見で可能性が低いのはどれか．

ａ　発熱
1.2%
ｂ　息切れ
0.7%
ｃ　関節痛
11.6%
ｄ　体重減少
3.0%
ｅ　頸静脈の虚脱
83.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-205]
117A60
解答:
正解:e(正答率 83.4%)



117A61 基準値
40歳の男性．2日前に発症した四肢の皮疹を主訴に来院した．瘙痒を伴う．両側下肢の写真を次に示す．
原因として考えにくいのはどれか．

ａ　薬剤
0.5%
ｂ　皮膚筋炎
35.2%
ｃ　虫刺され
8.1%
ｄ　マイコプラズマ
27.1%
ｅ　単純ヘルペスウイルス
29.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-113]
117A61
解答:
正解:b(正答率 35.2%)



117A62 基準値
40歳の男性．胸やけを主訴に来院した．2ヵ月前から食事中のつかえ感を自覚し，2週間前から胸やけを伴うようになり受診した．16歳からアトピー性皮膚炎で加療中である．喫煙歴はない．飲酒はビール350mL/日を20年間．家族歴に特記すべきことはない．意識は清明．身長172cm，体重60kg．体温36.2℃．脈拍76/分，整．血圧126/78mmHg．呼吸数14/分．SpO2 99％（room air）．顔面，頸部，体幹および四肢に対称的に紅斑，丘疹および痂皮を認める．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．甲状腺腫と頸部リンパ節とを触知しない．腹部は平坦，軟で，圧痛を認めない．血液所見：赤血球458万，Hb 13.7g/dL，Ht 41％，白血球7,300（桿状核好中球20％，分葉核好中球30％，好酸球8％，好塩基球1％，単球6％，リンパ球35％），血小板24万．血液生化学所見：総蛋白7.9g/dL，アルブミン4.2g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 24U/L，ALT 18U/L，LD 178U/L（基準120〜245），ALP 86U/L（基準38〜113），γ-GT 38U/L（基準8〜50），アミラーゼ85U/L（基準37〜160），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖92mg/dL．CRP 0.1mg/dL．プロトンポンプ阻害薬を処方されたが，症状は改善しなかった．上部消化管内視鏡検査の食道像（A）と生検組織のH-E染色標本（B）とを次に示す．
この患者で考えられる疾患はどれか．

ａ　食道癌
0.6%
ｂ　逆流性食道炎
0.4%
ｃ　好酸球性食道炎
97.4%
ｄ　食道アカラシア
1.3%
ｅ　食道カンジダ症
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-31]
117A62
解答:
正解:c(正答率 97.4%)



117A63 基準値
32歳の男性．発熱を主訴に救急外来を受診した．東南アジア各地に合計7日間滞在した後に帰国し2日目である．現地滞在6日目から39℃台の発熱と全身倦怠感とが出現していたが，入国時には一時的に解熱していたため空港検疫では申し出なかったという．帰国後も発熱が続き，受診前日から頻繁に嘔吐している．下痢はない．四肢の筋肉痛を訴える．意識は清明．身長172cm，体重60kg．体温39.1℃．脈拍112/分，整．血圧92/52mmHg．呼吸数24/分．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．口腔粘膜に点状出血を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は肝を右肋骨弓下に4cm触知するが，脾は触知しない．血液所見：赤血球450万，Hb 12.2g/dL，Ht 60％，白血球2,000，血小板8.0万．血液生化学所見：総蛋白6.5g/dL，アルブミン4.1g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，直接ビリルビン0.3mg/dL，AST 122U/L，ALT 112U/L，LD 222U/L（基準120〜245），尿素窒素30mg/dL，クレアチニン1.4mg/dL．末梢血塗抹標本で赤血球に異常を認めない．
最も考えられる疾患はどれか．
ａ　エボラ出血熱
14.8%
ｂ　A型肝炎
22.8%
ｃ　腸チフス
3.5%
ｄ　デング熱
57.2%
ｅ　マラリア
1.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-114]
117A63
解答:
正解:d(正答率 57.2%)



117A64 基準値
56歳の男性．膵腫瘍の精査のため来院した．人間ドックの腹部超音波検査で膵腫瘍を指摘され受診した．高血圧，糖尿病で自宅近くの診療所に通院中である．手術歴はない．身長165cm，体重60kg．体温36.3℃．脈拍72/分，整．血圧120/70mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．頸部リンパ節を触知しない．腹部は平坦，軟で，圧痛を認めない．腸雑音に異常を認めない．血液所見：赤血球508万，Hb 14.6g/dL，Ht 44％，白血球5,600，血小板32万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン4.0g/dL，アミラーゼ168U/L（基準37〜160），尿素窒素22mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 24U/L，ALT 28U/L，LD 172U/L（基準120〜245），ALP 112U/L（基準38〜113），γ-GT 48U/L（基準8〜50），HbA1c 6.2％（基準4.6〜6.2），CEA 4.8ng/mL（基準5以下），CA19-9 87U/mL（基準37以下）．腹部造影CTで膵体部に径2cmの腫瘤とそれより尾側の膵管拡張を認めた．
この患者で膵腫瘍の精査のための病理検体採取が可能なのはどれか．2つ選べ．
ａ　超音波内視鏡検査
86.0%
ｂ　小腸バルーン内視鏡
3.3%
ｃ　下部消化管内視鏡検査
0.8%
ｄ　上部消化管内視鏡検査
25.1%
ｅ　内視鏡的逆行性胆管膵管造影〈ERCP〉
84.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-162]
117A64
解答:
正解:a,e(正答率 72.0%)



117A65 基準値
56歳の女性．心窩部痛を主訴に来院した．半年前から心窩部に違和感があり，持続するため受診した．既往歴に特記すべきことはない．身長162cm，体重61kg．眼瞼結膜に異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球399万，Hb 11.5g/dL，Ht 35％，白血球4,300，血小板17万．血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL，アルブミン4.1g/dL，総ビリルビン0.5mg/dL，AST 20U/L，ALT 16U/L，LD 184U/L（基準120〜245），尿素窒素21mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，血糖93mg/dL．CRP 0.2mg/dL．上部消化管内視鏡像（A）と生検組織像（H-E染色，KIT免疫染色，αSMA〈平滑筋アクチン〉免疫染色）（B）を次に示す．腹部CTで腫瘍径は5.5cm，他臓器への転移を認めなかった．
対応として適切なのはどれか．

ａ　経過観察
0.6%
ｂ　放射線療法
0.2%
ｃ　胃部分切除術
96.6%
ｄ　殺細胞性薬による治療
2.2%
ｅ　内分泌（ホルモン）薬による治療
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-110]
117A65
解答:
正解:c(正答率 96.6%)



117A66 基準値
日齢5の男児．胆汁性嘔吐と血便のため産科診療所から救急車で搬入された．在胎39週，出生体重3,300gで出生した．生後1日目から母乳を開始し，生後3日目ごろから哺乳後の嘔吐を認めるようになった．昨夜から胆汁性嘔吐が出現し，早朝に血便を認め，ぐったりしてきたため救急搬送された．身長52cm，体重3,100g．体温37.2℃，心拍数140/分，整．血圧60/48mmHg，呼吸数40/分．大泉門の軽度陥凹を認める．血液所見：赤血球560万，Hb 18.5g/dL，Ht 48％，白血球11,000，血小板18万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），APTT 30秒（基準対照32.2）．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン4.0g/dL，AST 40U/L，ALT 10U/L，クレアチニン0.5mg/dL，Na 135mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 98mEq/L，尿素窒素7.0mg/dL．CRP 0.1mg/dL．上部消化管造影検査で十二指腸より先に造影剤が通過しなかった．注腸造影像（A）と腹部超音波像（カラードプラ）（B）を次に示す．
適切な治療はどれか．

ａ　抗菌薬投与
0.1%
ｂ　新鮮凍結血漿投与
0.0%
ｃ　高圧浣腸
3.2%
ｄ　イレウス管挿入
3.4%
ｅ　緊急開腹手術
93.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-123]
117A66
解答:
正解:e(正答率 93.3%)



117A67 基準値
76歳の男性．全身の強い瘙痒を主訴に来院した．介護老人保健施設に入所中である．2ヵ月前から全身に瘙痒があり，瘙痒のために夜も眠れないことがある．腋窩，体幹，四肢，手掌および陰部に紅色の丘疹や搔破痕がみられる．手掌の丘疹部から採取した検体の顕微鏡写真を次に示す．
正しいのはどれか．

ａ　蚊により媒介される．
0.1%
ｂ　有効な治療薬はない．
1.1%
ｃ　ヒトからヒトヘ感染する．
91.8%
ｄ　近年はまれな疾患となった．
3.0%
ｅ　アトピー性皮膚炎の原因の一つである．
4.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-109]
117A67
解答:
正解:c(正答率 91.8%)



117A68 基準値
22歳の男性．発熱と呼吸困難を主訴に救急車で搬入された．幼少時に心室中隔欠損症と診断されたが手術療法は選択されなかった．以後，総合病院に年1回通院している．2ヵ月前に咳嗽を伴う38℃の発熱が出現した．自宅近くの診療所を受診し，セフェム系抗菌薬を処方され，3日後に解熱した．3週間前から再度，悪寒を伴う37.8℃の発熱を認め，抗菌薬を内服したが，微熱，全身倦怠感は持続した．昨夜から，39℃台の発熱と咳嗽の悪化があり，呼吸困難で寝ることができなくなったため救急車を要請した．意識は清明．身長170cm，体重62kg．体温39.5℃．心拍数124/分，整．血圧130/80mmHg．呼吸数28/分．SpO2 96％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．胸骨左縁第3肋間にLevine 2/6の全収縮期雑音を聴取する．血液所見：Hb 9.2g/dL，白血球11,300（桿状核好中球60％，分葉核好中球24％，好酸球0％，好塩基球1％，リンパ球15％），血小板6.3万．CRP 12.2mg/dL．胸部X線写真で両側性にびまん性の浸潤影を認めた．カラードプラ心エコー図で心室中隔欠損部の近傍に腫瘤性の病変（矢印）を認めた．
最も考えられる診断はどれか．

ａ　感染性心内膜炎
97.0%
ｂ　急性肺血栓塞栓症
1.0%
ｃ　Eisenmenger症候群
1.2%
ｄ　多発血管炎性肉芽腫症
0.6%
ｅ　全身性エリテマトーデス
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-197]
117A68
解答:
正解:a(正答率 97.0%)



117A69 基準値
63歳の女性．健診で低カリウム血症を指摘され来院した．40歳ごろから高血圧でカルシウム拮抗薬を内服している．両親と姉が高血圧症．身長147cm，体重43kg．脈拍72/分，整．血圧152/88mmHg．胸腹部に異常を認めない．尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：Hb 12.9g/dL，Ht 40％，白血球5,400，血小板22万．血液生化学所見：アルブミン4.2g/dL，AST 21U/L，ALT 16U/L，尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖109mg/dL，Na 143mEq/L，K 2.5mEq/L．スクリーニングとして，午前10時ごろの随時採血で，血漿アルドステロン濃度472pg/mL（基準50〜100），血漿レニン活性0.1ng/mL/時間（基準1.2〜2.5）であった．カプトプリル負荷試験は陽性であった．腹部MRIで左副腎に径17mmの境界明瞭な結節を認め，腺腫が疑われた．
手術療法の適応を判断するために必要な検査はどれか．
ａ　FDG-PET
6.6%
ｂ　レノグラム
1.9%
ｃ　腎静脈血サンプリング
1.8%
ｄ　ガリウムシンチグラフィ
2.4%
ｅ　副腎静脈血サンプリング
87.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-59]
117A69
解答:
正解:e(正答率 87.3%)



117A70 基準値
生後1時間の男児．在胎30週，体重1,200g，Apgarスコア6点（1分），8点（5分）で出生した．母親は28歳の初産婦．胎児心拍数陣痛図で遅発一過性徐脈を認めたため，緊急帝王切開が行われた．出生後，第1呼吸を認めたが，蘇生台で処置中に浅い呼吸を認めるようになり，NICU内の哺育器に収容した．体温36.5℃．心拍数148/分，整．呼吸数90/分．SpO2 97％（哺育器内の酸素濃度30％）．心音に異常を認めない．呼吸音は左右差なく肺胞呼吸音を聴取する．胸骨上窩と季肋下とに陥没呼吸を認める．胃液を用いて検査を行ったところ，結果は「zero」であった．検査の際に用いた器具の写真を次に示す．
検査結果を踏まえた対応として適切なのはどれか．

ａ　胃洗浄
0.1%
ｂ　抗菌薬投与
0.0%
ｃ　インドメタシン投与
0.1%
ｄ　デキサメタゾン投与
0.8%
ｅ　肺サーファクタント気管内投与
98.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-311]
117A70
解答:
正解:e(正答率 98.9%)



117A71 基準値
22歳の男性．失神を主訴に来院した．中学生のころから健康診断で心電図異常を指摘されていた．5年前に失神した際に救急外来で頭部CT，脳波検査を受けたが異常は指摘されず，経過観察となっていた．本日，朝食後，失神したため当院を受診した．外来の処置室でも動悸と気が遠くなることを訴えている．既往歴に特記すべきことはない．母方のおじが14歳時に死亡している．身長153cm，体重46kg．脈拍64/分，整．血圧106/72mmHg．胸腹部に異常を認めない．血液所見：Hb 13.5g/dL，白血球7,600，血小板31万．血液生化学所見：アルブミン3.3g/dL，AST 24U/L，ALT 24U/L，CK 34U/L（基準30〜140），尿素窒素11mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL，血糖94mg/dL，Na 136mEq/L，K 4.1mEq/L，脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉27.2pg/mL（基準18.4以下）．心筋トロポニンT迅速検査陰性．来院時の12誘導心電図（A）と発作時の心電図モニターの波形（B）とを次に示す．
初期対応で行うのはどれか．2つ選べ．

ａ　β遮断薬静注
63.6%
ｂ　ヘパリン静注
15.7%
ｃ　ジゴキシン静注
13.4%
ｄ　ループ利尿薬静注
22.4%
ｅ　硫酸マグネシウム静注
85.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-84]
117A71
解答:
正解:a,e(正答率 53.4%)



117A72 基準値
5歳の男児．今後の治療方針を決定するために心臓カテーテル検査を受けることになった．1歳6ヵ月健診で心雑音を指摘され，心エコー検査で心疾患と診断されたが，これまでは心疾患による症状を認めず，経過を観察されていた．心臓カテーテル検査の心腔内酸素飽和度に関する結果を示す．
この児の心疾患として最も考えられるのはどれか．

ａ　動脈管開存症
92.2%
ｂ　Fallot四徴症
1.2%
ｃ　心房中隔欠損症
1.5%
ｄ　心室中隔欠損症
4.7%
ｅ　房室中隔欠損症〈心内膜床欠損症〉
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-167]
117A72
解答:
正解:a(正答率 92.1%)



117A73 基準値
50歳の男性．動悸と息切れを主訴に来院した．高校生のころ，学校健診で心雑音を指摘され，心房中隔欠損症と診断されたが，投薬治療は受けていない．半年前から動悸と息切れを自覚するようになり，当院を受診した．脈拍80/分，整．血圧122/78mmHg．SpO2 97％（room air）．呼吸音に異常を認めない．経胸壁心エコー検査の傍胸骨短軸像（大動脈弁レベル）を次に示す．心臓カテーテル検査で平均肺動脈圧30mmHg，Qp/Qs 3.1であった．
この患者の病態で正しいのはどれか．2つ選べ．

ａ　肺高血圧を認める．
95.1%
ｂ　心房細動を合併しやすい．
57.8%
ｃ　肺血流量は体血流量より減少している．
2.4%
ｄ　抜歯時に感染性心内膜炎の予防的抗菌薬投与が必要である．
34.8%
ｅ　提示した心エコー図では右房から左房への血流が認められる．
9.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-158]
117A73
解答:
正解:a,b(正答率 54.0%)



117A74 基準値
88歳の女性．下血を主訴に救急車で搬入された．朝から痛みを伴う右下腹部膨隆に気付き，その後に下血を認めたため救急車を要請した．両側大腿骨頸部骨折で人工骨頭置換術の既往がある．意識は清明．身長152cm，体重42kg．体温37.0℃．心拍数104/分，整．血圧98/56mmHg．腹部は全体に膨隆しており，腸雑音は亢進している．右鼠径部に径3cmの膨隆があり，緊満し圧痛を認めた．血液所見：赤血球368万，Hb 12.9g/dL，Ht 36％，白血球15,600，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白6.5g/dL，アルブミン2.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 28U/L，ALT 26U/L，LD 287U/L（基準120〜245），CK 162U/L（基準30〜140），尿素窒素44mg/dL，クレアチニン1.8mg/dL．CRP 4.7mg/dL．来院時の骨盤部単純CTを次に示す．
対応として正しいのはどれか．

ａ　浣腸
0.1%
ｂ　緊急手術
96.8%
ｃ　経過観察
0.2%
ｄ　イレウス管留置
2.8%
ｅ　鼠径膨隆部の穿刺
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-219]
117A74
解答:
正解:b(正答率 96.8%)



117A75 基準値
動脈血ガス分析（room air）の結果を示す．


単純性の酸塩基平衡障害として，最初の変化（1次性変化）と代償性変化（2次性変化）の組合せで正しいのはどれか．
（1次性変化 － 2次性変化）
ａ　呼吸性アシドーシス － なし
0.1%
ｂ　呼吸性アシドーシス － あり
3.5%
ｃ　呼吸性アルカローシス － なし
0.6%
ｄ　呼吸性アルカローシス － あり
1.6%
ｅ　代謝性アシドーシス － なし
0.1%
ｆ　代謝性アシドーシス － あり
0.4%
ｇ　代謝性アルカローシス － なし
1.7%
ｈ　代謝性アルカローシス － あり
92.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-160]
117A75
解答:
正解:h(正答率 92.0%)






117B1 基準値
インシデントレポートで正しいのはどれか．
ａ　保健所に報告する義務がある．
1.4%
ｂ　医療安全管理委員会が作成する．
5.9%
ｃ　薬剤に関する報告件数が最も多い．
92.0%
ｄ　報告件数が少ないほど医療安全の質が高い．
0.6%
ｅ　患者に実害がない場合は作成する必要はない．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-106]
117B1
解答:
正解:c(正答率 92.0%)



117B2 基準値
吐血よりも喀血を示唆する所見はどれか．
ａ　悪心を伴う．
0.1%
ｂ　咳嗽を伴う．
98.2%
ｃ　食物残渣を伴う．
0.2%
ｄ　タール便を伴う．
0.2%
ｅ　暗赤色の色調である．
1.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-283]
117B2
解答:
正解:b(正答率 98.2%)



117B3 基準値
医師の職業倫理に反するのはどれか．
ａ　患者から医療施設への寄付の申し出があり受け入れた．
1.6%
ｂ　自らの専門性を超えると判断した患者を他の医療機関に紹介した．
0.0%
ｃ　サプリメントを使用する患者に健康被害に留意するよう指導した．
0.0%
ｄ　症例対照研究のために患者に許可なく本籍地を含む個人情報を収集した．
98.3%
ｅ　血液製剤の使用を拒む成人患者に意思の尊重と救命の両立とを図る努力をした．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-105, QB2026 Z-1]
117B3
解答:
正解:d(正答率 98.3%)



117B4 基準値
胎児期に血液酸素飽和度が最も低いのはどれか．
ａ　左心室
0.1%
ｂ　静脈管
0.1%
ｃ　臍帯静脈
0.8%
ｄ　臍帯動脈
98.9%
ｅ　中大脳動脈
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-150]
117B4
解答:
正解:d(正答率 98.9%)



117B5 基準値
診療録におけるSOAPのAに該当するのはどれか．
ａ　現病歴
0.2%
ｂ　鑑別診断
99.1%
ｃ　検査結果
0.6%
ｄ　身体所見
0.1%
ｅ　治療計画
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-85]
117B5
解答:
正解:b(正答率 99.1%)



117B6 基準値
感染性心内膜炎を示唆する皮膚所見はどれか．
ａ　Roth斑
6.2%
ｂ　輪状紅斑
0.2%
ｃ　Koplik斑
0.0%
ｄ　Osler結節
93.4%
ｅ　遊走性紅斑
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-250]
117B6
解答:
正解:d(正答率 93.4%)



117B7 基準値
高齢者総合機能評価〈CGA〉において，復唱を用いて評価するのはどれか．
ａ　意欲
0.3%
ｂ　運動機能
0.4%
ｃ　認知機能
99.2%
ｄ　基本的日常生活動作
0.1%
ｅ　手段的日常生活動作
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-168]
117B7
解答:
正解:c(正答率 99.2%)



117B8 基準値
Which of the following diseases needs airborne precautions?
ａ　herpes
3.8%
ｂ　influenza
2.8%
ｃ　mumps
3.7%
ｄ　rubella
11.6%
ｅ　varicella
78.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-132]
117B8
解答:
正解:e(正答率 78.2%)



117B9 基準値
妊娠高血圧症候群の重症化の指標となるのはどれか．
ａ　血小板の減少
44.9%
ｂ　呼吸数の減少
1.0%
ｃ　下腿浮腫の悪化
44.4%
ｄ　子宮収縮の増強
2.0%
ｅ　尿蛋白/クレアチニン比の低下
7.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-102, QB2026 Z-687]
117B9
解答:
正解:a(正答率 44.9%)



117B10 基準値
2016年および2019年に行われた国民生活基礎調査で，病気やけが等で自覚症状がある人数を人口1,000人比で求めた有訴者率を，性別と症状別にグラフに記したものを次に示す．
Aの症状はどれか．

ａ　下痢
0.3%
ｂ　動悸
0.4%
ｃ　腹痛
5.5%
ｄ　腰痛
93.8%
ｅ　手足のしびれ
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-213]
117B10
解答:
正解:d(正答率 93.8%)



117B11 基準値
患者の訴えのうち，抑うつ状態が最も考えられるのはどれか．
ａ　「すぐにかっとなってしまいます」
0.1%
ｂ　「何をするのも億劫で仕方ありません」
99.6%
ｃ　「なんとなく落ち着かない気持ちになります」
0.2%
ｄ　「昼間にうとうとすることが多くなりました」
0.1%
ｅ　「外に出ると誰かに見られているような気がします」
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-696]
117B11
解答:
正解:b(正答率 99.6%)



117B12 基準値
処方箋について正しいのはどれか．
ａ　有効期間は1日である．
2.2%
ｂ　薬剤師に発行権限がある．
0.5%
ｃ　一般名による薬剤名の記載は有効である．
88.6%
ｄ　医療機関が特定の保険薬局を指定できる．
0.6%
ｅ　処方医は自筆で署名をしなくてはならない．
8.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-129, QB2026 Z-87]
117B12
解答:
正解:c(正答率 88.6%)



117B13 基準値
病歴聴取で，家族内に同じ疾患の患者が存在することが，診断に最も有用な疾患はどれか．
ａ　心房細動
0.2%
ｂ　肥大型心筋症
96.8%
ｃ　冠攣縮性狭心症
0.4%
ｄ　大動脈弁狭窄症
0.3%
ｅ　心サルコイドーシス
2.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-821]
117B13
解答:
正解:b(正答率 96.8%)



117B14 基準値
介護保険の強制加入の開始年齢はどれか．
ａ　20歳
0.7%
ｂ　40歳
88.5%
ｃ　60歳
0.6%
ｄ　65歳
9.0%
ｅ　75歳
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-41]
117B14
解答:
正解:b(正答率 88.5%)



117B15 基準値
瘙痒をきたしにくいのはどれか．
ａ　薬疹
3.5%
ｂ　蕁麻疹
0.6%
ｃ　結節性紅斑
87.7%
ｄ　多形滲出性紅斑
8.0%
ｅ　アトピー性皮膚炎
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-129, QB2026 Z-262]
117B15
解答:
正解:c(正答率 87.7%)



117B16 基準値
緊張性気胸で認める所見はどれか．
ａ　ばち指
0.5%
ｂ　奇異呼吸
5.1%
ｃ　血圧低下
87.3%
ｄ　縦隔動揺
5.1%
ｅ　患側肋間腔狭小
1.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-193, QB2026 Z-782]
117B16
解答:
正解:c(正答率 87.3%)



117B17 基準値
医療面接における傾聴で正しいのはどれか．
ａ　事実確認を行う．
3.2%
ｂ　アドバイスをする．
0.2%
ｃ　時間を限って聞く．
0.5%
ｄ　相手の話を熱心に聞く．
96.0%
ｅ　決められた項目を聞く．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-183]
117B17
解答:
正解:d(正答率 96.0%)



117B18 基準値
治療薬物モニタリング〈TDM〉の対象となる抗菌薬はどれか．
ａ　カルバペネム系
17.4%
ｂ　ニューキノロン系
4.0%
ｃ　リンコマイシン系
19.3%
ｄ　アミノグリコシド系
58.5%
ｅ　セファロスポリン系
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-195, QB2026 Z-136]
117B18
解答:
正解:d(正答率 58.5%)



117B19 基準値
肺低形成を合併する胎児疾患はどれか．
ａ　水頭症
0.2%
ｂ　二分脊椎
1.1%
ｃ　臍帯ヘルニア
0.4%
ｄ　横隔膜ヘルニア
95.6%
ｅ　先天性食道閉鎖症
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-413]
117B19
解答:
正解:d(正答率 95.6%)



117B20 基準値
失神をきたしうる疾患と失神の誘因との組合せで誤っているのはどれか．
ａ　起立性低血圧 － α遮断薬投与
3.1%
ｂ　頸動脈洞症候群 － 頸部の伸展
4.1%
ｃ　Brugada症候群 － 発熱
1.6%
ｄ　完全房室ブロック － 安静臥位
91.0%
ｅ　閉塞性肥大型心筋症 － 激しい運動
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-331, QB2026 Z-302]
117B20
解答:
正解:d(正答率 91.0%)



117B21 基準値
わが国の医療保険制度について正しいのはどれか．
ａ　国民皆保険制度である．
98.6%
ｂ　予防接種は対象である．
0.2%
ｃ　保険医は保険者が指定する．
0.2%
ｄ　65歳以上は後期高齢者医療制度に加入する．
0.2%
ｅ　雇用主は被用者保険の保険料を全額負担する．
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-35]
117B21
解答:
正解:a(正答率 98.6%)



117B22 基準値
治療薬の効果に関するランダム化比較試験の試験参加について被験者の同意を取得したとみなされるのはどれか．
ａ　研究に用いる薬物の服用
0.2%
ｂ　研究を行う主治医の同意
0.0%
ｃ　研究施設の倫理委員会の承認
0.3%
ｄ　施設のホームページでの公示
0.1%
ｅ　被験者への説明と同意文書の取得
99.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-69]
117B22
解答:
正解:e(正答率 99.4%)



117B23 基準値
糸球体濾過量〈GFR〉について正しいのはどれか．
ａ　GFRの軽度低下で血清クレアチニン値は上昇する．
13.5%
ｂ　イヌリンクリアランスは正確なGFR評価に用いられる．
68.0%
ｃ　健常者において加齢によるGFR低下は80歳まで起こらない．
0.1%
ｄ　筋肉量が少ない場合はeGFRが実測GFRより低くなることが多い．
17.6%
ｅ　成人のeGFRは血清クレアチニン値，身長および年齢から計算される．
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-529]
117B23
解答:
正解:b(正答率 68.0%)



117B24 基準値
月経は何を排出するために起きているか．
ａ　血液
0.7%
ｂ　頸管粘液
0.1%
ｃ　子宮内膜
98.9%
ｄ　腟分泌物
0.0%
ｅ　卵管分泌物
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-357]
117B24
解答:
正解:c(正答率 98.9%)



117B25 基準値
リスボン宣言の内容で誤っているのはどれか．
ａ　患者には医療情報の提供を拒否する権利がある．
0.3%
ｂ　患者には医学教育への参加を拒否する権利がある．
0.8%
ｃ　自殺企図の患者の場合，患者の生命を救う努力をする．
1.7%
ｄ　患者の情報は患者の死後も秘密が守られる必要がある．
1.0%
ｅ　患者が未成年の場合，患者の意思よりも代理人の希望が優先される．
96.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-108, QB2026 Z-24]
117B25
解答:
正解:e(正答率 96.2%)



117B26 基準値
86歳の女性．10年前に脳梗塞を発症して寝たきりとなった．重度の認知症があり，自宅で家族が介護してきたが，四肢関節の拘縮が徐々に進行し，最近は体位変換も困難である．訪問診療に訪れたところ，和室の布団に右側臥位で寝ている．股関節は90度屈曲位で拘縮しており，うなり声をあげている．身長154cm，体重42kg．体温36.2℃．脈拍76/分，整．血圧122/68mmHg．呼吸数18/分．
診察に際して正しいのはどれか．
ａ　表情をみながら触診する．
99.8%
ｂ　浮腫の有無は左半身で判断する．
0.1%
ｃ　股関節を完全伸展させてから診察する．
0.0%
ｄ　声を出さないよう指示してから聴診する．
0.0%
ｅ　打診は疼痛が疑われる部位に繰り返し行う．
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-423]
117B26
解答:
正解:a(正答率 99.8%)



117B27 基準値
35歳の男性．血尿を主訴に来院した．昨日初めてフルマラソンを完走し，その3時間後から尿の色が赤黒くなり持続している．下肢の筋肉痛があるが，その他の症状はない．既往歴に特記すべきことはない．身長170cm，体重68kg．脈拍72/分，整．血圧132/60mmHg．胸腹部に異常を認めない．両下肢全体に圧痛を認める．尿所見：蛋白（－），ケトン体（－），潜血3＋，沈渣に赤血球，白血球，円柱を認めない．血液検査の結果はまだ報告されていない．
最も考えられる疾患はどれか．
ａ　膀胱炎
0.0%
ｂ　IgA腎症
0.0%
ｃ　尿路結石
0.1%
ｄ　横紋筋融解症
99.9%
ｅ　多発性囊胞腎
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-354]
117B27
解答:
正解:d(正答率 99.9%)



117B28 基準値
82歳の女性．発熱を主訴に家族に連れられて来院した．誤嚥性肺炎の診断で入院となった．Alzheimer型認知症があり，食事のむせこみで頻回の誤嚥性肺炎の既往がある．肺炎のため2週間前に入院し，肺炎は改善したがADLが低下したため現在は全介助の状態である．認知機能障害のため嚥下訓練も進まず胃瘻の造設を検討することになった．認知症症状が悪化する前には，「ボケるくらいなら死んだほうがまし」，「胃に管を入れてまで生きたいと思わない」と発言していたという．息子は胃瘻を希望しているが娘は反対している．現在，意識は傾眠状態で，呼びかけに反応しない．
この患者の胃瘻造設に関する意思決定について適切なのはどれか．
ａ　患者を介護する家族が決定する．
0.3%
ｂ　病状説明を行って患者が決定する．
1.1%
ｃ　患者にとっての最善な治療方法を医療チームが決定する．
0.1%
ｄ　患者の推定意思を尊重し家族と医療チームが話し合って決定する．
98.3%
ｅ　院内に設置された委員会が家族と医療チームの意見に基づいて決定する．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-11]
117B28
解答:
正解:d(正答率 98.3%)



117B29 基準値
76歳の女性．高血圧と慢性心不全のため入院していた．退院後は自宅近くの診療所に通院し，かかりつけ医の指導により自宅で毎朝体温，脈拍，血圧および体重の測定を行い，下腿浮腫の有無を確認している．
体液の過剰状態を早期に判断するために最も信頼度が高い項目はどれか．
ａ　体温
0.0%
ｂ　脈拍
0.8%
ｃ　血圧
1.6%
ｄ　体重
39.2%
ｅ　浮腫
58.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-37]
117B29
解答:
正解:d(正答率 39.2%)



117B30 基準値
40歳の女性．心窩部痛を主訴に来院した．
医療面接で解釈モデルを把握するための質問はどれか．
ａ　「どうされましたか」
0.0%
ｂ　「どのような痛みですか」
0.0%
ｃ　「最近ストレスはありましたか」
0.0%
ｄ　「このような痛みは初めてですか」
0.0%
ｅ　「痛みの原因をどのように考えていますか」
99.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-201]
117B30
解答:
正解:e(正答率 99.9%)



117B31 基準値
65歳の女性．発熱を主訴に来院した．2日前から悪寒を伴う39℃台の発熱と右顔面の痛みが出現したため受診した．鼻閉や鼻汁はない．生来健康で，アレルギー歴や外傷歴はない．意識は清明．体温38.4℃．脈拍92/分，整．血圧134/68mmHg．呼吸数20/分．顔面に右を主体とする腫脹があり，左右差を認める．右額面から，右頰部にかけて硬結と圧痛を伴う浮腫性紅斑を認める．右眼に充血はなく，眼球運動は正常である．顔面の写真を次に示す．
考えられる病原微生物はどれか．

ａ　結核菌
2.0%
ｂ　緑膿菌
0.5%
ｃ　カンジダ
0.4%
ｄ　A群β溶連菌
86.4%
ｅ　水痘・帯状疱疹ウイルス
10.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-101, QB2026 Z-252]
117B31
解答:
正解:d(正答率 86.4%)



117B32 基準値
18歳の男子．鼻出血を主訴に来院した．自宅で特に誘引なく鼻出血が出現し，タオルで鼻を押さえて受診した．1週間前に行われた大学の健康診断で異常は指摘されなかった．意識は清明．身長176cm，体重68kg．体温36.4℃．脈拍80/分，整．血圧120/64mmHg．呼吸数12/分．SpO2 99％（room air）．眼瞼結膜に貧血を認めない．胸部と腹部の診察で異常を認めない．
適切な初期対応はどれか．
ａ　鼻翼をつまむ．
94.1%
ｂ　仰臥位にする．
0.2%
ｃ　鼻部を氷で冷やす．
5.3%
ｄ　後頸部を軽くたたく．
0.2%
ｅ　のどに流れてきた血液は飲み込ませる．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-277]
117B32
解答:
正解:a(正答率 94.1%)



117B33 基準値
49歳の男性．病期Ⅳの大腸癌で抗癌化学療法のため入院した．以下のように家族に関する情報を得た．
「既婚です」
「子供が3人おり，上から男，男，女です」
「長男は遠方で就職しており，私は妻と下の2人の子供と同居しています」
「父は胃癌で72歳のときに亡くなりました」
「母は脳卒中で60歳のときに亡くなりました」
「4人の兄弟姉妹で上から兄，姉，私，弟です」
家系図（①〜⑤）を次に示す．
家系図で適切なのはどれか．

ａ　①
0.6%
ｂ　②
0.5%
ｃ　③
0.1%
ｄ　④
98.5%
ｅ　⑤
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-198]
117B33
解答:
正解:d(正答率 98.5%)



117B34 基準値
ある病棟で研修医Aが担当患者数名の採血のために，1つのトレイで全員分の採血管を運び採血を行った．しかし，指導医がそのうち2名の患者の検査結果がそれぞれの病状経過に沿わないことに気付き，研修医Aに再検査（2回目の採血）を指示した．結果として，研修医Aが1回目の採血の際に2名の患者の採血管を取り違えたことが明らかとなった．
研修医Aが次に行う対応として適切なのはどれか．
ａ　所轄の警察署に届け出る．
0.0%
ｂ　検査結果の削除依頼をする．
0.7%
ｃ　2名の患者に3回目の採血を行う．
0.1%
ｄ　院外の事故調査委員会に調査を依頼する．
0.2%
ｅ　医療安全部門にインシデントレポートを提出する．
99.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-108]
117B34
解答:
正解:e(正答率 99.1%)



117B35 基準値
60歳の男性．右上肢筋力低下を主訴に来院した．徒手筋力テストで，前腕回外位で右肘屈曲させたところ，重力に抗して全可動域の運動が可能であったが，軽い抵抗が加わると不可能であった．
右肘屈曲（上腕二頭筋）の徒手筋力テストの評価はどれか．
ａ　1
0.0%
ｂ　2
0.7%
ｃ　3
97.0%
ｄ　4
2.3%
ｅ　5
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-492]
117B35
解答:
正解:c(正答率 97.0%)



117B36 基準値
36歳の男性．全身けいれんのため救急車で搬入された．来院時にはけいれんは消失していた．15歳からてんかんの既往があり，抗けいれん薬を処方されていたが，2ヵ月前から服薬を自己中断していた．意識レベルはJCSⅡ-10．心拍数98/分，整．血圧140/90mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．静脈路を確保して，頭部CTを撮影する準備をしていたところ，全身けいれんを起こした．
この患者に直ちに静注すべき薬剤はどれか．
ａ　モルヒネ
0.0%
ｂ　ジアゼパム
99.8%
ｃ　フロセミド
0.1%
ｄ　アドレナリン
0.0%
ｅ　グルコン酸カルシウム
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-652]
117B36
解答:
正解:b(正答率 99.8%)



117B37 基準値
18歳の女子．呼吸困難を主訴に救急外来を受診した．通学途中に満員のバスの中で急に息苦しく，呼吸が促迫になった．パニック障害で自宅近くの診療所に通院しているが，それ以外の基礎疾患はない．意識は清明．体温36.8℃．脈拍104/分，整．血圧112/72mmHg．呼吸数48/分．SpO2 100％（room air）．頸静脈の怒張を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，圧痛を認めない．四肢にチアノーゼを認めない．患者は「息ができない．手の指先と口の周囲が痺れる」と言っている．
この患者に救急外来で行う対応として正しいのはどれか．
ａ　抗精神病薬を内服させる．
0.1%
ｂ　そのまま学校に行かせる．
0.0%
ｃ　低流量酸素を吸入させる．
0.4%
ｄ　紙袋を口につけて呼吸させる．
11.7%
ｅ　ゆっくり呼吸するように指導する．
87.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-24, QB2026 Z-656]
117B37
解答:
正解:e(正答率 87.8%)



117B38 基準値
67歳の男性．腹部膨満感，右季肋部痛およびふらつきを主訴に来院した．半年以上前から右季肋部痛を自覚していたが，3ヵ月前から痛みが増強するとともに腹部膨満感が出現，1ヵ月前から黒色の軟便が見られるようになり，2週間前からふらつきが強まった．ここ3ヵ月で体重が5kg減少している．意識は清明だが，問診の意味が把握しにくいようで，聴覚障害と軽度の知的障害が疑われる．身長154cm，体重53kg．体温35.9℃．脈拍84/分，整．血圧112/72mmHg．呼吸数13/分．眼瞼結膜は蒼白で眼球結膜に軽度黄染を認める．腹部は膨満しており，波動を認める．両下腿に強い浮腫を認める．一人暮らしで身寄りがなく，生活保護を受けている．民生委員が同伴で受診しており，問診の際も民生委員を介して聞き取りを行ったが，生活状況などについて十分な情報が聴取できない．
まず取るべき対応で正しいのはどれか．
ａ　医師が患者に代わって診療方針を決定する．
0.1%
ｂ　診療方針について患者本人に説明し意向を聞く．
84.4%
ｃ　民生委員を成年後見人とみなして診療方針について相談する．
8.0%
ｄ　患者本人の意思決定困難を理由にこれ以上の検査治療を行わない．
0.1%
ｅ　医学的検査の結果に基づき，客観的に治療の適否や内容を決定する．
7.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-10]
117B38
解答:
正解:b(正答率 84.4%)



117B39 基準値
75歳の男性．複視と眼瞼下垂を主訴に来院した．昨夜，入眠中に突然出現した激しい頭痛のために覚醒し，頭痛は1時間持続した．今朝になって複視と右眼の開眼困難に気付いた．これまでに慢性的な頭痛の既往はない．意識は清明．身長172cm，体重61kg．体温36.4℃．脈拍72/分，整．血圧128/80mmHg．呼吸数12/分．SpO2 96％（room air）．右瞳孔の散大と対光反射消失とを認める．眼（A）と眼球運動の様子（B）とを次に示す．他の身体診察に異常を認めない．
最も考えられる診断はどれか．

ａ　片頭痛
0.0%
ｂ　Bell麻痺
1.2%
ｃ　脳動脈瘤
97.3%
ｄ　重症筋無力症
0.0%
ｅ　Horner症候群
1.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-51, QB2026 Z-271]
117B39
解答:
正解:c(正答率 97.3%)



117B40 基準値
70歳の男性．肺炎で入院加療を受けている．肺炎が治癒したため，自宅に退院予定であった．担当医が早朝に診察するために病室に入ったところ，点滴チューブの結合部が外れ，床面に逆流した血液が溜まっているのを発見した．患者の状態を確認したところ，既に患者の下顎に死後硬直を認め，死亡確認を行った．
この状況で次に行うべき適切な対応はどれか．
ａ　清掃の指示
1.4%
ｂ　異状死の届出
96.9%
ｃ　保健所へ連絡
0.1%
ｄ　病理解剖の依頼
0.4%
ｅ　死亡診断書の記載
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1075]
117B40
解答:
正解:b(正答率 96.9%)



117B41-42 基準値
次の文を読み，41，42の問いに答えよ．
28歳の男性．腹痛を主訴に来院した．
現病歴：昨日から臍部を中心とした腹痛が出現し，その後，悪心，食欲不振を伴うようになった．今朝になって痛みが右下腹部に移動し，悪化したため受診した．
既往歴：5歳時に右鼠径ヘルニアで手術．
生活歴：妻，子ども（3歳）と同居．公務員．喫煙歴と飲酒歴はない．
家族歴：父が58歳時に脳梗塞を発症．
現症：意識は清明．身長176cm，体重68kg．体温37.0℃．脈拍88/分，整．血圧128/76mmHg．呼吸数18/分．SpO2 97％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦で，右下腹部に圧痛を認めるが反跳痛は認めない．四肢に異常を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球360万，Hb 12.1g/dL，Ht 38％，白血球10,200（好中球85％，好酸球1％，好塩基球1％，単球2％，リンパ球11％），血小板28万．血液生化学所見：AST 16U/L，ALT 18U/L，LD 178U/L（基準120〜245），ALP 106U/L（基準38〜113），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，Na 142mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 102mEq/L．CRP 2.6mg/dL．
急性虫垂炎の診断スコアを表1に，その診断スコア合計点別の尤度比を表2に示す．

[B041]
若年男性の急性の腹痛における急性虫垂炎の有病率が50％である場合，この患者における急性虫垂炎の確率はどれか．
ａ　41％
0.2%
ｂ　50％
0.5%
ｃ　62％
1.6%
ｄ　75％
95.8%
ｅ　90％
1.9%
[B042]
指導医から抗菌薬を点滴投与するよう指示があり，研修医が末梢静脈路の確保を行ったが，患者に刺した留置針を誤って自分の指に刺してしまった．流水で十分に洗い流した．これまで当該患者のこの医療機関への受診歴はない．
この研修医に対して行う血液検査の項目として誤っているのはどれか．
ａ　HA抗体
96.5%
ｂ　HBs抗原
1.8%
ｃ　HBs抗体
0.5%
ｄ　HCV抗体
0.7%
ｅ　HIV抗原・抗体
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-137]
B041
解答:
正解:d(正答率 95.8%)
結果:
B042
解答:
正解:a(正答率 96.5%)



117B43-44 基準値
次の文を読み，43，44の問いに答えよ．
38歳の男性．食欲不振，腰痛および背部痛を主訴に来院した．
現病歴：半年前から胸やけと食欲不振，腰痛を自覚していた．2ヵ月前から背部痛と呼吸困難が出現し，自宅近くの診療所を受診した．上部消化管内視鏡検査で胃体部に進行胃癌を認め，精査と治療のため入院となった．腰痛はみられるが，ADLは自立し歩行可能である．
既往歴：特記すべきことはない．
生活歴：妻と小学生の娘2人と4人暮らし．職業は会社員，営業職で外回りの仕事が多い．喫煙は20歳から20本/日だが，2週間前から禁煙している．飲酒は機会飲酒．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識は清明．身長176cm，体重63kg．体温36.4℃．脈拍92/分，整．血圧120/64mmHg．呼吸数18/分．SpO2 97％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．
検査所見：血液所見：赤血球390万，Hb 9.1g/dL，Ht 39％，白血球6,300，血小板26万．血液生化学所見：総蛋白5.0g/dL，アルブミン3.0g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 16U/L，ALT 18U/L，LD 184U/L（基準120〜245），ALP 200U/L（基準38〜113），クレアチニン1.0mg/dL，Na 141mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 101mEq/L，Ca 8.5mg/dL．胸部X線写真で両肺に散在する腫瘤を認めた．腹部CT及び腰椎MRIで第1腰椎と第3腰椎に転移性骨腫瘍を認めた．肝転移は認めなかった．
患者には病状が詳しく伝えられ，今後抗癌化学療法，放射線治療が計画された．患者から，「会社に迷惑をかけるので，仕事をやめようか悩んでいる．治療費もたくさんかかるし，小学生の娘2人を今後どうやって養っていったらよいかを考えると心配でしょうがない」と相談があった．
[B043]
この患者への対応で誤っているのはどれか．
ａ　患者の病状理解を確認する．
0.0%
ｂ　職場への伝え方を助言する．
0.1%
ｃ　不安を軽減させるための支援を行う．
0.1%
ｄ　退職して治療に専念するよう伝える．
99.8%
ｅ　利用可能な支援制度の情報提供を行う．
0.0%
[B044]
患者は抗癌化学療法，腰椎の転移性骨腫瘍に対する放射線治療を受け，1ヵ月後に自宅退院し，職場復帰した．今後，外来で抗癌化学療法を継続する予定である．
この患者が利用できる制度はどれか．
ａ　介護保険
0.3%
ｂ　障害年金
0.7%
ｃ　高額療養費制度
91.8%
ｄ　自立支援医療制度
6.0%
ｅ　指定難病医療費助成制度
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-206]
B043
解答:
正解:d(正答率 99.8%)
結果:
B044
解答:
正解:c(正答率 91.8%)



117B45-46 基準値
次の文を読み，45，46の問いに答えよ．
59歳の男性．倦怠感，悪心，嘔吐および発熱を主訴に来院した．
現病歴：昨日から倦怠感を自覚していたが，本日，悪心，嘔吐および悪寒戦慄を伴う発熱が出現し，体動困難となったため救急外来を受診した．
既往歴：糖尿病でSGLT2阻害薬を内服している．高血圧と脂質異常症で食事療法を行っている．
生活歴：妻と2人暮らし．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：父が糖尿病．母が大腸癌．
現症：意識は清明．身長165cm，体重70kg．体温38.5℃．脈拍92/分，整．血圧120/86mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．甲状腺腫と頸部リンパ節とを触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部はやや膨満しており腸蠕動音は低下しているが，圧痛や腫瘤は認めない．肝・脾を触知しない．肋骨脊柱角叩打痛は両側とも認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖2＋，潜血（－），①沈渣に白血球を認めない．血液所見：赤血球522万，Hb 16.2g/dL，Ht 47％，白血球19,600（桿状核好中球3％，分葉核好中球79％，単球6％，リンパ球12％），血小板17万，PT-INR 1.09（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，アルブミン4.1g/dL，②総ビリルビン1.8mg/dL，直接ビリルビン1.0mg/dL，AST 23U/L，ALT 33U/L，LD 178U/L（基準120〜245），ALP 103U/L（基準38〜113），γ-GT 85U/L（基準8〜50），アミラーゼ45U/L（基準37〜160），CK 144U/L（基準30〜140），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.87mg/dL，③eGFR 70.1mL/分/1.73m2，④尿酸6.0mg/dL，血糖189mg/dL，HbA1c 7.5％（基準4.6〜6.2），⑤Na 136mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 98mEq/L．CRP 11.4mg/dL．
[B045]
症状の原因を検索するために画像検査が必要と考えた．
下線部のうち，造影CT撮影実施の可否を判断する上で最も重要な情報はどれか．
ａ　①
0.1%
ｂ　②
0.8%
ｃ　③
99.0%
ｄ　④
0.1%
ｅ　⑤
0.0%
[B046]
救急外来で撮影した腹部造影CTを次に示す．患者は入院し，抗菌薬治療が開始された．入院翌日，救急外来で採取した血液培養2セットからGram陰性桿菌が検出された．
追加すべき治療として適切なのはどれか．

ａ　肝庇護薬の全身投与
0.4%
ｂ　肝内病変のラジオ波焼灼
0.0%
ｃ　肝内病変の穿刺ドレナージ
96.7%
ｄ　副腎皮質ステロイドの全身投与
0.1%
ｅ　肝内病変の内視鏡的経鼻胆管ドレナージ
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-85]
B045
解答:
正解:c(正答率 99.0%)
結果:
B046
解答:
正解:c(正答率 96.7%)



117B47-48 基準値
次の文を読み，47，48の問いに答えよ．
39歳の女性．動悸と息切れを主訴に来院した．
現病歴：半年前から月経量が増え，3ヵ月前から階段昇降時に動悸と息切れを自覚するようになったため受診した．
既往歴：特記すべきことはない．
生活歴：会社員．一人暮らし．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：特記すべきことはない．
月経歴：初経13歳．周期28日型，持続10日間．
現症：意識は清明．身長154cm，体重57kg．体温36.4℃．脈拍96/分，整．血圧126/80mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜は貧血様である．甲状腺腫と頸部リンパ節とを触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．肝・脾を触知しない．下腹部は軽度膨隆している．内診で，径10cmの腫瘤を触知する．神経診察で異常を認めない．
ある論文に掲載されている眼瞼結膜所見別の貧血患者数の表を示す．

[B047]
眼瞼結膜の身体所見から貧血を診断する場合，この患者の貧血診断における尤度比を求めよ．
ａ　0.2
0.8%
ｂ　0.7
1.1%
ｃ　1.0
0.9%
ｄ　2.3
96.5%
ｅ　4.3
0.7%
[B048]
血液検査を行ったところ，以下の結果が得られた．
血液所見：赤血球371万，Hb 8.5g/dL，Ht 29％，白血球4,100，血小板29万．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，アルブミン4.5g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 32U/L，ALT 32U/L，LD 173U/L（基準120〜245），ALP 106U/L（基準38〜113），尿素窒素11mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖93mg/dL，総コレステロール189mg/dL，Na 139mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 102mEq/L．CRP 0.7mg/dL．
この患者で認めるのはどれか．
ａ　血清鉄高値
0.1%
ｂ　網赤血球数低値
4.9%
ｃ　血清フェリチン低値
93.0%
ｄ　血清不飽和鉄結合能低値
1.1%
ｅ　トランスフェリン飽和度高値
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-337]
B047
解答:
正解:d(正答率 96.5%)
結果:
B048
解答:
正解:c(正答率 93.0%)



117B49-50 基準値
次の文を読み，49，50の問いに答えよ．
65歳の女性．呼吸困難を主訴に来院した．
現病歴：1時間前，自転車で走行中に転倒した．左胸部を強打し，直後から呼吸困難，胸痛および血痰が出現した．当初，痰にわずかに血が混じる程度であったが，徐々に出血の量と回数が増加し呼吸困難も増悪したため，救急外来を受診した．
既往歴：特記すべきことはない．
生活歴：喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：母が高血圧症．
現症：意識は清明．身長159cm，体重70kg．体温37.2℃．脈拍104/分，整．血圧96/60mmHg．呼吸数22/分．SpO2 94％（room air）．皮膚は左側胸部に10×5cmの出血斑を認める．眼瞼結膜は貧血様である．左側胸部に圧痛を認める．心音に異常を認めない．呼吸音は左上前胸部で減弱している．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．四肢に異常を認めない．胸部X線写真で左肺の虚脱と左胸腔に胸水の貯留を認めた．
[B049]
次に行う検査として正しいのはどれか．
ａ　胸部CT
96.5%
ｂ　胸部MRI
0.1%
ｃ　FDG-PET
0.0%
ｄ　肺動脈造影検査
3.2%
ｅ　肺血流シンチグラフィ
0.1%
[B050]
血液検査を行ったところ，以下の結果が得られた．
血液所見：赤血球321万，Hb 9.0g/dL，Ht 28％，白血球10,300，血小板12万，Dダイマー0.2μg/mL（基準1.0以下）．血液生化学所見：総蛋白5.7g/dL，アルブミン2.9g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 20U/L，ALT 25U/L，LD 185U/L（基準120〜245），ALP 110U/L（基準38〜113），尿素窒素11mg/dL，クレアチニン0.4mg/dL，尿酸6.5mg/dL，血糖85mg/dL，HbA1c 5.0％（基準4.6〜6.2），総コレステロール210mg/dL，トリグリセリド110mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 101mEq/L．
治療のためベッド上安静が必要であると判断された．
肺塞栓症予防のため有用なのはどれか．
ａ　酸素投与
0.0%
ｂ　抗菌薬投与
0.0%
ｃ　血栓溶解薬投与
0.2%
ｄ　気管支拡張薬吸入
0.1%
ｅ　弾性ストッキング着用
99.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-786]
B049
解答:
正解:a(正答率 96.5%)
結果:
B050
解答:
正解:e(正答率 99.7%)






117C1 基準値
腹部診察について，Traube三角を構成するのはどれか．3つ選べ．
ａ　脊椎
6.6%
ｂ　肋骨
87.0%
ｃ　腋窩線
94.9%
ｄ　腸骨稜
18.1%
ｅ　肋骨弓
93.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-2]
117C1
解答:
正解:b,c,e(正答率 78.1%)



117C2 基準値
地域包括ケアについて誤っているのはどれか．
ａ　二次医療圏単位で構築される．
90.9%
ｂ　生活支援サービスを中核とした包括的ケアである．
1.1%
ｃ　介護保険事業計画の策定によりシステムとして構築する．
6.8%
ｄ　高齢者の尊厳の保持と自立生活の支援を目的としている．
0.5%
ｅ　地域ケア会議で個別課題の支援を通じた地域の課題把握を行う．
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-340]
117C2
解答:
正解:a(正答率 90.9%)



117C3 基準値
交絡因子について正しいのはどれか．
ａ　偶然誤差の一種である．
2.0%
ｂ　曝露因子と関連している．
83.3%
ｃ　コホート研究では発生しない．
0.5%
ｄ　統計的に有意でなければ無視できる．
8.7%
ｅ　データを収集した後には新しい交絡は発生しない．
5.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-40]
117C3
解答:
正解:b(正答率 83.3%)



117C4 基準値
災害医療について正しいのはどれか．
ａ　災害拠点病院は市区町村が指定する．
0.1%
ｂ　災害現場では医師は救急救命士の指揮下に入る．
0.1%
ｃ　防災体制を整備する地域的単位を二次医療圏と呼ぶ．
0.3%
ｄ　トリアージは医師以外の医療職も行うことができる．
99.5%
ｅ　災害医療とは災害時健康危機管理支援チーム〈DHEAT〉の医療活動のことである．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-213]
117C4
解答:
正解:d(正答率 99.5%)



117C5 基準値
病床機能報告における病床機能の区分に含まれないのはどれか．
ａ　高度急性期
1.6%
ｂ　急性期
0.0%
ｃ　回復期
2.7%
ｄ　療養期
87.3%
ｅ　慢性期
8.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-187]
117C5
解答:
正解:d(正答率 87.3%)



117C6 基準値
プライマリヘルスケアについて述べられているのはどれか．
ａ　オタワ憲章
7.9%
ｂ　アデレード宣言
0.0%
ｃ　ジュネーブ宣言
0.4%
ｄ　ヘルシンキ宣言
0.2%
ｅ　アルマ・アタ宣言
91.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-7]
117C6
解答:
正解:e(正答率 91.5%)



117C7 基準値
医療機関における産業廃棄物でないのはどれか．
ａ　使用済みメス
1.3%
ｂ　未使用注射針
2.0%
ｃ　アルコール試薬
1.1%
ｄ　使用済みゴム手袋
1.5%
ｅ　シュレッダー処理された書類
94.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-519]
117C7
解答:
正解:e(正答率 94.1%)



117C8 基準値
経食道心エコー図（A，B）を次に示す．
矢印の構造物として正しいのはどれか．

ａ　僧帽弁
95.9%
ｂ　三尖弁
3.7%
ｃ　大動脈弁
0.2%
ｄ　肺動脈弁
0.1%
ｅ　心房中隔
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-32]
117C8
解答:
正解:a(正答率 95.9%)



117C9 基準値
感染症法上の五類感染症のうち，全数把握対象疾患である梅毒，風疹，麻疹，後天性免疫不全症候群，薬剤耐性アシネトバクター感染症について，発生動向調査によるそれぞれの患者数の年次推移を示す．
風疹はどれか．

ａ　A
2.4%
ｂ　B
25.9%
ｃ　C
54.0%
ｄ　D
16.9%
ｅ　E
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-416]
117C9
解答:
正解:c(正答率 54.0%)



117C10 基準値
角層細胞間脂質を構成するのはどれか．
ａ　ケラチン
41.0%
ｂ　セラミド
35.5%
ｃ　アミロイド
0.1%
ｄ　デスモソーム
22.4%
ｅ　ヘミデスモソーム
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-3]
117C10
解答:
正解:b(正答率 35.5%)



117C11 基準値
後腹膜に固定されている臓器はどれか．
ａ　食道
1.7%
ｂ　胃
0.4%
ｃ　十二指腸
91.1%
ｄ　空腸
2.5%
ｅ　横行結腸
4.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-2]
117C11
解答:
正解:c(正答率 91.1%)



117C12 基準値
わが国における，将来人口を定常的に保てる合計特殊出生率（人口置換水準）の値に最も近いのはどれか．
ａ　1.0
0.3%
ｂ　1.1
7.6%
ｃ　1.9
2.4%
ｄ　2.1
89.2%
ｅ　4.0
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-72]
117C12
解答:
正解:d(正答率 89.2%)



117C13 基準値
介護保険について正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　自己負担率は5割である．
0.4%
ｂ　福祉事務所が認定を行う．
9.1%
ｃ　介護予防サービスが含まれる．
95.0%
ｄ　保険料は市町村によって異なる．
90.7%
ｅ　高齢者医療確保法で規定されている．
4.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-311]
117C13
解答:
正解:c,d(正答率 86.0%)



117C14 基準値
すべての新生児に対してマススクリーニングが行われているのはどれか．
ａ　Menkes病
0.1%
ｂ　Gaucher病
0.3%
ｃ　Lesch-Nyhan症候群
0.8%
ｄ　メープルシロップ尿症
98.2%
ｅ　副腎白質ジストロフィー
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-190]
117C14
解答:
正解:d(正答率 98.2%)



117C15 基準値
医療保険による在宅医療サービスはどれか．3つ選べ．
ａ　在宅看取り
77.5%
ｂ　歯科訪問診療
89.0%
ｃ　妊産婦訪問指導
14.5%
ｄ　訪問リハビリテーション
48.3%
ｅ　訪問看護ステーションヘの指示書の交付
70.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-344]
117C15
解答:
正解:なし(正答率 0.0%) (採点除外)



117C16 基準値
40〜59歳の男性30,000人を対象に，肺癌死亡について10年間観察した．結果を表に示す．
この表から判断できるのはどれか．

ａ　研究手法は症例対照研究である．
1.7%
ｂ　この研究は喫煙と肺癌の因果関係を証明している．
12.0%
ｃ　喫煙本数と肺癌死亡率の間に量・反応関係がある．
0.9%
ｄ　この結果から喫煙による肺癌死亡の寄与危険度が計算できる．
82.2%
ｅ　喫煙者の非喫煙者に対する肺癌死亡の相対危険度は1.2である．
3.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-30]
117C16
解答:
正解:d(正答率 82.2%)



117C17 基準値
わが国で種類の異なるワクチンを同時接種以外のスケジュールで接種する場合，間隔を27日以上あける必要がある組合せはどれか．
ａ　BCG － ロタウイルスワクチン
13.6%
ｂ　MRワクチン － 水痘ワクチン
85.6%
ｃ　おたふくかぜワクチン － 4種混合ワクチン
0.5%
ｄ　小児用肺炎球菌ワクチン － B型肝炎ワクチン
0.2%
ｅ　インフルエンザ桿菌ワクチン － MRワクチン
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-48]
117C17
解答:
正解:b(正答率 85.6%)



117C18 基準値
相対的貧困について正しいのはどれか．
ａ　世界銀行が定義している．
5.2%
ｂ　生活保護を受給している世帯の状況を指す．
1.3%
ｃ　単身世帯の相対的貧困率は母子世帯より高い．
5.2%
ｄ　世帯の大きさによらず世帯所得の高さで決まる．
5.7%
ｅ　わが国の相対的貧困率はOECD加盟国の平均より高い．
82.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-226]
117C18
解答:
正解:e(正答率 82.6%)



117C19 基準値
介護保険法に基づき身体機能・生活機能の維持・向上を目的として行う機能訓練の職務に従事できない資格はどれか．
ａ　看護師
11.8%
ｂ　介護福祉士
86.7%
ｃ　言語聴覚士
0.9%
ｄ　作業療法士
0.5%
ｅ　理学療法士
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-202]
117C19
解答:
正解:b(正答率 86.7%)



117C20 基準値
国際生活機能分類〈ICF〉について正しいのはどれか．
ａ　障害者を対象とした分類である．
1.8%
ｂ　参加制約は生活環境に起因する．
14.1%
ｃ　障害程度を基準にした分類である．
1.6%
ｄ　機能障害のために活動制限が生じる．
75.2%
ｅ　参加制約と社会的不利は同義語である．
7.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-360]
117C20
解答:
正解:b(正答率 14.1%)



117C21 基準値
チーム医療について正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　職種間での競争意識向上が主な目的である．
0.0%
ｂ　多職種相互の十分な業務理解により促進される．
99.9%
ｃ　チーム医療リーダーの職種は医師に限定される．
0.1%
ｄ　患者情報は多職種で共有できる仕組みが重要である．
99.9%
ｅ　多職種カンファレンスに患者の家族は同席できない．
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-76]
117C21
解答:
正解:b,d(正答率 99.8%)



117C22 基準値
介護保険の要介護認定の一次判定で調査する項目でないのはどれか．
ａ　家族構成
56.2%
ｂ　生活機能
0.2%
ｃ　認知機能
12.6%
ｄ　社会的行動
30.1%
ｅ　基本動作機能
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-315]
117C22
解答:
正解:a(正答率 56.2%)



117C23 基準値
上顎洞が開口するのはどこか．
ａ　嗅裂
0.7%
ｂ　上鼻道
6.4%
ｃ　中鼻道
80.0%
ｄ　下鼻道
10.6%
ｅ　上咽頭
2.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-59]
117C23
解答:
正解:c(正答率 80.0%)



117C24 基準値
医療安全支援センターについて正しいのはどれか．
ａ　市町村に設置される．
1.7%
ｂ　医療事故調査を実施する．
2.9%
ｃ　地域保健法に規定されている．
0.4%
ｄ　患者・家族からの苦情に対応する．
94.8%
ｅ　看護師の常駐が義務付けられている．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-178]
117C24
解答:
正解:d(正答率 94.8%)



117C25 基準値
日本のへき地保健医療対策について誤っているのはどれか．
（#問題を改編）
ａ　巡回診療が推進されている．
0.1%
ｂ　ITの活用が推進されている．
1.3%
ｃ　医療計画の6事業に含まれている．
0.5%
ｄ　へき地医療拠点病院は一次医療圏単位で整備される．
98.0%
ｅ　プライマリケアを実践する医師の確保が求められている．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-218]
117C25
解答:
正解:d(正答率 98.0%)



117C26 基準値
院内感染の対策として陰圧空調の個室で管理すべきなのはどれか．
ａ　インフルエンザ
0.0%
ｂ　ウイルス性胃腸炎
0.0%
ｃ　肺結核
99.9%
ｄ　流行性角結膜炎
0.1%
ｅ　流行性耳下腺炎
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-183]
117C26
解答:
正解:c(正答率 99.9%)



117C27 基準値
学校保健安全法に規定されていないのはどれか．
ａ　学校職員の健康保持
12.7%
ｂ　食に関する指導（食育）
15.0%
ｃ　児童の学校外における安全点検や対策
43.5%
ｄ　児童の心的外傷後ストレス障害〈PTSD〉へのケア
24.9%
ｅ　就学中に発生した災害時の児童に対する安全対策
3.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-443]
117C27
解答:
正解:b(正答率 15.0%)



117C28 基準値
日常生活動作〈ADL〉の評価法はどれか．
ａ　Barthel Index〈BI〉
87.8%
ｂ　Japan Coma Scale〈JCS〉
0.2%
ｃ　Glasgow Coma Scale〈GCS〉
0.1%
ｄ　Brief Psychiatric Rating Scale〈BPRS〉
8.7%
ｅ　Mini-Mental State Examination〈MMSE〉
3.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-86]
117C28
解答:
正解:a(正答率 87.8%)



117C29 基準値
わが国の主要死因別にみた死亡率（人口10万対）の推移を次に示す．
Aはどれか．

ａ　自殺
1.5%
ｂ　肺炎
7.1%
ｃ　老衰
90.6%
ｄ　肝疾患
0.6%
ｅ　不慮の事故
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-86]
117C29
解答:
正解:c(正答率 90.6%)



117C30 基準値
2012年から2021年までの15〜24歳，25〜34歳，35〜44歳，45〜54歳，55〜64歳，65歳以上の6階級における年齢階級別就業者数の推移を示す．
65歳以上の就業者数はどれか．

ａ　①
4.9%
ｂ　②
0.9%
ｃ　③
0.4%
ｄ　④
0.3%
ｅ　⑤
93.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-456]
117C30
解答:
正解:e(正答率 93.6%)



117C31 基準値
医療法に規定されていないのはどれか．
ａ　医療圏
0.7%
ｂ　基準病床数
0.8%
ｃ　地域医療構想
4.4%
ｄ　医師の臨床研修
93.1%
ｅ　医療従事者の確保
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-182]
117C31
解答:
正解:d(正答率 93.1%)



117C32 基準値
ポピュレーションアプローチに該当するのはどれか．
ａ　肥満者対象の脂肪吸引
0.1%
ｂ　全職員対象の敷地内禁煙
97.9%
ｃ　高血圧患者対象の内服治療
1.2%
ｄ　長期欠席児童対象の心理相談
0.7%
ｅ　うつ病患者対象のカウンセリング



117C33 基準値
精神保健福祉センターについて正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　市町村に設置される．
7.0%
ｂ　精神医療審査会の事務を行う．
23.4%
ｃ　障害者総合支援法に規定されている．
9.5%
ｄ　精神障害者保健福祉手帳の発行を行う．
64.4%
ｅ　精神保健福祉に関する知識の普及を行う．
95.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-382]
117C33
解答:
正解:b,e(正答率 20.3%)



117C34 基準値
公助によるものはどれか．
ａ　医療保険制度
1.4%
ｂ　介護保険制度
0.3%
ｃ　雇用保険制度
0.6%
ｄ　生活保護制度
95.7%
ｅ　特定健康診査
2.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-224]
117C34
解答:
正解:d(正答率 95.7%)



117C35 基準値
健康日本21（第二次）の中間評価報告（2018年）について正しいのはどれか．
ａ　成人の喫煙率の増加
0.2%
ｂ　野菜と果物の摂取量の目標達成
0.6%
ｃ　20歳代女性のやせの者の割合の増加
40.2%
ｄ　20歳代における歯肉に炎症所見を有する者の割合の増加
2.2%
ｅ　80歳で20歯以上の自分の歯を有する者の割合の目標達成
56.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-258]
117C35
解答:
正解:e(正答率 56.8%)



117C36 基準値
35歳の男性．仕事中に，作業で使用していた液体の化学物質を全身に浴び，事故から2時間後に来院した．2年前に入職し，配置転換で2週間前から現在の作業を始めたばかりだった．作業内容や使用していた化学物質の詳細については詳しくない．化学物質を浴びた後，すぐに緊急用のシャワーを浴び洗眼したという．意識は清明．身長171cm，体重65kg．体温36.8℃．脈拍72/分，整．血圧136/82mmHg．呼吸数17/分．眼瞼結膜，眼球結膜に充血を認める．顔面の皮膚に発赤を認める．
この患者の治療方針を決定するため，患者の勤務先に照会するものとして有用でないのはどれか．なお，患者の同意は得ているものとする．
ａ　直近のストレスチェックの結果
81.4%
ｂ　直近の定期健康診断の結果
1.9%
ｃ　直近の特殊健康診断の結果
4.0%
ｄ　安全データシート
11.8%
ｅ　曝露時の作業内容
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-481]
117C36
解答:
正解:a(正答率 81.4%)



117C37 基準値
38歳の初産婦（1妊0産）．妊娠39週3日に自然陣痛が発来し，3,550gの男児を経腟分娩した．妊娠経過に異常は指摘されていない．分娩第3期から性器出血を認め，出血量は2,000mL（羊水込み）である．脈拍96/分，整．血圧110/70mmHg．外診および内診で子宮底は柔らかく臍上で触知し，子宮出血は持続している．
この時点での対応として適切なのはどれか．3つ選べ．
ａ　双手子宮圧迫法
97.3%
ｂ　用手的子宮整復
5.9%
ｃ　オキシトシン投与
96.5%
ｄ　硫酸マグネシウム投与
3.2%
ｅ　子宮底輪状マッサージ
97.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-270]
117C37
解答:
正解:a,c,e(正答率 91.1%)



117C38 基準値
32歳の初産婦（1妊0産）．妊娠24週の妊婦健康診査のため，夫とともに来院した．妊娠初期に単胎妊娠と診断され，以降の妊婦健康診査において異常を認めなかった．人員不足のため，産前・産後に可能な限り勤務を継続して欲しいと勤務先から要請があり悩んでいるという．夫と共働きで生計を立てている．
この患者への説明として正しいのはどれか．3つ選べ．
ａ　「産後12週間は就業できません」
0.6%
ｂ　「請求すれば産前6週間の休業が可能です」
99.5%
ｃ　「勤務先の要請に従って働くことを勧めます」
0.2%
ｄ　「産後，男女ともに育児休業の取得が可能です」
99.9%
ｅ　「産前・産後の休業中は解雇されることはありません」
99.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-292]
117C38
解答:
正解:b,d,e(正答率 99.2%)



117C39 基準値
日齢3の女児．在胎39週，2,900g，Apgarスコア8点（5分）で出生した．①体重2,400g．体温37.4℃．心拍数120/分，整．②血圧70/40mmHg．呼吸数44/分．③大泉門は2×2cm．④生後8時間後に暗緑色の排便を認め，⑤生後12時間後から黄疸が目立つようになった．
下線部のうち異常所見はどれか．2つ選べ．
ａ　①
96.3%
ｂ　②
2.5%
ｃ　③
1.9%
ｄ　④
3.4%
ｅ　⑤
95.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-69]
117C39
解答:
正解:a,e(正答率 92.5%)



117C40 基準値
6月上旬のある日．午後1時過ぎに，近所の小学校の校庭で遊んでいた児童数名が，頭痛，咽頭痛，咳，強い目の刺激を訴えて来院した．いずれの児童も意識清明，体温は36℃台．眼球結膜に軽度発赤を認める．発汗を認める．天気は快晴，気温31.2℃，湿度60％，微風であった．小学校のある地域は，自動車の交通量が多く，市が指定するごみの焼却施設が10km離れたところにある．
原因として最も可能性の高いのはどれか．
ａ　輻射熱
0.2%
ｂ　一酸化炭素
0.3%
ｃ　ダイオキシン
4.9%
ｄ　微小粒子状物質
3.8%
ｅ　光化学オキシダント
90.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-514]
117C40
解答:
正解:e(正答率 90.9%)



117C41 基準値
55歳の男性．高血圧症の定期診察のため来院した．3年前に職場の健康診査で高血圧を指摘された．その後，降圧薬で治療を受けている．家庭血圧は適切な範囲で管理されている．1日30分のウォーキングをしている．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．身長168cm，体重58kg．体温36.2℃．脈拍72/分，整．血圧122/68mmHg．尿所見：蛋白（－），糖（－）．血液生化学所見：AST 28U/L，ALT 18U/L，γ-GT 40U/L（基準値8〜50），クレアチニン0.6mg/dL，血糖68mg/dL，HbA1c 5.4％（基準値4.6〜6.2），トリグリセリド70mg/dL，HDLコレステロール62mg/dL，LDLコレステロール102mg/dL．
この患者の日常生活指導として適切なのはどれか．
ａ　「禁酒しましょう」
0.0%
ｂ　「運動はもう必要ありません」
0.0%
ｃ　「内服薬は時々休みましょう」
0.3%
ｄ　「家庭血圧の測定を続けてください」
99.4%
ｅ　「定期的な健康診査は受けなくてよいです」
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-55]
117C41
解答:
正解:d(正答率 99.4%)



117C42 基準値
50歳の女性．健康診断で初めて血圧高値を指摘され来院した．健康診断時の血圧は138/88mmHgであった．体重は20歳ごろから変わっていない．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．飲酒はビール350mL/日を週2回．仕事は忙しく，運動する機会はほとんどない．身長162cm，体重58kg．BMI 22.0．脈拍68/分，整．血圧134/82mmHg．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下肢に浮腫を認めない．尿検査：蛋白（－）．血液生化学所見：クレアチニン0.6mg/dL，尿酸6.0mg/dL，空腹時血糖68mg/dL，HbA1c 5.8％（基準4.6〜6.2），総コレステロール196mg/dL，トリグリセリド100mg/dL，HDLコレステロール68mg/dL．食事内容の評価で，食塩摂取量5.5g/日，野菜摂取量350g/日．
この患者の生活習慣に対する指導として適切なのはどれか．
ａ　飲酒の禁止
0.0%
ｂ　運動の推奨
99.5%
ｃ　体重の減量
0.1%
ｄ　食塩摂取の制限
0.2%
ｅ　野菜摂取の制限
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-56]
117C42
解答:
正解:b(正答率 99.5%)



117C43 基準値
75歳の男性．医療スタッフが個人用防護具を使用した対応が必要な感染症で入院した．慢性閉塞性肺疾患の既往があり，現在も咳嗽を認める．この患者の病室の間取り図を示す．廊下で個人防護具を着用し入室して診察した．
診察後，使用した個人用防護具を脱衣するのに最も適切なのはどこか．

ａ　①
0.1%
ｂ　②
0.8%
ｃ　③
2.0%
ｄ　④
83.0%
ｅ　⑤
14.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-190]
117C43
解答:
正解:d(正答率 83.0%)



117C44 基準値
6歳の女児．乳房が大きくなってきたことが心配で母親に連れられて来院した．身長124.1cm（＋2.1SD），体重29.5kg（＋2.2SD）．陰毛，腋毛は認めない．
診断のために行うべきものとして適切でないのはどれか．
ａ　頭部MRI
0.4%
ｂ　成長曲線の確認
0.1%
ｃ　腹部超音波検査
37.6%
ｄ　アルギニン負荷試験
61.6%
ｅ　手根骨X線撮影
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-217]
117C44
解答:
正解:d(正答率 61.6%)



117C45 基準値
24歳の男性．意識障害のため救急車で搬入された．3ヵ月前から職場の上司にパワハラを受けていると悩んでいた．今朝，自宅のガレージで倒れているのを母親が発見し，救急車を要請した．本人の着衣と口腔内からは強い有機溶媒臭がしており，ガレージには灯油が残ったコップがあった．搬入後，次第に呼吸状態の悪化を認めた．意識レベルはJCSⅢ-100．体温36.8℃．心拍数104/分，整．血圧120/80mmHg．呼吸数32/分．SpO2 88％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．
次に行うべき適切な対応はどれか．
ａ　胃洗浄
0.4%
ｂ　血液透析
0.0%
ｃ　気管挿管
99.0%
ｄ　大量輸液
0.3%
ｅ　高気圧酸素治療
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 K-32]
117C45
解答:
正解:c(正答率 99.0%)



117C46 基準値
16歳の男子．約2ヵ月前から「部屋の中を誰かに覗かれている」，「自宅にいても，友達が自分の悪口を言っているのが聞こえる」などと訴えるため，心配した両親に連れられて精神科を受診した．診察した精神保健指定医は，本人に治療したいという気持ちがないため，両親の同意を得て医療保護入院とした．入院7日目，「自分は病気じゃないから退院したい」と言い，担当医が入院の継続を勧めると「退院請求というのを聞いたので手続きをしたい」と訴えた．
退院請求について正しいのはどれか．
ａ　病院長の許可が必要である．
1.9%
ｂ　口頭では行うことができない．
25.4%
ｃ　閉鎖病棟入院中でなければ行えない．
0.1%
ｄ　弁護士を代理人として行うことができる．
71.3%
ｅ　両親ともに同意している医療保護入院では行えない．
1.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
117C46
解答:
正解:d(正答率 71.3%)


117C47 基準値
生後4時間の女児．胎児超音波検査で異常を指摘されていた．在胎37週，出生体重2,850gで出生した．眼裂斜上と平坦な鼻根部とを認める．胎児超音波像（A）と出生後に撮影した胸腹部X線写真（B）とを次に示す．
この児に予想される染色体核型はどれか．

ａ　45，X
0.1%
ｂ　46，XX，5p－
0.1%
ｃ　47，XX，＋13
0.5%
ｄ　47，XX，＋18
0.8%
ｅ　47，XX，＋21
98.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-352]
117C47
解答:
正解:e(正答率 98.4%)


117C48 基準値
32歳の女性．無月経を主訴に来院した．最終月経は，令和4年1月1日から6日間．同年2月1日に人工授精し，3月7日に受診した．最近1年間の性交渉歴はない．妊娠判定試薬は陽性であった．
この時点で適切な経腟超音波検査所見はどれか．
ａ　胎囊のみ
30.8%
ｂ　心拍動を認める胎芽
55.4%
ｃ　木の葉状の子宮内膜像
1.3%
ｄ　頭殿長〈CRL〉3.0cmの胎児
11.6%
ｅ　児頭大横径〈BPD〉3.0cmの胎児
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-24]
117C48
解答:
正解:b(正答率 55.4%)


117C49 基準値
10歳の男児．左大腿部痛を主訴に父親に連れられて来院した．すべり台から誤って転落し受傷した．身長150cm，体重45kg．歩行は不能で左大腿部に腫脹を認めた．左大腿骨X線写真で大腿骨骨幹部骨折を認め，受傷翌日，観血的骨接合術が行われた．術後経過は順調で，術後8週が経過し，左大腿部に異常所見を認めない．来院時と術後8週の左大腿骨X線写真を次に示す．
術後8週の骨折部の状態で正しいのはどれか．

ａ　骨腫瘍が発生している．
0.6%
ｂ　仮骨が形成されている．
93.8%
ｃ　腐骨が形成されている．
0.3%
ｄ　異所性骨化が生じている．
5.2%
ｅ　阻血性壊死が生じている．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-120]
117C49
解答:
正解:b(正答率 93.8%)


117C50 基準値
36歳の女性．多発関節痛を主訴に来院した．3ヵ月前から微熱が出現し，脱毛が増加した．2ヵ月前から両手のこわばり，関節痛が出現した．3週間前から両手指に紅斑が出現し，先週から38℃台の発熱があり紹介受診した．体温37.4℃．脈拍96/分，整．血圧108/58mmHg．前頭部に頭髪の減少を認める．顔面に紅斑を認めない．硬口蓋粘膜に発赤とびらんを認める．両側頸部，腋窩に径1cm未満の軽度圧痛を伴うリンパ節を触知する．心音と呼吸音とに異常を認めない．両手指に凍瘡様皮疹を認める．右手関節と両手指近位指節間関節に腫脹と圧痛を認める．尿所見：蛋白2＋，糖（－），潜血2＋，沈渣に赤血球10〜19/HPF，変形赤血球を認める．血液所見：赤血球409万，Hb 10.5g/dL，Ht 34％，白血球2,800（好中球75％，単球7％，リンパ球18％），血小板9.6万，PT-INR 1.1（基準0.9〜1.1），APTT 43秒（基準対照32.2），血漿フィブリノゲン248mg/dL（基準186〜355）．血液生化学所見：総蛋白7.4g/dL，アルブミン3.0g/dL，AST 23U/L，ALT 15U/L，LD 237U/L（基準120〜245），CK 26U/L（基準30〜140），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖93mg/dL．CRP 0.1mg/dL．
最も考えられるのはどれか．
ａ　皮膚筋炎
4.9%
ｂ　Behçet病
6.9%
ｃ　関節リウマチ
11.4%
ｄ　Sjögren症候群
1.5%
ｅ　全身性エリテマトーデス
75.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-60]
117C50
解答:
正解:e(正答率 75.3%)


117C51 基準値
3歳2ヵ月の女児．健康診査のため母親に連れられて来院した．上手に歩くことはできるが，①ひとりで階段を昇れない．上着を自分で脱ぐが，②ひとりでは着られない．同年齢の子ども達と遊べるが，③ルールのある遊びはできない．自分の名前は言えるが，④住所は言えない．物の大小はわかるが，⑤左右はわからない．
下線部のうち発達の異常が考えられるのはどれか．
ａ　①
91.2%
ｂ　②
1.9%
ｃ　③
6.1%
ｄ　④
0.0%
ｅ　⑤
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-20]
117C51
解答:
正解:a(正答率 91.2%)


117C52 基準値
64歳の男性．①脳出血で入院し，リハビリテーション後に，自宅に退院して1ヵ月が経過した．現在は②右上下肢に軽度の運動麻痺が残存しており，杖歩行をしている．山間部の③過疎地域で④妻と2人で暮らしている．⑤近所付き合いはない．退院後は自宅で農業をしながら，年金で生活している．
下線部のうち国際生活機能分類〈ICF〉の生活機能における参加に分類されるのはどれか．
ａ　①
0.1%
ｂ　②
1.1%
ｃ　③
2.1%
ｄ　④
0.1%
ｅ　⑤
96.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-363]
117C52
解答:
正解:e(正答率 96.6%)


117C53 基準値
58歳の女性．頭痛を主訴に来院した．暑い日の午前，仕事中に少しめまいを感じ，頭痛も出現したため受診した．作業中に大量に汗をかいた．最近，家族の介護が忙しく，寝不足が続いていた．仕事は空調のない自宅の作業場で，部屋を閉め切って縫製の作業をしている．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴と飲酒歴はない．身長155cm，体重70kg．BMI 29.1．体温36.4℃．身体診察と神経診察とに異常を認めない．
この患者に対する説明として適切なのはどれか．
ａ　「今後は縫製作業を控えましょう」
0.1%
ｂ　「肥満と症状は関係ないでしょう」
0.3%
ｃ　「寝不足と症状は関係ないでしょう」
0.0%
ｄ　「作業場の室温を下げるようにしましょう」
99.6%
ｅ　「のどが渇いていなければ水分を摂る必要はないでしょう」
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 K-43]
117C53
解答:
正解:d(正答率 99.6%)


117C54 基準値
28歳の経産婦（3妊2産）．妊娠41週0日，分娩予定日超過のため管理目的に入院した．推定胎児体重は3,100g．妊娠41週1日，午前9時からオキシトシンで陣痛誘発を開始した．午後6時に一過性の胎児徐脈が出現した．胎児心拍数陣痛図を次に示す．内診で子宮口は7cm開大，展退度は90％，硬度は軟，児頭下降度はSP－1cm，胎胞を触知した．
まず行うべき対応はどれか．

ａ　吸引分娩
0.6%
ｂ　人工破膜
18.1%
ｃ　体位変換
34.1%
ｄ　帝王切開
37.9%
ｅ　子宮収縮抑制薬投与
9.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-238]
117C54
解答:
正解:c(正答率 34.1%)


117C55 基準値
36歳の経産婦（2妊1産）．妊娠38週2日，破水感を主訴に来院した．これまでの妊娠経過に異常を認めなかった．午前5時，就寝中に羊水流出感を自覚し，持続するため午前7時に受診した．内診で分泌物は水様性，BTB紙で青変，子宮口は3cm開大，展退度は60％，硬度は軟，児頭下降度はSP±0cmであった．入院し経過観察を行うこととした．午後1時の内診で児頭の矢状縫合は母体骨盤縦径に一致し，小泉門を12時方向に触知した．胎児心拍数陣痛図で，胎児心拍数基線は145bpm，基線細変動は中等度，繰りかえす早発一過性徐脈を認めた．パルトグラムを次に示す．
適切な対応はどれか．

ａ　会陰切開
9.4%
ｂ　吸引分娩
70.8%
ｃ　帝王切開
6.3%
ｄ　子宮底圧出法
5.3%
ｅ　子宮収縮薬点滴静注
8.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-240]
117C55
解答:
正解:b(正答率 70.8%)


117C56 基準値
85歳の男性．尿量の低下を主訴に来院した．1年前から断続的に無症候性肉眼的血尿がみられたが，数日程度で消退していたため放置していた．1週間前から倦怠感が強くなり，尿量が低下したため受診した．喫煙は20歳から30本/日を60年間．5年前から禁煙している．飲酒は機会飲酒．家族歴に特記すべきことはない．意識は清明．身長162cm，体重52kg．体温36.4℃．脈拍80/分，整．血圧120/76mmHg．呼吸数16/分．腹部は平坦で，圧痛を認めない．下肢に浮腫を認める．尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血3＋，沈渣に赤血球100以上/HPF，白血球1〜4/HPFを認める．血液所見：赤血球285万，Hb 8.5g/dL，Ht 29％，白血球5,500，血小板20万．血液生化学所見：総蛋白6.5g/dL，アルブミン2.8g/dL，総ビリルビン1.0mg/dL，AST 26U/L，ALT 15U/L，LD 136U/L（基準120〜245），尿素窒素66mg/dL，クレアチニン5.1mg/dL，尿酸5.8mg/dL，血糖93mg/dL，Na 134mEq/L，K 5.8mEq/L，Cl 98mEq/L．腹部超音波検査で両側の水腎症と尿管拡張，膀胱内に腫瘤を認めた．腹部単純CTを次に示す．
直ちに行うべき治療はどれか．

ａ　血液透析
4.2%
ｂ　腎瘻造設術
47.6%
ｃ　尿道カテーテル留置
32.2%
ｄ　膀胱瘻造設術
16.0%
ｅ　利尿薬投与
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-31]
117C56
解答:
正解:b(正答率 47.6%)


117C57 基準値
72歳の男性．2年前に喉頭癌に対して放射線治療を受け，その後再発を認めていない．喫煙は喉頭癌の診断まで20本/日を45年間．飲酒は焼酎200mL/日を40年間．
この患者で経過中に重複癌を生じる可能性が低い部位はどれか．
ａ　口腔
2.0%
ｂ　下咽頭
0.6%
ｃ　肺
1.0%
ｄ　食道
0.7%
ｅ　陰茎
95.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-105]
117C57
解答:
正解:e(正答率 95.7%)


117C58 基準値
29歳の男性．職場健診で胸部X線写真の異常陰影を指摘され，精査目的に来院した．3ヵ月前に海外から来日し，近隣の工場で勤務している．来日前は大きな病気にかかったことはないが，最近，咳き込むことがあるという．職場から提供されたアパートで同郷の3人と共同生活をしている．血液検査で結核菌特異的全血インターフェロンγ遊離測定法〈IGRA〉が陽性であった．
この患者の結核菌感染の診断確定に必要なのはどれか．2つ選べ．
ａ　胸部単純CT
4.9%
ｂ　胸部単純MRI
0.0%
ｃ　ツベルクリン反応
3.1%
ｄ　喀痰結核菌培養検査
92.4%
ｅ　喀痰結核菌PCR検査
99.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-45]
117C58
解答:
正解:d,e(正答率 91.9%)


117C59 基準値
32歳の経産婦（2妊1産）．妊娠34週1日．突然の性器出血を主訴に来院した．第1子を妊娠38週で経腟分娩している．体温36.5℃．脈拍84/分，整．血圧108/64mmHg．腟鏡診で腟内に凝血塊の貯留を認め，子宮口から血液流出が持続している．計測できた出血量は約250mLである．腹部超音波検査で胎児推定体重2,230g，羊水量は正常．胎児心拍数陣痛図で10分ごとの子宮収縮を認め，胎児心拍数波形に異常を認めない．経腟超音波像を次に示す．
適切な説明はどれか．

ａ　「緊急帝王切開が必要です」
79.3%
ｂ　「子宮頸管を縫縮します」
0.5%
ｃ　「子宮収縮薬を点滴します」
0.8%
ｄ　「自己血貯血を行います」
14.4%
ｅ　「副腎皮質ステロイドを筋肉注射します」
5.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
117C59
解答:
正解:a(正答率 79.3%)


117C60-62 基準値
次の文を読み，60〜62の問いに答えよ．
76歳の男性．食欲不振と倦怠感を主訴に来院した．
現病歴：1週間前から倦怠感と水様便（1日2回〜4回）が出現した．食欲がなく，おかゆを無理に食べている．悪心はあるが嘔吐，腹痛，黒色便および血便はない．体重が3kg減少した．37℃台の微熱があるが悪寒戦慄はない．
既往歴：高血圧症でカルシウム拮抗薬を内服している．アレルギーなし．
生活歴：妻と2人暮らし．喫煙は20歳から40本/日．飲酒歴はない．
家族歴：兄が60歳台で大腸癌．
現症：意識は清明だがややぐったりしている．身長166cm，体重69kg．体温37.5℃．脈拍104/分，整．血圧86/50mmHg．呼吸数20/分．SpO2 96％（room air）．皮膚は乾燥し，色素沈着を認めない．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．口腔内は乾燥しており咽頭発赤はない．頸静脈の怒張を認めない．甲状腺腫と頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，圧痛はなく，肝・脾を触知しない．四肢末梢は冷たいがチアノーゼや浮腫を認めない．ばち指を認める．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球437万，Hb 12.3g/dL，Ht 34％，白血球5,400（好中球45％，好酸球21％，好塩基球1％，単球9％，リンパ球24％），血小板23万．血液生化学所見：総蛋白6.3g/dL，アルブミン3.7g/dL，総ビリルビン0.5mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 43U/L，ALT 78U/L，LD 169U/L（基準120〜245），ALP 200U/L（基準38〜113），γ-GT 96U/L（基準8〜50），CK 100U/L（基準30〜140），尿素窒素11mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，尿酸3.7mg/dL，血糖92mg/dL，Na 118mEq/L，K 4.6mEq/L，Cl 89mEq/L，Ca 8.4mg/dL．血清浸透圧240mOsm/L（基準275〜288），尿浸透圧572mOsm/L（基準50〜1,300），尿中Na 84mEq/L．胸部X線写真（A）と胸腹部造影CT（B，C）を次に示す．

[C060]
この患者の電解質異常の鑑別に有用な検査はどれか．2つ選べ．
ａ　プロラクチン
1.3%
ｂ　ACTHとコルチゾール
90.5%
ｃ　副甲状腺ホルモン〈PTH〉
11.9%
ｄ　レニン・アルドステロン比
90.2%
ｅ　TSHと遊離サイロキシン〈FT4〉
6.1%
[C061]
患者は入院し，電解質補正を行った．気管支鏡検査で肺小細胞癌と診断され，殺細胞性抗癌薬による治療を開始することとなった．
抗癌治療による肝炎の再活性化のリスクが高いのはどれか．
ａ　A型肝炎
0.1%
ｂ　B型肝炎
99.2%
ｃ　C型肝炎
0.7%
ｄ　D型肝炎
0.0%
ｅ　E型肝炎
0.0%
[C062]
治療を行っていたが，がんが再発し全身状態が悪化した．
この患者の意思決定のプロセスとして適切でないのはどれか．
ａ　患者の価値観や希望を聞き取る．
0.0%
ｂ　病状の変化により話し合いを繰り返す．
0.0%
ｃ　患者の意思を代行できる人がいるか聞く．
0.2%
ｄ　家族の意向を本人の意向よりも優先する．
99.8%
ｅ　病状や予後について患者の理解を確かめる．
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-36]
C060
解答:
正解:なし(正答率 0.0%) (採点除外)
結果:
C061
解答:
正解:b(正答率 99.2%)
結果:
C062
解答:
正解:d(正答率 99.8%)


117C63-65 基準値
次の文を読み，63〜65の問いに答えよ．
50歳の女性．発熱と強い動悸のため救急車で搬入された．
現病歴：6日前から咽頭痛と軽度の咳嗽が出現し，自宅近くの診療所で総合感冒薬の処方を受けた．3日前から発熱と前頸部痛が出現し，今朝から強い動悸も自覚したため娘が救急車を要請した．
既往歴：高血圧症でカルシウム拮抗薬を内服している．
生活歴：夫，大学生の娘と3人暮らし．喫煙は20歳から30歳まで10本/日．飲酒歴はない．
家族歴：父が高血圧症．
現症：意識は清明．身長158cm，体重52kg．体温37.8℃．心拍数118/分，整．血圧134/74mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．口腔内と咽頭とに異常を認めない．甲状腺はびまん性に腫大しており，左葉に圧痛を認める．頸部リンパ節の腫大や頸静脈怒張を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．四肢に浮腫を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．赤沈62mm/1時間．血液所見：赤血球362万，Hb 11.0g/dL，Ht 32％，白血球6,600，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL，アルブミン4.0g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 44U/L，ALT 49U/L，LD 207U/L（基準120〜245），ALP 262U/L（基準38〜113），尿素窒素14mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖98mg/dL，Na 141mEq/L，K 3.6mEq/L，Cl 104mEq/L，Ca 8.8mg/dL，TSH 0.08μU/mL（基準0.2〜4.0），FT3 9.82pg/mL（基準2.3〜4.3），FT4 3.92ng/dL（基準0.8〜2.2）．免疫血清学所見：CRP 9.2mg/dL，抗TSH受容体抗体陰性．胸部X線写真で心拡大や肺血管影の増強はなく，胸水貯留を認めない．心電図は洞性頻脈でST-T変化を認めない．
[C063]
この患者の病態に関連するもので適切なのはどれか．2つ選べ．
ａ　飲酒歴
0.0%
ｂ　喫煙歴
0.1%
ｃ　先行する上気道炎症状
99.8%
ｄ　圧痛のある甲状腺腫大
99.9%
ｅ　カルシウム拮抗薬の内服歴
0.2%
[C064]
診断に最も有用な検査はどれか．
ａ　頸部CT
2.8%
ｂ　心エコー検査
0.1%
ｃ　Holter心電図検査
0.1%
ｄ　甲状腺超音波検査
92.8%
ｅ　甲状腺穿刺細胞診
4.2%
[C065]
治療として適切なのはどれか．3つ選べ．
ａ　抗菌薬
7.8%
ｂ　NSAID
93.5%
ｃ　β遮断薬
98.4%
ｄ　抗甲状腺薬
5.6%
ｅ　副腎皮質ステロイド
94.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-92]
C063
解答:
正解:c,d(正答率 99.7%)
結果:
C064
解答:
正解:d(正答率 92.8%)
結果:
C065
解答:
正解:b,c,e(正答率 87.5%)



117C66-68 基準値
次の文を読み，66〜68の問いに答えよ．
52歳の女性．意識障害のため救急車で搬入された．
現病歴：5日前から38℃を超える発熱と悪寒戦慄を訴え，市販のアセトアミノフェンを内服していた．本日夕食中に急に頭痛とふらつき感を訴え，嘔吐した．その後いびきをかいて眠りだし，呼びかけに応答しなくなったため，家族が救急車を要請した．
既往歴：アトピー性皮膚炎で副腎皮質ステロイド外用薬を処方されている．健診で異常を指摘されたことはない．
生活歴：夫と2人の息子との4人暮らし．仕事は事務職．喫煙歴はない．飲酒はビール350mL/日．
家族歴：両親とも胃癌で死亡．
現症：意識レベルはJCSⅢ-200．身長158cm，体重60kg．体温37.8℃．心拍数120/分，整．血圧200/104mmHg．呼吸数16/分．SpO2 100％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．救急隊により経鼻エアウェイが挿入されている．瞳孔径は右5.0mm，左3.0mm．対光反射は両側で消失している．心尖部を最強点とするLevine 3/6の収縮期逆流性雑音を聴取する．上気道にいびき音を聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下腿に浮腫を認めない．両側足趾先端に点状出血斑を合計3ヵ所認める．頸部周囲と両肘内側に鱗屑，紅斑および苔癬化を認め，一部浸出液がみられる．
検査所見：尿所見：淡黄褐色透明，蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球450万，Hb 13.3g/dL，Ht 42％，白血球11,200（桿状核好中球13％，分葉核好中球53％，好酸球8％，好塩基球1％，単球3％，リンパ球23％），血小板32万，PT-INR 1.2（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，アルブミン4.2g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，直接ビリルビン0.1mg/dL，AST 30U/L，ALT 13U/L，LD 220U/L（基準120〜245），ALP 83U/L（基準38〜113），γ-GT 13U/L（基準8〜50），尿素窒素13mg/dL，クレアチニン0.47mg/dL，血糖204mg/dL，Na 142mEq/L，K 3.5mEq/L，Cl 105mEq/L．CRP 10mg/dL．心電図は洞性頻脈でST-T変化を認めない．胸部X線写真で心胸郭比57％（臥位で撮影）．搬入直後の頭部単純CTを次に示す．

[C066]
直ちに行うべき処置はどれか．
ａ　胃管挿入
2.5%
ｂ　気管挿管
80.1%
ｃ　中心静脈カテーテル留置
1.0%
ｄ　ニトログリセリン投与
16.1%
ｅ　腰椎穿刺
0.3%
[C067]
血液培養2セットを採取した後に集中治療室に入室し，抗菌薬投与を開始した．血液培養は2セットとも陽性となり，入室3日目にStaphylococcus aureusと同定された．
この結果を受けて実施すべきなのはどれか．2つ選べ．
ａ　尿培養
4.9%
ｂ　心エコー検査
97.4%
ｃ　末梢神経伝導検査
0.3%
ｄ　血中エンドトキシン測定
40.0%
ｅ　血液培養再採取による陰性化の確認
57.5%
[C068]
全身状態が改善し開頭手術が可能と判断された．患者の血液型検査では，オモテ試験は抗A血清，抗B血清ともに凝集あり，ウラ試験はA血球，B血球ともに凝集なし，抗Rho（D）血清に凝集を認めた．準備する赤血球濃厚液の血液型と患者の血液との交差適合試験の結果を示す．
最も輸血に適した赤血球濃厚液はどれか．

ａ　a
6.9%
ｂ　b
77.0%
ｃ　c
10.7%
ｄ　d
2.8%
ｅ　e
2.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-34]
C066
解答:
正解:b(正答率 80.1%)
結果:
C067
解答:
正解:b,e(正答率 55.1%)
結果:
C068
解答:
正解:b(正答率 77.0%)


117C69-71 基準値
次の文を読み，69〜71の問いに答えよ．
58歳の男性．胸痛を主訴に救急車で搬入された．
現病歴：数日前から労作時や夜間就寝時に胸部圧迫感があったが，約30分で治まるため様子をみていた．本日，草野球の試合に出て活躍していたが，突然，強い胸痛が出現したため救急車を要請した．
既往歴：2年前から高血圧症で降圧薬を内服している．
生活歴：妻と2人暮らし．会社員で営業の仕事をしている．
家族歴：父が高血圧症．
現症：体温37.2℃．心拍数108/分，整．血圧78/58mmHg．呼吸数24/分．SPO2 99％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．顔面蒼白で冷汗を認める．心音は微弱で軽度の拡張期雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．
検査所見：血液所見：Hb 10.2g/dL，白血球10,100，血小板15万．血液生化学所見：CK 230U/L（基準30〜140），CK-MB 20U/L（基準20以下），尿素窒素25mg/dL，クレアチニン1.1mg/dL．CRP 3.2mg/dL．心筋トロポニンT迅速検査陰性．心電図（A）と心エコー検査を施行した後，胸部造影CT（B）を行った．

[C069]
この患者で考えられるのはどれか．2つ選べ．
ａ　急性心膜炎
0.5%
ｂ　急性心筋梗塞
8.0%
ｃ　収縮性心膜炎
0.6%
ｄ　急性大動脈解離
92.5%
ｅ　心タンポナーデ
98.4%
[C070]
この患者の心エコー検査で認められる所見はどれか．
ａ　下大静脈の虚脱
3.1%
ｂ　拡張期の右室の虚脱
18.2%
ｃ　収縮期の右房の拡大
15.2%
ｄ　上行大動脈基部の狭窄
16.9%
ｅ　下大静脈径の呼吸性変動の増加
46.6%
[C071]
この患者への対応で最も適切なのはどれか．
ａ　電気的除細動
0.1%
ｂ　β遮断薬の静注
0.3%
ｃ　人工血管置換術
89.1%
ｄ　経皮的冠動脈ステント留置術
6.4%
ｅ　大動脈ステントグラフト内挿術
4.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-262]
C069
解答:
正解:d,e(正答率 91.1%)
結果:
C070
解答:
正解:b(正答率 18.2%)
結果:
C071
解答:
正解:c(正答率 89.1%)



117C72-74 基準値
次の文を読み，72〜74の問いに答えよ．
85歳の男性．発熱と呼吸困難を主訴に家族とともに来院した．
現病歴：1年前から息切れのため自宅の階段を昇ることが困難となり，食事や飲水の際のむせが出現した．食事量も低下し，半年間で体重が5kg減少した．1週間前から咳嗽と喀痰が多くなり，2日前から38℃の発熱と呼吸困難がみられるようになったため家族に伴われて受診し，入院した．
既往歴：15年前から高血圧症に対してアンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬を内服している．5年前から物忘れが目立つようになり，2年前にAlzheimer型認知症と診断された．
生活歴：65歳まで会社員．現在は娘の家族と同居．喫煙は65歳まで20本/日を45年間．飲酒歴はない．自宅で猫を飼育している．
家族歴：両親とも脳梗塞で死亡．
現症：意識は清明．身長160cm，体重43kg．体温38.0℃．脈拍120/分，整．血圧122/78mmHg．呼吸数28/分．眼瞼結膜に異常を認めない．口腔内の衛生状態は不良である．心音に異常を認めない．呼吸音は両側でwheezesを，右背側でcoarse cracklesを聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．浮腫を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球412万，Hb 13.1g/dL，Ht 40％，白血球9,800（好中球82％，好酸球2％，好塩基球0％，単球7％，リンパ球9％），血小板34万．血液生化学所見：総蛋白5.8g/dL，アルブミン2.9g/dL，総ビリルビン1.1mg/dL，AST 14U/L，ALT 10U/L，LD 230U/L（基準120〜245），ALP 64U/L（基準38〜113），尿素窒素28mg/dL，クレアチニン1.5mg/dL，尿酸6.0mg/dL，血糖135mg/dL，Na 139mEq/L，K 4.7mEq/L，Cl 106mEq/L．CRP 5.1mg/dL．動脈血ガス分析（鼻カニューラ2L/分　酸素投与下）：pH 7.33，PaCO2 58Torr，PaO2 72Torr，HCO3− 30mEq/L．新型コロナウイルス〈SARS-CoV-2〉PCR検査は陰性であった．
[C072]
入院時の胸部X線写真（A）と胸部単純CT（B）を次に示す．
1週間前からの状態変化の要因として考えにくいのはどれか．

ａ　体重の減少
10.6%
ｂ　認知機能の低下
8.7%
ｃ　口腔内の衛生状態不良
0.1%
ｄ　食事や飲水の際のむせ
0.1%
ｅ　アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬の内服
80.5%
[C073]
呼吸状態の急性増悪に対し，抗菌薬とともに用いる薬剤として適切なのはどれか．
ａ　NSAID
0.5%
ｂ　β2刺激薬
93.8%
ｃ　アルブミン製剤
1.0%
ｄ　抗ヒスタミン薬
0.4%
ｅ　テオフィリン薬
4.3%
[C074]
入院3日目，患者の状態は改善傾向で酸素も不要となったが，急に呼吸心拍モニターを引きちぎり，「今日は仕事に行く」と言い病室から出ようとした．表情は乏しく，入院中であることを説明しても聞きいれず，複数名での制止を要する状態であった．
対応で誤っているのはどれか．
ａ　脱水を避ける．
0.0%
ｂ　早期離床を促す．
0.0%
ｃ　日中の覚醒を保つ．
0.1%
ｄ　呼吸心拍モニターを終了する．
2.2%
ｅ　夜間はベンゾジアゼピン系睡眠薬を用いる．
97.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-12]
C072
解答:
正解:e(正答率 80.5%)
結果:
C073
解答:
正解:b(正答率 93.8%)
結果:
C074
解答:
正解:e(正答率 97.7%)



117C75 基準値
12歳の男児．来年の中学校進学を前に，夜尿が治らないため両親に連れられて来院した．食生活では減塩するように心がけ，夕食後には水分摂取を控えているという．尿所見：尿比重1.030，蛋白（－），糖（－）．腹部超音波検査で両腎と膀胱に異常を認めない．塩分摂取量を推測するため，蓄尿検査で1日塩分排泄量を測定することとした．後日得られた検体は，尿量1,200mL，尿中Na 150mEq/L，尿中Cl 100mEq/L，尿クレアチニン100mg/dL，尿蛋白18mg/dLであった．
尿中の1日塩分排泄量を求めよ．
ただし，NaCl 1gはNa 17mEqに相当するものとする．
また，小数点以下の数値が得られた場合には，小数第1位を四捨五入すること．
尿中の1日塩分排泄量：□□ g
（解答欄には数値を半角で入力）

 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-165]
117C75
解答:
正解:11(正答率 92.2%)






117D1 基準値
救急外来を受診した患者の損傷の写真（A）と創部を寄せ合わせた状態の写真（B）とを次に示す．
この創の原因となったものとして最も考えられるのはどれか．

ａ　釘
0.4%
ｂ　包丁
93.8%
ｃ　はさみ
3.0%
ｄ　かなづち
2.4%
ｅ　のこぎり
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-171]
117D1
解答:
正解:b(正答率 93.8%)



117D2 基準値
左室駆出率が低下した心不全を増悪させる薬剤はどれか．
ａ　スタチン
2.7%
ｂ　ベラパミル
79.5%
ｃ　ACE阻害薬
8.5%
ｄ　SGLT2阻害薬
5.4%
ｅ　プロトンポンプ阻害薬
3.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-55]
117D2
解答:
正解:b(正答率 79.5%)



117D3 基準値
てんかん発作の焦点が側頭葉に存在すると考えられる症状はどれか．
ａ　口をもぐもぐさせる．
97.3%
ｂ　会話中に突然眠り込む．
0.3%
ｃ　目の前がチカチカする．
0.6%
ｄ　両上肢をピクッと動かす．
1.1%
ｅ　全身強直後にけいれんする．
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-255]
117D3
解答:
正解:a(正答率 97.3%)



117D4 基準値
腎硬化症について正しいのはどれか．
ａ　初期から尿に赤血球円柱が出現する．
1.3%
ｂ　しばしばネフローゼ症候群を呈する．
9.5%
ｃ　140/90mmHg以下の降圧は推奨されない．
2.4%
ｄ　レニン・アンジオテンシン系抑制薬は禁忌である．
2.2%
ｅ　新規に透析を導入する原因疾患として患者数が増加傾向である．
84.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-141]
117D4
解答:
正解:e(正答率 84.6%)



117D5 基準値
令和元年の年齢階級別にみた不慮の事故による死因別割合（％）を次に示す．
Aはどれか．

ａ　窒息
95.6%
ｂ　交通事故
0.7%
ｃ　溺死および溺水
1.2%
ｄ　煙，火および火災
0.0%
ｅ　転倒・転落・墜落
2.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-97]
117D5
解答:
正解:a(正答率 95.6%)



117D6 基準値
抗リン脂質抗体症候群で正しいのはどれか．
ａ　血小板が増加する．
5.0%
ｂ　永続的な妊娠の禁止を要する．
0.3%
ｃ　プロトロンビン時間が短縮する．
9.2%
ｄ　妊娠高血圧症候群の高リスクである．
52.1%
ｅ　副腎皮質ステロイドが第一選択薬である．
33.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-65]
117D6
解答:
正解:d(正答率 52.1%)



117D7 基準値
定期予防接種の導入で小児における髄膜炎の発生頻度が著明に減少した感染症はどれか．2つ選べ．
ａ　結核
12.5%
ｂ　百日咳
5.7%
ｃ　日本脳炎
17.1%
ｄ　肺炎球菌感染症
79.8%
ｅ　インフルエンザ桿菌感染症
85.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-50]
117D7
解答:
正解:d,e(正答率 73.8%)



117D8 基準値
新生児壊死性腸炎の発症要因でないのはどれか．
ａ　敗血症
1.1%
ｂ　母乳栄養
88.1%
ｃ　低酸素血症
1.0%
ｄ　低出生体重
0.2%
ｅ　動脈管開存
9.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-121]
117D8
解答:
正解:b(正答率 88.1%)



117D9 基準値
家族性高コレステロール血症〈FH〉で最も認められるのはどれか．
ａ　角膜混濁
0.2%
ｂ　扁桃腫大
0.1%
ｃ　赤血球の変形
0.1%
ｄ　手掌線条黄色腫
16.0%
ｅ　アキレス腱の肥厚
83.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-216]
117D9
解答:
正解:e(正答率 83.6%)



117D10 基準値
大量出血を想定して診療にあたるべき交通外傷はどれか．
ａ　頸椎捻挫
0.1%
ｂ　骨盤骨折
99.8%
ｃ　肩関節脱臼
0.1%
ｄ　橈骨遠位端骨折
0.0%
ｅ　膝前十字靱帯損傷
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-79]
117D10
解答:
正解:b(正答率 99.8%)



117D11 基準値
肘内障でみられるのはどれか．2つ選べ．
ａ　上肢下垂位
57.9%
ｂ　前腕回内位
49.2%
ｃ　肘関節腫脹
13.1%
ｄ　肘関節発赤
5.8%
ｅ　肘関節伸展位
74.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-44]
117D11
解答:
正解:a,b(正答率 15.9%)



117D12 基準値
精巣腫瘍の治療方針決定に使われる血液検査はどれか．3つ選べ．
ａ　ヒト絨毛性ゴナドトロピン〈hCG〉
97.5%
ｂ　α-フェトプロテイン〈AFP〉
99.3%
ｃ　CA19-9
11.3%
ｄ　CEA
7.6%
ｅ　LD
84.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-75]
117D12
解答:
正解:a,b,e(正答率 82.6%)



117D13 基準値
ボールなどによる前胸部打撲後の心停止について正しいのはどれか．
ａ　高齢者での報告例が多い．
0.6%
ｂ　死亡に至ることはまれである．
2.3%
ｃ　受傷後，1週間前後に心停止が生じる．
0.8%
ｄ　速やかなAEDの使用が予後改善に有効である．
91.7%
ｅ　迷走神経反射から生じる洞性徐脈が原因である．
4.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-77]
117D13
解答:
正解:d(正答率 91.7%)



117D14 基準値
手根管症候群でみられるのはどれか．
ａ　頸部痛
0.1%
ｂ　小指球筋の萎縮
2.1%
ｃ　手関節の背屈困難
1.3%
ｄ　腕橈骨筋反射の亢進
0.5%
ｅ　母指から環指橈側の感覚障害
95.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-46]
117D14
解答:
正解:e(正答率 95.9%)



117D15 基準値
腎障害を起こす頻度が高い薬剤はどれか．
ａ　スタチン
19.2%
ｂ　炭酸リチウム
46.0%
ｃ　塩酸メトホルミン
32.7%
ｄ　カルシウム拮抗薬
1.0%
ｅ　副腎皮質ステロイド
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-74]
117D15
解答:
正解:b(正答率 46.0%)



117D16 基準値
51歳の女性．倦怠感を主訴に来院した．1週間前から倦怠感が出現し，昨日から尿の色が濃くなったため受診した．飲酒は機会飲酒．常用している薬剤や健康食品はない．意識は清明．眼瞼結膜に貧血を認めない．眼球結膜に軽度黄染を認める．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知せず，圧痛を認めない．血液所見：赤血球325万，Hb 12.0g/dL，Ht 32％，白血球5,300，血小板27万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白8.4g/dL，アルブミン4.2g/dL，IgG 3,131mg/dL（基準960〜1,960），IgM 112mg/dL（基準65〜350），総ビリルビン4.8mg/dL，直接ビリルビン3.2mg/dL，AST 712U/L，ALT 824U/L，ALP 132U/L（基準38〜113），γ-GT 342U/L（基準8〜50）．免疫血清学所見：IgM型HA抗体陰性，HBs抗原陰性，IgM型HBc抗体陰性，HCV抗体陰性，HCV-RNA陰性，抗核抗体640倍（基準20以下），抗ミトコンドリア抗体陰性．肝生検組織で門脈域の拡大と同部位に形質細胞を含む単核球細胞浸潤を認める．
治療薬として適切なのはどれか．
ａ　グリチルリチン
0.6%
ｂ　インターフェロン
0.9%
ｃ　核酸アナログ製剤
0.3%
ｄ　副腎皮質ステロイド
98.1%
ｅ　直接作用型抗ウイルス薬〈direct acting antivirals〉
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-56]
117D16
解答:
正解:d(正答率 98.1%)



117D17 基準値
32歳の女性．下腹部痛と不妊を主訴に来院した．月経周期は30日型，整，持続5日間．2年前から月経痛に対して市販の鎮痛薬を服用しているが，6ヵ月前から効果が不十分となり，月経時以外にも下腹部痛を自覚するようになった．3年前に結婚して以来，挙児を希望しているが妊娠はしていない．身長165cm，体重60kg．体温36.3℃．脈拍72/分，整．内診で子宮の腫大はないが可動性は不良である．両側付属器は腫大し，Douglas窩に有痛性の硬結を触知する．血液所見：赤血球390万，Hb 10.8g/dL，Ht 36％，白血球5,200，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，AST 28U/L，ALT 22U/L，CA19-9 32U/mL（基準37以下），CA125 52U/mL（基準35以下）．骨盤部単純MRIのT2強調矢状断像を次に示す．
治療として適切なのはどれか．

ａ　腫瘤摘出術
71.4%
ｂ　囊胞穿刺吸引術
14.1%
ｃ　両側付属器摘出術
1.9%
ｄ　子宮全摘術＋両側付属器摘出術
0.3%
ｅ　子宮全摘術＋両側付属器摘出術＋大網切除術
12.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-78]
117D17
解答:
正解:a(正答率 71.4%)



117D18 基準値
66歳の女性．左方視時の複視と羞明を主訴に来院した．1ヵ月前から複視を自覚し，2日前から左眼の羞明が出現したため受診した．意識は清明．体温36.4℃．脈拍72/分，整．血圧128/86mmHg．呼吸数14/分．頭部単純MRI T2強調像（A）と選択的左内頸動脈造影側面像（B）を次に示す．
この患者の治療で正しいのはどれか．

ａ　血管内治療
94.2%
ｂ　抗血小板薬投与
0.2%
ｃ　定位放射線治療
1.6%
ｄ　ブロモクリプチン投与
0.1%
ｅ　経蝶形骨洞的腫瘍摘出術
4.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-53]
117D18
解答:
正解:a(正答率 94.2%)



117D19 基準値
68歳の男性．意識障害のため救急車で搬入された．家族によると，20年前から糖尿病で内服加療中であり，最近は飲酒量が多かった．持参した糖尿病診療歴を記録したノートによると，血糖降下薬としてビグアナイド薬およびDPP-4阻害薬を内服しており，最近の血液検査でクレアチニン1.2mg/dL，HbA1c 6.8％であった．意識レベルはJCSⅡ-20．身長168cm，体重58kg．体温36.1℃．心拍数88/分，整．血圧86/54mmHg．呼吸数28/分，SpO2 98％（room air）．皮膚は乾燥している．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．尿所見：蛋白2＋，糖＋，ケトン体（－）．血液生化学所見：総ビリルビン1.0mg/dL，AST 54U/L，ALT 46U/L，γ-GT 168U/L（基準8〜50），尿素窒素38mg/dL，クレアチニン2.0mg/dL，血糖128mg/dL，HbA1c 6.6％（基準4.6〜6.2），Na 138mEq/L，K 3.8mEq/L，Cl 94mEq/L．
この患者で認められるのはどれか．
ａ　食後の低血糖
9.8%
ｂ　呼気のアセトン臭
3.2%
ｃ　呼吸性アシドーシス
1.1%
ｄ　代謝性アルカローシス
4.5%
ｅ　アニオンギャップの増加
81.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-156]
117D19
解答:
正解:e(正答率 81.4%)



117D20 基準値
29歳の女性（0妊0産）．腹部膨満感を主訴に来院した．半年前から体外受精-胚移植の不妊治療を受けており，4日前に14個採卵した．受精卵はすべて凍結保存されている．意識は清明．身長154cm，体重52kg（2日で2kg増量）．体温36.8℃．脈拍80/分，整．血圧104/56mmHg．呼吸数28/分．SpO2 96％（room air）．腹部は軟で，膨隆し波動を認める．内診で子宮は正常大，可動性は良好である．腹部超音波検査で，径10cmの両側卵巣腫大と多量の腹水貯留とを認める．心エコー検査で異常を認めない．血液所見：赤血球565万，Hb 16.8g/dL，Ht 51％，白血球11,800，血小板37万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），血漿フィブリノゲン580mg/dL（基準186〜355），Dダイマー2.9μg/mL（基準1.0以下）．血液生化学所見：総蛋白5.6g/dL，アルブミン3.0g/dL，尿素窒素26mg/dL，クレアチニン0.81mg/dL，Na 134mEq/L，K 5.1mEq/L，Cl 96mEq/L．
腹水貯留の原因となるのはどれか．
ａ　腹膜炎
1.5%
ｂ　右心不全
0.1%
ｃ　腎機能障害
0.8%
ｄ　門脈圧亢進
0.9%
ｅ　血管透過性亢進
96.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-34]
117D20
解答:
正解:e(正答率 96.7%)



117D21 基準値
49歳の女性（3妊2産）．外陰部腫瘤と疼痛を主訴に来院した．半年前から外陰部に痒みを自覚し，市販の軟膏を塗布していた．3ヵ月前から腫瘤を触知するようになり，2週間前から疼痛が出現したため受診した．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．身長160cm，体重52kg．身体所見に異常を認めない．血液所見と血液生化学所見とに異常を認めない．外陰部病変の生検結果は浸潤扁平上皮癌で，十分な切除範囲を得るために肉眼的病変部の2cm外側皮膚の生検を行ったところ，生検部位に異常を認めなかった．外陰部全体の全体像（A）と病変部（B）を次に示す．
この患者に根治的手術治療を行う場合に摘出しないのはどれか．

ａ　陰核
0.1%
ｂ　会陰
0.3%
ｃ　肛門
99.4%
ｄ　小陰唇
0.1%
ｅ　大陰唇
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-136]
117D21
解答:
正解:c(正答率 99.4%)



117D22 基準値
65歳の男性．ふらつきを主訴に来院した．最近ふらつくことが多くなり，家族に顔色が悪いことを指摘されるようになった．ふらつきは日中は目立たないが，夕方から夜に，特に暗い場所でひどくなる．55歳時に胃癌で胃全摘術を受けた．再発がないため外科通院を5年前から中断していた．脈拍96/分，整．血圧118/76mmHg．血液所見：赤血球280万，Hb 10.2g/dL，MCV 114fL，白血球4,800，血小板21万．頭部MRIで異常所見を認めない．
この患者の神経所見として正しいのはどれか．
ａ　側方注視時に左右に分離する複視を認める．
0.1%
ｂ　鼻指鼻試験で測定障害を呈する．
0.5%
ｃ　上肢Barré徴候が陽性である．
1.0%
ｄ　Romberg徴候が陽性である．
97.6%
ｅ　アキレス腱反射が亢進する．
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-39]
117D22
解答:
正解:d(正答率 97.6%)



117D23 基準値
3歳の男児．発熱と右眼の充血を主訴に母親に連れられて来院した．2日前から発熱があり，のどの痛みを訴えていた．本日，右眼の充血に気付いたという．体温38.8℃．脈拍104/分，整．呼吸数24/分．右眼瞼結膜および眼球結膜は充血し，眼脂を認める．咽頭は発赤し，口蓋扁桃に白苔の付着を認める．口腔内に水疱なし．頰粘膜に白斑なし．歯肉腫脹なし．両側の頸部に径1cmのリンパ節を数個ずつ触知する．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．頰部を含む皮膚に皮疹を認めない．
原因として最も可能性が高いウイルスはどれか．
ａ　麻疹ウイルス
0.4%
ｂ　アデノウイルス
94.9%
ｃ　パルボウイルスB19
0.6%
ｄ　コクサッキーウイルス
3.4%
ｅ　単純ヘルペスウイルス
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-301]
117D23
解答:
正解:b(正答率 94.9%)



117D24 基準値
10歳の男児．繰り返す鼻出血と皮下出血を主訴に母親に連れられて来院した．乳児期から同様の症状を繰り返しており，鼻出血は数時間以上止血困難なことがたびたびある．父親も出血傾向があるという．意識は清明．眼瞼結膜は軽度貧血様で，眼球結膜に黄染を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．両側下腿に紫斑を認める．血液所見：赤血球328万，Hb 10.2g/dL，Ht 31％，白血球8,400，血小板35万，出血時間10分以上（基準7分以下），PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），APTT 50.3秒（基準対照32.2），血漿フィブリノゲン280mg/dL（基準186〜355），血清FDP 5μg/mL（基準10以下）．ADP血小板凝集能は正常．
最も考えられるのはどれか．
ａ　血友病A
7.6%
ｂ　単純性紫斑
0.0%
ｃ　血小板無力症
0.2%
ｄ　ビタミンK欠乏症
0.1%
ｅ　von Willebrand病
92.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-165]
117D24
解答:
正解:e(正答率 92.1%)



117D25 基準値
86歳の男性．定期受診で来院した．高血圧症で自宅近くの診療所に通院し，10年前から現在の降圧薬を内服しているが，最近，残薬が多い．体調は良いが，この1年間で体重が約5kg減少したことが気になるという．2ヵ月前に体重減少の精査のために総合病院を紹介され，悪性腫瘍のスクリーニングと内分泌検査が施行されたが，異常は指摘されなかった．1年前に妻と死別してから独居で，最近，小食になったと感じている．以前は，散歩や買い物，友人訪問などでほぼ毎日外出していたが，最近は外出が減っている．身長165cm，体重51kg．脈拍72/分，整．血圧142/86mmHg．家庭血圧130台/70台．尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血（－）．血液所見：赤血球418万，Hb 13.8g/dL，Ht 40％，白血球6,800，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.8g/dL，尿素窒素32mg/dL，クレアチニン1.5mg/dL，eGFR 34.7mL/分/1.73m2，尿酸5.8mg/dL，総コレステロール190mg/dL，中性脂肪128mg/dL，Na 141mEq/L，K 4.5mEq/L，Cl 104mEq/L，Ca 8.8mg/dL，P 4.6mg/dL．採血結果は最近1年間で大きな変化はない．
この患者への対応で適切なのはどれか．3つ選べ．
ａ　栄養指導
99.6%
ｂ　自宅安静
0.7%
ｃ　降圧薬減量
45.6%
ｄ　認知機能評価
98.5%
ｅ　介護認定の申請
55.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-82]
117D25
解答:
正解:a,d,e(正答率 53.7%)



117D26 基準値
75歳の男性．全身倦怠感を主訴に家族に連れられて来院した．本日起床時から倦怠感を自覚し，水分を摂取したが軽快しないため受診した．慢性腎臓病，糖尿病および高血圧症でスルホニル尿素薬，DPP-4阻害薬，SGLT2阻害薬，カルシウム拮抗薬および抗アルドステロン薬を内服している．身長170cm，体重70kg．脈拍96/分，整．血圧172/60mmHg．胸腹部に異常を認めない．尿所見：蛋白2＋，ケトン体（－），潜血（－）．血液所見：赤血球420万，Hb 13.0g/dL，Ht 40％，白血球7,200，血小板35万．血液生化学所見：尿素窒素40mg/dL，クレアチニン2.0mg/dL，血糖220mg/dL，HbA1c 7.8％（基準4.6〜6.2），Na 145mEq/L，K 6.5mEq/L，Cl 110mEq/L．1ヵ月前の血液検査では，クレアチニン2.3mg/dL，HbA1c 7.5％，K 4.2mEq/Lであった．
この患者の高カリウム血症の原因として最も可能性が高いのはどれか．
ａ　スルホニル尿素薬
1.1%
ｂ　DPP-4阻害薬
0.3%
ｃ　SGLT2阻害薬
0.7%
ｄ　カルシウム拮抗薬
0.2%
ｅ　抗アルドステロン薬
97.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-154]
117D26
解答:
正解:e(正答率 97.7%)



117D27 基準値
45歳の男性．頭痛と睡眠時のいびきを主訴に来院した．数年前から靴や指輪のサイズが合わなくなり，久しぶりの友人との電話では声の低音化も指摘されていた．身長172cm，体重79kg．脈拍80/分，整．血圧148/92mmHg．呼吸数12/分．甲状腺腫は触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．下腿に浮腫を認めない．血液所見：赤血球486万，Hb 14.2g/dL，Ht 43％，白血球8,200，血小板23万．血液生化学所見：AST 48U/L，ALT 44U/L，γ-GT 78U/L（基準8〜50），ALP 186U/L（基準38〜113），空腹時血糖128mg/dL，HbA1c 6.9％（基準4.6〜6.2），LDLコレステロール154mg/dL，Na 142mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 105mEq/L，Ca 9.8mg/dL，P 4.5mg/dL．両手の写真を次に示す．
この患者の診断のために有用でないのはどれか．

ａ　GH測定
1.4%
ｂ　下垂体MRI
0.2%
ｃ　インスリン負荷試験〈ITT〉
82.7%
ｄ　経口グルコース負荷試験〈75gOGTT〉
14.9%
ｅ　血中インスリン様成長因子-Ⅰ〈IGF-Ⅰ〉測定
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-14]
117D27
解答:
正解:c(正答率 82.7%)



117D28 基準値
10歳の男児．顔色不良を心配した母親に連れられて来院した．1ヵ月前から歩くときに息があがるようになり，最近顔色が悪いため受診した．生後7日目に腸回転異常症に対する開腹手術を受けた既往がある．手術では壊死した腸管を切除し，十二指腸球部から40cmの空腸と上行結腸を吻合した．1歳時は在宅静脈栄養を行いながら外来で経過観察していたが，2歳時には静脈栄養から離脱した．現在は家族と同じ食事を摂取している．身長121cm（－1.8SD），体重19kg（－1.7SD）．体温36.5℃．脈拍72/分，整．血圧106/50mmHg．呼吸数15/分，SpO2 99％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．血液所見：赤血球148万，Hb 6.0g/dL，Ht 17％，MCV 111fL，MCH 40.6pg，MCHC 36.5％，白血球5,600（好中球51％，リンパ球46％，単球1％，好酸球2％），血小板21万，出血時間3分（基準7分以下），PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），APTT 30秒（基準対照32.2）．血液生化学所見：蛋白5.6g/dL，アルブミン3.5g/dL，総ビリルビン1.0mg/dL，直接ビリルビン0.1mg/dL，AST 35U/L，ALT 32U/L，尿素窒素4.1mｇ/dL，クレアチニン0.2mｇ/dL，Na 138mEq/L，K 3.7mEq/L，Cl 107mEq/L．CRP 0.2mg/dL．
補うべきビタミンはどれか．
ａ　ビタミンA
0.1%
ｂ　ビタミンC
0.9%
ｃ　ビタミンB1
0.5%
ｄ　ビタミンB12
98.0%
ｅ　ビタミンK
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-252]
117D28
解答:
正解:d(正答率 98.0%)



117D29 基準値
60歳の女性．労作時息切れを主訴に来院した．15年前から寒冷時に手指の蒼白化や腫脹を自覚していた．9ヵ月前から両足部の冷感としびれ感が出現し，6ヵ月前に右母趾尖に潰瘍が出現した．同じころから階段や坂道を昇る際の息切れを自覚するようになり，増悪したため受診した．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴と飲酒歴はない．内服薬はない．身長153cm，体重51kg．体温36.4℃．脈拍92/分，整．血圧124/92mmHg．呼吸数16/分．SpO2は測定不能．顔面や四肢に多発する斑状の毛細血管拡張を認める．両手指は腫脹し，顔面と両手指から手背に軽度の皮膚硬化を認める．両足趾部と足底にチアノーゼ，右母趾尖に潰瘍を認める．頸静脈の怒張を認めない．心音はⅡ音の亢進を認める．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．四肢に筋力低下を認めない．下腿に軽度の浮腫を認める．血液所見：赤血球420万，Hb 11.6g/dL，Ht 39％，白血球5,500，血小板15万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），APTT 29.2秒（基準対照32.2），血漿フィブリノゲン270mg/dL（基準186〜355），Dダイマー0.6μg/mL（基準1.0以下）．血液生化学所見：ALT 28U/L，AST 32U/L，LD 192U/L（基準120〜245），CK 59U/L（基準30〜140），クレアチニン1.0mg/dL，尿酸5.8mg/dL，脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉266pg/mL（基準18.4以下）．CRP 0.2mg/dL．胸部X線写真を次に示す．
息切れの原因として考えられるのはどれか．

ａ　間質性肺炎
1.5%
ｂ　肺高血圧症
96.0%
ｃ　収縮性心膜炎
0.2%
ｄ　慢性閉塞性肺疾患
0.1%
ｅ　心アミロイドーシス
2.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-71]
117D29
解答:
正解:b(正答率 96.0%)



117D30 基準値
28歳の男性．発熱と咳嗽を主訴に来院した．3日前から咳嗽があり，2日前から39℃の悪寒戦慄を伴う発熱が出現し，改善しないため受診した．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．周りで同様の症状の人はいない．意識は清明．体温38.9℃．脈拍120/分，整．血圧120/70mmHg．呼吸数24/分．SpO2 97％（room air）．右下肺野にcoarse cracklesを聴取する．胸部X線写真（A）と喀痰のGram染色標本（B）とを次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　肺結核
0.1%
ｂ　肺炎球菌肺炎
98.8%
ｃ　レジオネラ肺炎
0.1%
ｄ　クレブシエラ肺炎
0.8%
ｅ　黄色ブドウ球菌肺炎
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-7]
117D30
解答:
正解:b(正答率 98.8%)



117D31 基準値
71歳の女性．発熱を主訴に来院した．2週間前から38℃の発熱が出現し持続するため自宅近くの診療所を受診し，腎機能障害を指摘されたため紹介受診した．体温37.8℃．脈拍92/分，整．血圧148/78mmHg．頭頸部に異常を認めない．心音に異常を認めない．呼吸音は両側背部でfine cracklesを聴取する．関節の腫脹や圧痛を認めない．難聴を認めない．尿所見：蛋白2＋，糖（－），潜血2＋，沈渣に赤血球10〜20/HPF，白血球1〜5/HPF，顆粒円柱，赤血球円柱を認める．血液所見：赤血球390万，Hb 11.6g/dL，Ht 36％，白血球8,500，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン2.8g/dL，IgG 1,260mg/dL（基準960〜1,960），IgA 240mg/dL（基準110〜410），IgM 105mg/dL（基準65〜350），AST 30U/L，ALT 21U/L，LD 205U/L（基準120〜245），ALP 75U/L（基準38〜113），γ-GT 34U/L（基準8〜50），尿素窒素48mg/dL，クレアチニン2.2mg/dL，尿酸8.1mg/dL，血糖88mg/dL，HbA1c 5.5％（基準4.6〜6.2），LDLコレステロール88mg/dL．免疫血清学所見：CRP 2.2mg/dL，リウマトイド因子40IU/mL（基準15以下），MPO-ANCA 350U/mL（基準3.5未満），PR3-ANCA 0.1U/mL（基準3.5未満），抗核抗体陰性，血清補体価（CH50）62U/mL（基準30〜40）．頭頸部CTに異常を認めないが，胸部CTで両側下葉を主体に間質性陰影を認める．腎生検のPAS染色標本を次に示す．
最も考えられる疾患はどれか．

ａ　IgA血管炎
0.1%
ｂ　結節性多発動脈炎
0.4%
ｃ　顕微鏡的多発血管炎
97.9%
ｄ　多発血管炎性肉芽腫症
1.6%
ｅ　クリオグロブリン血症性血管炎
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-89]
117D31
解答:
正解:c(正答率 97.9%)



117D32 基準値
30歳の女性．右乳房のしこりを主訴に来院した．6ヵ月前に右乳房外側上方にしこりを自覚した．2週間前に大きくなっていることに気付き，右の腋窩にもしこりを自覚したため受診した．最近めまいと頭痛を自覚している．乳がんの家族歴はない．乳房超音波検査で乳癌が疑われ，経皮的針生検を行ったところ，浸潤性乳管癌と診断された．
治療方針決定のために今後行う検査はどれか．3つ選べ．
ａ　頭部MRI
74.7%
ｂ　乳房造影MRI
48.6%
ｃ　腋窩リンパ管造影
31.9%
ｄ　BRCA遺伝子検査
50.1%
ｅ　頸部・胸腹部造影CT
94.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-174]
117D32
解答:
正解:a,b,e(正答率 27.4%)



117D33 基準値
1歳8ヵ月の女児．けいれん発作のため救急車で搬入された．1週間前から鼻汁と咳嗽，3日前から夜間の発熱があったが，食欲や機嫌は良好だった．睡眠中に突然右上下肢の間代けいれんが出現したため，家族が救急車を要請した．けいれん発作は30分持続し，救急車内で消失した．生来健康で，発達の異常を指摘されたことはない．けいれん発作の既往もない．意識レベルはJCSⅢ-100．体温38.0℃．けいれん発作は認めないが，意識障害が遷延したため入院となった．直ちに脳波の持続モニタリングを行ったところ，左頭頂部と後頭部に棘徐波が頻発していた．人工呼吸管理下で抗けいれん薬の持続投与を行ったところ，脳波上の棘徐波は消失した．入院6日目の頭部MRIのT2強調像（A）と拡散強調像（B）を次に示す．
可能性が高い疾患はどれか．

ａ　急性脳症
38.7%
ｂ　熱性けいれん
29.8%
ｃ　無菌性髄膜炎
4.6%
ｄ　急性小脳失調症
0.1%
ｅ　急性散在性脳脊髄炎
26.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-322]
117D33
解答:
正解:a(正答率 38.7%)



117D34 基準値
58歳の男性．失神と頭部打撲を主訴に救急車で搬入された．友人宅で意識を消失して頭部を打撲したため，友人が救急車を要請した．付き添いの友人によると，この患者は独居で，5年前に脳卒中で入院治療を受けたことがあるが，詳細は分からないという．意識レベルはJCSⅠ-2．心拍数86/分，整．血圧140/90mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．後頭部に擦過傷を認める．搬入直後までの記憶がない．心電図に異常を認めない．頭部X線写真正面像（A），側面像（B）及び頭部単純CT（C）を次に示す．
この患者の5年前の既往として考えられるのはどれか．

ａ　ステント留置術
0.7%
ｂ　脳室・腹腔短絡術
0.1%
ｃ　穿頭血腫ドレナージ術
0.1%
ｄ　脳動脈瘤頸部クリッピング術
4.0%
ｅ　脳動脈瘤に対するコイル塞栓術
95.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-61]
117D34
解答:
正解:e(正答率 95.1%)



117D35 基準値
10歳の男児．体を後方にそらす運動や無意味な言葉を繰り返し発するようになり，両親に連れられて来院した．6歳ごろから顔をゆがめる，首を振るなどの運動を繰り返し，突然声を発したり咳払いをしたりするようになった．8歳以降は拍手やジャンプなど，より複雑な運動も繰り返すようになった．汚い言葉を繰り返し発することもあるという．
この児で最も考えられる疾患はどれか．
ａ　分離不安症
0.0%
ｂ　Tourette症候群
99.4%
ｃ　自閉スペクトラム症
0.1%
ｄ　吃音症〈小児期発症流暢症〉
0.2%
ｅ　注意欠陥多動障害〈ADHD〉
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-151]
117D35
解答:
正解:b(正答率 99.4%)



117D36 基準値
12歳の男児．左上腕部痛を主訴に父親に連れられて来院した．すべり台から転落して受傷したという．身長133cm，体重28kg．体温36.5℃．左上腕中央部に腫脹を認める．左手関節の背屈ができず，左手背に感覚鈍麻を認める．左上腕骨X線写真を次に示す．
障害されている神経はどれか．

ａ　腋窩神経
0.2%
ｂ　筋皮神経
0.3%
ｃ　尺骨神経
0.8%
ｄ　正中神経
0.5%
ｅ　橈骨神経
98.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-54]
117D36
解答:
正解:e(正答率 98.3%)



117D37 基準値
28歳の男性．腹痛を主訴に来院した．1ヵ月前からのどが乾き，夜間に排尿のため何回も目が覚めるようになった．今朝から腹痛を自覚し，食事が摂れないため受診した．身長174cm，体重65kg．脈拍92/分，整．血圧88/64mmHg．口腔内は乾燥している．尿所見：蛋白（－），糖3＋，ケトン体2＋，潜血（－）．血液生化学所見：総蛋白8.2g/dL，尿素窒素28mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，血糖466mg/dL，HbA1c 9.5％（基準4.6〜6.2），Na 128mEq/L，K 5.5mEq/L，Cl 88mEq/L．生理食塩液の輸液とインスリンの静脈内投与を開始した．
治療開始後数時間以内に低下が予想されるのはどれか．
ａ　血圧
0.1%
ｂ　HbA1c値
0.1%
ｃ　血清Na値
0.3%
ｄ　血清K値
99.4%
ｅ　血清Cl値
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-167]
117D37
解答:
正解:d(正答率 99.4%)



117D38 基準値
65歳の男性．乳房の腫脹と痛みを主訴に来院した．5年前から泌尿器科で抗男性ホルモン薬による前立腺癌の治療を受けている．1年前から高血圧症でカルシウム拮抗薬を，肝硬変で利胆薬と抗アルドステロン薬を内服している．2ヵ月前から乳房の腫脹と痛みが出現し，持続しているため受診した．体温36.7℃．脈拍96/分，整．血圧144/80mmHg．眼瞼結膜に異常を認めない．柔らかな甲状腺腫を触知する．心音と呼吸音とに異常を認めない．両側の乳房に腫大を認めるが，熱感や発赤は認めない．乳頭部分が下着に当たると軽い痛みがある．乳汁分泌は認めない．乳房の写真を次に示す．
この患者の乳房腫大の原因で可能性が低いのはどれか．

ａ　肝機能障害の進行
0.2%
ｂ　甲状腺機能亢進症
59.4%
ｃ　抗男性ホルモン薬治療
0.4%
ｄ　カルシウム拮抗薬の内服
37.4%
ｅ　抗アルドステロン薬の内服
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-268]
117D38
解答:
正解:なし(正答率 0.0%) (採点除外)



117D39 基準値
48歳の女性．倦怠感と痒みを主訴に来院した．1週間前から倦怠感があり，3日前から全身の痒みを自覚し受診した．心窩部不快感，下痢および便秘はない．健康維持のため1年前からサプリメントを摂取していた．内服薬はない．飲酒は機会飲酒．海外渡航歴はない．生貝や生肉の摂食歴はない．意識は清明．身長158cm，体重62kg．体温36.3℃．脈拍72/分，整．血圧116/70mmHg．眼瞼結膜に貧血を認めない．眼球結膜に軽度黄染を認める．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球490万，Hb 14.5g/dL，Ht 42％，白血球6,300（好中球56％，好酸球12％，好塩基球1％，単球6％，リンパ球25％，異型リンパ球0％），血小板29万，PT-INR 1.1（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白7.4g/dL，アルブミン4.1g/dL，IgG 1,210mg/dL（基準960〜1,960），総ビリルビン5.1mg/dL，直接ビリルビン3.8mg/dL，AST 770U/L，ALT 620U/L，ALP 426U/L（基準38〜113），γ-GT 487U/L（基準8〜50），血糖96mg/dL．免疫血清学所見：IgM型HA抗体陰性，HBs抗原陰性，IgM型HBc抗体陰性，HCV抗体陰性，HCV-RNA陰性，抗核抗体陰性，抗ミトコンドリア抗体陰性．腹部超音波検査で異常を認めない．
診断確定に有用な検査はどれか．
ａ　ICG試験
27.8%
ｂ　尿素呼気試験
0.4%
ｃ　薬剤リンパ球刺激試験
64.2%
ｄ　α1-アンチトリプシン法
7.4%
ｅ　経口グルコース負荷試験〈75gOGTT〉
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-57]
117D39
解答:
正解:c(正答率 64.2%)



117D40 基準値
13歳の男子．運動後の呼吸困難を主訴に救急車で搬入された．昨日，給食でうどんを食べた後，午後1限目の体育で持久走をしたところ，全身の蕁麻疹，気分不快，咳嗽，喘鳴および呼吸困難が出現したため救急搬送され治療を受けた．1週間前にも同様のエピソードがあったが食事制限は行われていなかった．白血球6,700（好酸球5％）．IgE 740IU/mL（基準170以下）．プリックテスト：コムギ抗原液のみ強陽性．
この患者に対する指導として最も適切なのはどれか．
ａ　「運動をしてはいけません」
0.0%
ｂ　「小麦の完全除去が必要です」
4.1%
ｃ　「抗ヒスタミン薬を登校前に服用してください」
0.5%
ｄ　「アドレナリン自己注射製剤を携帯しましょう」
95.3%
ｅ　「運動前にβ2刺激薬を吸入すれば問題ありません」
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-25]
117D40
解答:
正解:d(正答率 95.3%)



117D41 基準値
28歳の女性．発熱を主訴に来院した．2週間前から咽頭痛と夕方になると39℃の発熱を認めるようになった．自宅近くの診療所で処方された抗菌薬を内服していたが，改善しないため紹介受診した．既往歴に特記すべきことはない．身長165cm，体重58kg．体温38.7℃．脈拍104/分，整．血圧98/68mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．頸部と腋窩とに軽度圧痛を伴う径1cmのリンパ節を複数触知する．心音と呼吸音とに異常を認めない．右肋骨弓下に肝を1cm触知する．四肢に多発する小紅斑を認める．小紅斑は，発熱時に出現し解熱後に消退するという．両側の手関節と膝関節に腫脹を認める．尿所見に異常を認めない．赤沈46mm/1時間．血液所見：赤血球465万，Hb 13.8g/dL，Ht 41％，白血球18,100（好中球86％，好酸球1％，好塩基球1％，リンパ球12％），血小板28万．血液生化学所見：総蛋白6.7g/dL，アルブミン3.4g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，AST 162U/L，ALT 134U/L，LD 330U/L（基準120〜245），ALP 88U/L（基準38〜113），γ-GT 32U/L（基準8〜50），CK 86U/L（基準30〜140），尿素窒素14mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL．免疫血清学所見：CRP 22mg/dL，抗核抗体陰性，リウマトイド因子〈RF〉陰性．
次に確認すべき検査値はどれか．
ａ　第ⅩⅢ因子
0.7%
ｂ　HLA-B51
3.6%
ｃ　フェリチン
93.0%
ｄ　ハプトグロビン
0.6%
ｅ　血清アミロイドA
2.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-51]
117D41
解答:
正解:c(正答率 93.0%)



117D42 基準値
62歳の男性．左内包脳梗塞に対する薬物療法で入院中である．現在，発症後5日目である．意識は清明．血圧128/76mmHg．ベッド上で背もたれ角度を90度としても血圧の低下を認めず，神経徴候に変化を認めない．徒手筋力テストで左上下肢は5，右上下肢では肘屈曲1，手指屈曲0，手指伸展0，股関節屈曲1，膝伸展0，足関節背屈0であった．右上下肢に軽度の感覚障害を認める．
現時点で行うべきリハビリテーションはどれか．
ａ　座位訓練
76.1%
ｂ　右手での書字訓練
0.9%
ｃ　左上肢の他動可動域訓練
8.8%
ｄ　歩行器使用での歩行訓練
12.0%
ｅ　手すりを使用しての階段昇降訓練
2.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-102]
117D42
解答:
正解:a(正答率 76.1%)



117D43 基準値
53歳の女性．労作時息切れを主訴に来院した．1ヵ月前に自宅の階段を昇る際に息切れを自覚し，その後も症状が増悪するため受診した．眼瞼結膜は貧血様で，眼球結膜に黄染を認める．胸骨右縁第2肋間を最強点とするLevine 2/6の収縮期雑音を聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．圧痛を認めない．血液所見：赤血球260万，Hb 7.8g/dL，Ht 27％，網赤血球4.2％，白血球5,400（桿状核好中球5％，分葉核好中球58％，好酸球2％，単球13％，リンパ球22％），血小板38万．血液生化学所見：総蛋白7.4g/dL，アルブミン3.8g/dL，総ビリルビン5.5mg/dL，直接ビリルビン0.9mg/dL，AST 37U/L，ALT 29U/L，LD 740U/L（基準120〜245），ALP 66U/L（基準38〜113），尿素窒素18mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，尿酸4.5mg/dL，ハプトグロビン2mg/dL（基準19〜170）．免疫血清学所見：CRP 0.6mg/dL，直接Coombs試験陽性．
この患者に行う初期治療で正しいのはどれか．
ａ　脾臓の摘出
3.5%
ｂ　造血幹細胞移植
0.2%
ｃ　抗C5抗体の投与
1.4%
ｄ　抗CD20抗体の投与
0.6%
ｅ　副腎皮質ステロイド薬の投与
94.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-41]
117D43
解答:
正解:e(正答率 94.3%)



117D44 基準値
33歳の女性．2ヵ月前からの頻尿を主訴に来院した．尿を長時間我慢できず，すぐトイレにいきたくなるようになり，トイレの回数が増えた．既往歴に特記すべきことはない．身長162cm，体重56kg．脈拍64/分，整．血圧132/90mmHg．下腹部に腫瘤を触知する．内診で子宮は正常大，両側付属器に異常を認めない．尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球480万，Hb 13.9g/dL，Ht 41％，白血球4,400，血小板24万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン4.2g/dL，総ビリルビン0.5mg/dL，AST 14U/L，ALT 13U/L，LD 138U/L（基準120〜245），ALP 70U/L（基準38〜113），γ-GT 12U/L（基準8〜50），尿素窒素14mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖88mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 106mEq/L．腹部超音波検査で膀胱頂部に腫瘍を認めた．膀胱鏡像（A），腹部MRI T2強調矢状断像（B）及び水平断像（C）を次に示す．入院後，開腹腫瘍摘出術および膀胱部分切除術を施行したところ，病理診断の結果は腺癌であった．
腫瘍の発生母地として正しいのはどれか．

ａ　大網
2.3%
ｂ　小腸
12.6%
ｃ　尿管
1.7%
ｄ　尿膜管
83.3%
ｅ　腹直筋
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-70]
117D44
解答:
正解:d(正答率 83.3%)



117D45 基準値
45歳の男性．発熱と倦怠感を主訴に来院した．10日前にアフリカ中西部から日本に入国した．7日前から発熱，倦怠感および食欲不振が出現したため，滞在中のホテルに近い医療機関に入院した．補液，抗菌薬投与などが行われたが，発熱が持続し貧血が進行してきたため，緊急で転院となった．意識は清明．体温40.0℃．心拍数100/分，整．血圧92/60mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜は貧血様で，眼球結膜に黄染を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，右肋骨弓下に肝を3cm触知する．血液所見：赤血球327万，Hb 8.9g/dL，Ht 24％，白血球9,300（桿状核好中球3％，分葉核好中球79％，単球4％，リンパ球14％），血小板15万，PT-INR 1.16（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白5.5g/dL，アルブミン2.1g/dL，総ビリルビン1.9mg/dL，直接ビリルビン1.0mg/dL，AST 56U/L，ALT 38U/L，LD 653U/L（基準120〜245），ALP 70U/L（基準38〜113），γ-GT 46U/L（基準8〜50），尿素窒素18mg/dL，クレアチニン1.2mg/dL，血糖107mg/dL，Na 135mEq/L，K 3.6mEq/L，Cl 104mEq/L．CRP 21mg/dL．末梢血塗抹May-Giemsa染色標本を次に示す．
この疾患について正しいのはどれか．2つ選べ．

ａ　防蚊対策が予防に有効である．
99.2%
ｂ　原因微生物はウイルスである．
1.6%
ｃ　飛沫感染でヒト-ヒト感染する．
0.1%
ｄ　重症化すると多臓器不全を起こす．
94.9%
ｅ　過去10年間に日本国内で感染した例がある．
4.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-104]
117D45
解答:
正解:a,d(正答率 94.2%)



117D46 基準値
11ヵ月の男児．パッケージから出したばかりのコイン型リチウム電池を飲み込んだため両親に連れられて来院した．体温36.2℃．心拍数120/分，整．血圧80/56mmHg．呼吸数32/分．SpO2 98％（room air）．機嫌はよく，顔色は良好である．努力呼吸を認めず，呼吸音に異常を認めない．来院時の胸部X線写真の背臥位正面像（A）と背臥位側面像（B）を次に示す．
この患児に適切な対応はどれか．

ａ　翌日の受診を指示
0.1%
ｂ　気管支鏡下の摘出
12.8%
ｃ　Heimlich法の実施
1.1%
ｄ　経鼻栄養チューブ挿入
0.1%
ｅ　磁石付きカテーテルによる摘出
86.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-47]
117D46
解答:
正解:e(正答率 86.1%)



117D47 基準値
52歳の男性．飲食物の飲み込みにくさと話しにくさを主訴に来院した．生来健康である．1週間前に台風による河川の氾濫で自宅に土石が流れ込み，サンダルを履いて片付け作業をしていたが，転倒して下腿に挫創を負った．意識は清明．体温37.1℃．脈拍124/分，整．血圧100/52mmHg．呼吸数24/分．うまく話すことができない．顔面の筋肉がこわばり開口障害を認める．下腿挫創部の周囲にわずかな発赤を認める．膿の付着は認めない．
用いるべき治療薬はどれか．2つ選べ．
ａ　アマンタジン塩酸塩
39.7%
ｂ　アムホテリシンB
8.3%
ｃ　アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬
4.8%
ｄ　抗破傷風ヒト免疫グロブリン
99.7%
ｅ　メトロニダゾール
47.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-94]
117D47
解答:
正解:d,e(正答率 47.4%)



117D48 基準値
80歳の女性．左上下肢の脱力を主訴に救急車で搬入された．本日午前6時に起床したときから，左上下肢の脱力としゃべりにくさを自覚していたが，様子をみていた．夕方，左上下肢の麻痺が増悪したため救急車を要請した．高血圧症と糖尿病で治療中である．日常生活動作は自立しており，脳血管障害の既往や不整脈の指摘はない．意識は清明．心拍数82/分，整．血圧154/82mmHg．復唱は可能だが構音障害を認める．左顔面を含む左上下肢の不全片麻痺を認めた．来院時の頭部MRIの拡散強調像（A），FLAIR像（B）及びMRA（C）を次に示す．
直ちに行うべき治療で適切なのはどれか．2つ選べ．

ａ　抗血小板薬内服
76.3%
ｂ　機械的血栓回収療法
47.2%
ｃ　グリセオール静注療法
46.1%
ｄ　t-PA〈tissue plasminogen activator〉静注療法
2.2%
ｅ　直接経口抗凝固薬［direct oral anti coagulant〈DOAC〉］内服
28.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-72]
117D48
解答:
正解:a,c(正答率 28.4%)



117D49 基準値
生後1時間の男児．在胎38週，体重4,100g，帝王切開で出生した．Apgarスコアは8点（1分），9点（5分）．母親は33歳，初産で妊娠糖尿病と診断されていたが，定期的な妊婦健康診査を受診していなかった．体温37.2℃．心拍数140/分，整．血圧72/48mmHg．呼吸数50/分．SpO2 98％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は軽度の膨隆を認める．肝臓を右肋骨弓下に1cm触知するが，脾臓は触知しない．皮膚は赤く，末梢性チアノーゼを認める．
直ちに行うべき検査はどれか．
ａ　血糖測定
88.1%
ｂ　心エコー検査
8.5%
ｃ　頭部超音波検査
0.5%
ｄ　ビリルビン測定
1.0%
ｅ　胸部X線検査
2.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-81]
117D49
解答:
正解:a(正答率 88.1%)



117D50 基準値
60歳の女性．右上腹部痛を主訴に来院した．以前から空腹時に右上腹部痛や右背部痛を自覚することがあったが，特に加療せず軽快していた．2日前から右上腹部痛を自覚し，徐々に増悪するため受診した．既往歴に特記すべきことはない．内服薬はない．喫煙歴はない．飲酒はビール350mL/日を40年間．家族歴に特記すべきことはない．身長155cm，体重52kg．体温36.1℃．脈拍80/分，整．血圧132/80mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．腹部は平坦で，右上腹部に圧痛を認め，筋性防御と反跳痛とを認めない．肝・脾を触知しない．腸雑音に異常を認めない．血液所見：赤血球452万，Hb 12.9g/dL，Ht 40％，白血球8,300，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白7.6g/dL，アルブミン3.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 24U/L，ALT 14U/L，LD 188U/L（基準120〜245），ALP 86U/L（基準38〜113），γ-GT 38U/L（基準8〜50），アミラーゼ95U/L（基準37〜160），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖92mg/dL．CRP 0.1mg/dL．上部消化管内視鏡検査の十二指腸球部像を次に示す．
次に行う検査はどれか．

ａ　腹部MRI
1.6%
ｂ　FDG-PET
0.1%
ｃ　尿素呼気試験
64.0%
ｄ　超音波内視鏡検査
11.0%
ｅ　血中ガストリン測定
23.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-67]
117D50
解答:
正解:c(正答率 64.0%)



117D51 基準値
8歳の男児．38.8℃の発熱を主訴に母親に連れられて来院した．2歳ごろから時々高熱をきたし，自宅近くの医療機関で経口抗菌薬による保存的治療を受けていた．尿所見：蛋白1＋，糖（－），ケトン体（－），潜血1＋，沈渣に赤血球1〜4/HPF，白血球50〜99/HPFを認める．尿路感染と診断し，入院のうえ，セフェム系抗菌薬の点滴治療を行った．解熱後に行った排尿時膀胱尿道造影像を次に示す．
この患児について正しいのはどれか．2つ選べ．

ａ　染色体検査を行う．
27.2%
ｂ　両側に腎瘻を造設する．
14.2%
ｃ　両側に尿管カテーテルを留置する．
25.5%
ｄ　腎盂腎炎の予防に抗菌薬を投与する．
83.0%
ｅ　99mTc-DMSA腎シンチグラフィを行う．
50.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-129]
117D51
解答:
正解:d,e(正答率 37.6%)



117D52 基準値
A 35-year-old man complained of a sudden onset of severe headache. For the past two weeks, he woke up around 3：00 a.m. due to soreness behind the left eye. His pain continued for about an hour. Today, he visited the emergency department at 5:30 a.m.
His consciousness was clear, but he appeared restless. His body temperature was 36.4℃. Pulse rate was 84/min. Blood pressure was 136/80mmHg. Conjunctival hyperemia and tearing of the left eye were observed. There were no meningeal signs. MRI and MRA of the head showed no abnormalities.
What is the most likely diagnosis?
ａ　migraine
2.4%
ｂ　meningitis
0.5%
ｃ　brain tumor
0.3%
ｄ　cluster headache
95.2%
ｅ　subarachnoid hemorrhage
1.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-252]
117D52
解答:
正解:d(正答率 95.2%)



117D53 基準値
69歳の男性．びまん性大細胞型B細胞リンパ腫に対する治療のため来院した．30年前から高血圧症と慢性腎臓病で自宅近くの診療所に通院していたが，胸部X線写真で縦隔腫瘤を指摘された．2週間前に胸腔鏡下に縦隔腫瘤の生検を受け，びまん性大細胞型B細胞リンパ腫と診断され，抗癌化学療法を受けるため紹介受診した．身長168cm，体重61kg（3ヵ月で5kg減少）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球451万，Hb 12.7g/dL，Ht 40％，白血球8,400，血小板36万．血液生化学所見：総蛋白6.6g/dL，アルブミン3.5g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 25U/L，ALT 19U/L，LD 286U/L（基準120〜245），尿素窒素38mg/dL，クレアチニン2.1mg/dL，尿酸8.9mg/dL．心電図に異常を認めない．
この患者で治療開始前に行うべき検査はどれか．2つ選べ．
ａ　骨髄検査
67.3%
ｂ　呼吸機能検査
20.7%
ｃ　心エコー検査
28.6%
ｄ　腹部超音波検査
27.6%
ｅ　頸部〜骨盤部造影CT
55.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-109]
117D53
解答:
正解:なし(正答率 0.0%) (採点除外)



117D54 基準値
22歳の女性．初めて受けた子宮頸がん検診で異常を指摘され受診した．身長162cm，体重56kg．体温36.5℃．脈拍72/分，整．内診で子宮は正常大で可動性良好，両側付属器を触知しない．子宮腟部に肉眼的な異常を認めない．経腟超音波検査で異常を認めない．コルポスコピィで白色上皮を認めたため，同部の狙い組織診を実施したところ，軽度異形成（子宮頸部上皮内腫瘍）と診断された．
患者への説明として適切なのはどれか．
ａ　「MRI検査を行いましょう」
6.1%
ｂ　「円錐切除術を行いましょう」
60.2%
ｃ　「抗ウイルス薬を内服しましょう」
0.4%
ｄ　「子宮頸部細胞診を半年後に行いましょう」
32.5%
ｅ　「ヒトパピローマウイルス〈HPV〉ワクチンで治療をしましょう」
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-90]
117D54
解答:
正解:d(正答率 32.5%)



117D55 基準値
20歳の男性．左陰囊の腫瘤を主訴に来院した．1年前から陰囊上部の腫瘤に気付いていた．夕方になると時々左陰囊に鈍痛を自覚することがあった．立位での左陰囊上部の写真（A）を次に示す．破線で囲まれた部位に腫瘤を触知する．腫瘤は柔らかく，仰臥位で縮小し立位で腹圧を加えると腫大する．臥位での破線部の安静時超音波像（B）と腹圧時カラードプラ超音波像（C）を次に示す．
この患者に生じる可能性が高いのはどれか．

ａ　射精障害
1.9%
ｂ　造精機能障害
97.1%
ｃ　蓄尿障害
0.2%
ｄ　排尿障害
0.3%
ｅ　勃起障害
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-115]
117D55
解答:
正解:b(正答率 97.1%)



117D56 基準値
46歳の女性．血痰を主訴に来院した．約2年前から咳嗽と喀痰を自覚していた．徐々に喀痰が増え，2日前から血痰が出現したため受診した．身長160cm，体重44kg．体温37.0℃．脈拍80/分，整．血圧124/72mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．右前胸部にrhonchiを聴取する．喀痰検査でZiehl-Neelsen染色が陽性であったが，結核菌PCR検査は陰性であった．血液検査で抗MAC〈Mycobacterium avium complex〉抗体が陽性であった．胸部単純CTを次に示す．
この患者で正しいのはどれか．

ａ　抗菌薬単剤治療を避ける．
65.5%
ｂ　治療は6ヵ月間が基本である．
13.4%
ｃ　ヒトへ感染させる可能性がある．
3.6%
ｄ　菌が検出されたら直ちに治療を開始する．
16.5%
ｅ　土壌や水系などの自然環境には存在しない菌による．
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-58]
117D56
解答:
正解:a(正答率 65.5%)



117D57 基準値
3歳の男児．急激な体重増加を主訴に父親に連れられて来院した．身長98cm，体重19kg．体温36.5℃．脈拍120/分，整．血圧136/88mmHg．呼吸数28/分．SpO2 100％（room air）．肥満あり．顔面，頸部，体幹および背部を中心に脂肪の蓄積を認めるが，上下肢は細い．全身の多毛と下腹部の皮膚線条とを認める．血液生化学所見：血糖122mg/dL，HbA1c 5.7％（基準4.6〜6.2），総コレステロール332mg/dL，トリグリセリド257mg/dL，Na 143mEq/L，K 3.6mEq/L，Cl 105mEq/L，Ca 9.4mg/dL，P 3.7mg/dL，ACTH＜1.5pg/mL（基準60以下），コルチゾール26.1μg/dL（基準5.2〜12.6）．患児の成長曲線を次に示す．
この患児の病態を生じる基礎疾患として最も考えられるのはどれか．

ａ　甲状腺腫
0.1%
ｂ　副腎腺腫
96.6%
ｃ　下垂体腺腫
3.0%
ｄ　褐色細胞腫
0.2%
ｅ　副甲状腺腫
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-203]
117D57
解答:
正解:b(正答率 96.6%)



117D58 基準値
57歳の女性．咳嗽，呼吸困難および発熱を主訴に来院した．昨年も8月に同様の症状で入院し，入院後治療せずに軽快している．1週間前から症状が増悪したため救急外来を受診した．体温37.8℃．脈拍92/分，整．血圧112/70mmHg．SpO2 92％（room air）．呼吸音は両側でfine cracklesを聴取する．血液所見：赤血球335万，Hb 12.8g/dL，Ht 33％，白血球7,400，血小板15万．血液生化学所見：AST 25U/L，ALT 28U/L，LD 280U/L（基準120〜245），クレアチニン0.5mg/dL．CRP 5.8mg/dL．胸部単純CTで浸潤影，すりガラス陰影および小葉中心性陰影を認めた．
この患者の所見として誤っているのはどれか．
ａ　KL-6低下
95.4%
ｂ　拘束性換気機能障害
0.4%
ｃ　ツベルクリン反応陰転化
3.5%
ｄ　抗Trichosporon asahii抗体陽性
0.3%
ｅ　気管支肺胞洗浄液中CD4/CD8比低下
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-97]
117D58
解答:
正解:a(正答率 95.4%)



117D59 基準値
87歳の女性．自宅で倒れているところを知人が発見し救急車で搬入された．認知機能低下と脱水症の診断で入院加療を開始した．入院4日目に右臀部から膝窩にかけて水疱を伴う皮疹が出現し，痛みを訴えている．意識レベルはJCSⅡ-10．身長158cm，体重41kg．血液所見：赤血球288万，Hb 7.1g/dL，Ht 23％，白血球7,760（桿状核好中球2％，分葉核好中球84％，好酸球1％，好塩基球1％，単球3％，リンパ球9％），血小板16万．血液生化学所見：総蛋白4.5g/dL，アルブミン2.2g/dL，総コレステロール105mg/dL．
皮疹に対して投与すべきものはどれか．

ａ　アシクロビル
96.7%
ｂ　イトラコナゾール
1.0%
ｃ　ST合剤
0.1%
ｄ　ベンジルペニシリン
1.9%
ｅ　メトロニダゾール
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-82]
117D59
解答:
正解:a(正答率 96.7%)



117D60 基準値
58歳の女性（2妊1産）．不正出血を主訴に来院した．30歳の2回目妊娠時に，①胞状奇胎の診断で子宮内容除去術を受けた．42歳時に子宮頸部細胞診異常と②ヒトパピローマウイルス〈HPV〉検査陽性を指摘されたが，その後の通院を自己中断した．45歳時に子宮頸癌ⅡB期（扁平上皮癌）と診断され，③薬物による抗癌治療と④根治的放射線治療を受けている．治療後，48歳時から骨粗鬆症の診断で⑤ビスホスホネート製剤が投与されている．来院時の子宮内膜組織検査で癌肉腫と診断された．その後行った骨盤部単純MRIで子宮体部腫瘤が認められ，FDG-PETでは同部位にのみ異常集積を認めた．
下線部のうち，今回の子宮体部癌肉腫の発生と最も関連が深いのはどれか．
ａ　①
61.7%
ｂ　②
4.8%
ｃ　③
4.3%
ｄ　④
25.0%
ｅ　⑤
4.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-99]
117D60
解答:
正解:d(正答率 25.0%)



117D61 基準値
58歳の男性．貧血の精査のため来院した．3ヵ月前から続く体重減少と腹部膨満感のため自宅近くの診療所を受診したところ，貧血を指摘され紹介受診した．胸骨右縁第2肋間を最強点とする収縮期雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．左肋骨弓下に脾を5cm触知する．表在リンパ節を触知しない．血液所見：赤血球243万，Hb 7.8g/dL，Ht 25％，白血球13,900（骨髄芽球3％，前骨髄球3％，骨髄球6％，後骨髄球1％，桿状好中球3％，分葉好中球37％，好酸球14％，好塩基球13％，単球2％，リンパ球18％），血小板8.0万．末梢血好中球BCR-ABL（FISH法）陰性，骨髄穿刺はdry tapであった．骨髄の生検組織のH-E染色標本（A）と鍍銀染色標本（B）を次に示す．
この患者の末梢血でみられるのはどれか．

ａ　球状赤血球
0.2%
ｂ　破砕赤血球
0.5%
ｃ　標的赤血球
0.6%
ｄ　有棘赤血球
0.3%
ｅ　涙滴赤血球
98.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-84]
117D61
解答:
正解:e(正答率 98.4%)



117D62 基準値
52歳の男性．右片麻痺を主訴に来院した．1ヵ月前から早朝に激しい頭痛を自覚していたが，市販の鎮痛薬を内服して様子をみていた．10日前から右上下肢の脱力が出現し，次第に増悪したため受診した．既往歴に特記すべきことはない．身長172cm，体重68kg．体温36.2℃．脈拍72/分，整．血圧134/82mmHg．呼吸数16/分．右利き．徒手筋力テストで右上下肢共に3の片麻痺を認める．頭部造影MRIのT1強調水平断像（A）と冠状断像（B）を次に示す．翌日，開頭腫瘍摘出術を行うこととなった．
術後新たに起こる可能性がある神経症状はどれか．2つ選べ．

ａ　着衣失行
34.8%
ｂ　感覚性失語
94.2%
ｃ　右同名半盲
41.6%
ｄ　眼球運動障害
18.5%
ｅ　左半身の感覚障害
10.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-228]
117D62
解答:
正解:b,c(正答率 38.3%)



117D63 基準値
7歳の女児．時々，動作が止まったり，会話が途切れたりすることを主訴に両親に連れられて来院した．成長や発達に異常を認めない．既往歴に特記すべきことはない．身体所見に異常を認めない．過呼吸時の脳波を次に示す．
この脳波所見が出現したときの症状はどれか．

ａ　閉眼する．
0.1%
ｂ　四肢を強直させる．
0.6%
ｃ　顔色が蒼白になる．
0.2%
ｄ　呼びかけに反応しない．
95.2%
ｅ　頭部が前屈し両上肢が挙上する．
3.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-329]
117D63
解答:
正解:d(正答率 95.2%)



117D64 基準値
74歳の女性．右股関節痛を主訴に来院した．7年前に右変形性股関節症で右人工股関節置換術を受けた．その後，問題なく経過していたが，半年前から右股関節痛が出現し，徐々に痛みが増悪し歩行困難になったため受診した．意識は清明．身長156cm，体重46kg．体温37.2℃．脈拍84/分，整．血圧132/72mmHg．右股関節に腫脹と熱感を認め，発赤も伴っている．血液所見：赤血球370万，Hb 10.8g/dL，Ht 33％，白血球12,700，血小板30万．血液生化学所見：総蛋白7.4g/dL，アルブミン3.4g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，AST 17U/L，ALT 8U/L，LD 134U/L（基準120〜245），ALP 144U/L（基準38〜113），γ-GT 16U/L（基準8〜50），アミラーゼ70U/L（基準37〜160），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖90mg/dL，Na 143mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 105mEq/L．CRP 6.2mg/dL．来院時の両側股関節X線写真で，右人工股関節にゆるみを認めた．
次に行うべきなのはどれか．
ａ　副腎皮質ステロイド関節内注入
2.6%
ｂ　下肢持続牽引
2.1%
ｃ　可動域訓練
0.6%
ｄ　関節液培養
92.6%
ｅ　ギプス固定
2.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-61]
117D64
解答:
正解:d(正答率 92.6%)



117D65 基準値
84歳の女性．意識障害のため救急車で搬入された．一人暮らしだが，訪れた家族が布団に横たわり呼びかけに応じないのに気付き，救急車を要請した．意識レベルはJCSⅡ-30．身長151cm，体重48kg．体温35.1℃．心拍数40/分，整．血圧88/40mmHg．呼吸数12/分．SpO2 92％（マスク5L/分　酸素投与下）．顔面は浮腫状で眉毛の脱失がある．甲状腺腫を触知する．下腿に非圧痕性の浮腫を認める．尿所見：蛋白＋，糖（－），潜血（－）．血液所見：Hb 7.2g/dL．血液生化学所見：総ビリルビン2.0mg/dL，AST 98U/L，ALT 86U/L，γ-GT 60U/L（基準8〜50），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン1.14mg/dL，Na 128mEq/L，K 4.8mEq/L，Cl 98mEq/L，TSH 197μU/mL（基準0.2〜4.0），FT4 0.02ng/dL（基準0.8〜2.2）．心電図で徐脈と四肢誘導での低電位を認める．胸部X線写真を次に示す．
この患者の検査所見として誤っているのはどれか．

ａ　抗TPO抗体陽性
3.3%
ｂ　血清総コレステロール高値
0.8%
ｃ　TSH刺激性受容体抗体陽性
89.0%
ｄ　抗サイログロブリン抗体陽性
4.3%
ｅ　脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉高値
2.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-111]
117D65
解答:
正解:c(正答率 89.0%)



117D66 基準値
75歳の男性．易疲労感を主訴に来院した．5年前に再生不良性貧血と診断され免疫抑制療法を開始したが改善を認めず，4年前からは2週間おきに赤血球輸血を継続して受けている．身長165cm，体重58kg．体温36.3℃．脈拍100/分，整．眼瞼結膜は軽度貧血様で，眼球結膜に黄染を認めない．胸骨右縁第2肋間を最強点とするLevine 2/6の収縮期雑音を聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．皮膚は暗褐色．血液所見：赤血球200万，Hb 5.8g/dL，Ht 19％，網赤血球0.2％，白血球2,200（分葉核好中球8％，好酸球2％，好塩基球1％，リンパ球89％），血小板4.0万．血液生化学所見：総蛋白6.2g/dL，アルブミン2.8g/dL，総ビリルビン1.1mg/dL，直接ビリルビン0.8mg/dL，AST 129U/L，ALT 12U/L，LD 360U/L（基準120〜245），尿素窒素19mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，空腹時血糖90mg/dL，Fe 250μg/dL，フェリチン2,500ng/mL（基準20〜120）．CRP 0.2mg/dL．腹部単純CTで肝実質CT値の上昇を認めた．
この患者への対応で正しいのはどれか．
ａ　瀉血
3.3%
ｂ　肝移植
1.2%
ｃ　造血幹細胞移植
2.1%
ｄ　鉄キレート剤の投与
88.0%
ｅ　エリスロポエチン製剤の投与
5.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-183]
117D66
解答:
正解:d(正答率 88.0%)



117D67 基準値
10ヵ月の女児．呼吸困難を主訴に母親に連れられて来院した．3日前から鼻汁と咳嗽が続いていたが，発熱もなく機嫌が良かったので自宅で様子をみていた．夕方から咳嗽が悪化し，呼吸が苦しそうになったという．体温37.0℃．心拍数138/分，整．呼吸数60/分．SpO2 92％（room air）．鼻翼呼吸，陥没呼吸および軽度の口唇チアノーゼを認める．呼吸音に左右差や減弱を認めない．両側肺でcoarse cracklesは聴取しないが，呼気性喘鳴を聴取する．鼻腔RSウイルス迅速検査は陽性だった．
この患児に予測される検査所見として正しいのはどれか．
ａ　血小板数減少
4.3%
ｂ　血清IgE高値
6.6%
ｃ　好中球核左方移動
12.2%
ｄ　高二酸化炭素血症
49.3%
ｅ　胸部X線写真の肺浸潤影
27.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-292]
117D67
解答:
正解:d(正答率 49.3%)



117D68 基準値
30歳の男性．排尿時痛と尿道からの膿性分泌物を主訴に来院した．5日前に性交渉を持ち，その後痛みが生じるようになったという．尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－），沈渣に赤血球0〜5/HPF，白血球50〜100/HPFを認める．分泌物のGram染色でGram陰性双球菌を認めた．
この疾患で誤っているのはどれか．
ａ　咽頭炎の原因となる．
10.0%
ｂ　クラミジアとの混合感染がある．
0.3%
ｃ　診断にはPCR検査が有用である．
11.9%
ｄ　女性では骨盤炎症性疾患の原因となる．
9.8%
ｅ　ニューキノロン系抗菌薬が第一選択薬である．
67.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-96]
117D68
解答:
正解:e(正答率 67.9%)



117D69 基準値
71歳の男性．呼吸困難のため救急車で搬入された．1週間前から発熱と痰の増加を認め，呼吸困難も出現したため救急車を要請した．COPDで自宅近くの診療所に通院中である．意識は清明．体温37.3℃．心拍数108/分，整．血圧110/74mmHg．呼吸数24/分．両側の胸部にcoarse cracklesを聴取する．血液所見：白血球15,890（好中球91％，好酸球0％，単球5％，リンパ球4％）．血液生化学所見：総蛋白7.8g/dL，アルブミン4.5g/dL，AST 14U/L，ALT 7U/L，尿素窒素19mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，Na 141mEq/L，K 4.1mEq/L，Cl 97mEq/L．CRP 13mg/dL．動脈血ガス分析（鼻カニューラ3L/分　酸素投与下）：pH 7.42，PaCO2 41Torr，PaO2 63Torr，HCO3− 27mEq/L．胸部CTで両肺野に広がる浸潤陰影を認めた．喀痰Gram染色標本を次に示す．
この患者に開始すべき抗菌薬はどれか．

ａ　セファゾリン
6.8%
ｂ　バンコマイシン
3.0%
ｃ　クリンダマイシン
5.1%
ｄ　セフトリアキソン
66.9%
ｅ　ベンジルペニシリン
18.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-9]
117D69
解答:
正解:d(正答率 66.9%)



117D70 基準値
58歳の女性（2妊2産）．下腹部膨満感を主訴に来院した．3ヵ月間に急激な腹囲増大と食欲低下を自覚した．44歳時に左乳癌の治療歴がある．51歳で閉経．母方のおばが卵巣癌のため死亡．身長154cm，体重44kg．体温36.8℃．脈拍76/分，整．血圧128/74mmHg．呼吸数24/分．腹部は膨隆し，上腹部に及ぶ弾性硬の腫瘤を触知した．内診で，両側付属器と子宮が一塊となり可動性不良な骨盤内腫瘤を触知し，Douglas窩と膀胱子宮窩にも各々腫瘤を触知した．直腸指診で平滑な直腸粘膜を触知した．血液所見：赤血球370万，Hb 10.8g/dL，Ht 32％，白血球8,800，血小板19万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.3g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 28U/L，ALT 40U/L，尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，CEA 2.8ng/mL（基準5以下），CA19-9 30U/mL（基準37以下），CA125 1,280U/mL（基準35以下）．CRP 1.0mg/dL．骨盤部MRI T2強調水平断像（A），矢状断像（B）及び腹部造影CT（C）を次に示す．審査腹腔鏡（腹腔鏡下試験切除術）で，腫瘍の播種病変との癒着により骨盤内臓器の同定はできず，腫瘍生検のみ施行した．病理診断の結果は高異型度漿液性癌であった．
次に行う治療として適切なのはどれか．

ａ　免疫療法
1.0%
ｂ　開腹手術
33.9%
ｃ　放射線療法
0.4%
ｄ　薬物による抗癌治療
62.3%
ｅ　内分泌（ホルモン）薬による治療
2.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-115]
117D70
解答:
正解:d(正答率 62.3%)



117D71 基準値
8歳の男児．足首の痛みと足背の皮疹とを主訴に両親に連れられて来院した．3日前から足背と下腿に皮疹が出現し，昨日から腹痛と足関節痛を訴えている．体温36.5℃．脈拍76/分，整．血圧90/54mmHg．両側の足背に皮疹を認める．眼球結膜に異常を認めない．咽頭発赤なし．頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，臍周囲に軽度圧痛を認める．右足の皮膚所見を次に示す．
この患児で最も考えられるのはどれか．

ａ　川崎病
0.0%
ｂ　血友病
0.4%
ｃ　IgA血管炎
95.0%
ｄ　若年性特発性関節炎
2.8%
ｅ　血栓性微小血管障害症
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-260]
117D71
解答:
正解:c(正答率 95.0%)



117D72 基準値
35歳の男性．健診で高血圧と腎機能低下を指摘されて来院した．自覚症状はない．父が血液透析を受けていたが，1年前にクモ膜下出血で突然死した．胸腹部に異常を認めない．下腿に浮腫を認めない．尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球444万，Hb 12.7g/dL，Ht 39％，白血球4,900，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白7.3g/dL，アルブミン4.8g/dL，尿素窒素19mg/dL，クレアチニン1.9mg/dL，尿酸6.6mg/dL，Na 142mEq/L，K 4.5mEq/L，Cl 107mEq/L，Ca 9.1mg/dL．腹部単純CT冠状断像を次に示す．
この患者の治療方針を決定するために必要な検査はどれか．

ａ　腎生検
2.0%
ｂ　FDG-PET
0.5%
ｃ　頭部MRA
97.3%
ｄ　胸部X線撮影
0.1%
ｅ　上部消化管内視鏡検査
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-150]
117D72
解答:
正解:c(正答率 97.3%)



117D73 基準値
12歳の女児．1週間前から断続的に生じる左側腹部痛を主訴に来院した．既往歴に特記すべきことはない．身長153cm，体重42kg．体温36.3℃．脈拍80/分，整．血圧112/72mmHg．呼吸数12/分．腹部は平坦で，反跳痛を認めない．左の肋骨脊柱角に叩打痛を認める．尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血（－），沈渣に異常を認めない．血液所見：赤血球474万，Hb 13.0g/dL，Ht 40％，白血球6,500，血小板28万．血液生化学所見：総蛋白6.7g/dL，アルブミン4.3g/dL，総ビリルビン0.3mg/dL，AST 14U/L，ALT 8U/L，LD 156U/L（基準120〜245），尿素窒素9mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL，尿酸3.5mg/dL，血糖82mg/dL，Na 144mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 108mEq/L，Ca 8.8mg/dL．腹部単純CTで尿路に石灰化陰影や走行異常を認めない．腹部造影CT水平断像（A），造影CT後の腹部X線写真（B）及び利尿レノグラム（C）を次に示す．
治療として適切なのはどれか．

ａ　体外衝撃波結石破砕術
2.5%
ｂ　膀胱尿管新吻合術
18.7%
ｃ　膀胱拡大術
0.2%
ｄ　腎盂形成術
78.1%
ｅ　自己導尿
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-132]
117D73
解答:
正解:d(正答率 78.1%)



117D74 基準値
76歳の女性（3妊3産）．大腿骨骨折のため入院中である．膀胱内留置カテーテルを抜去した翌日，外陰部の腫瘤を認めた．本人は1年前から外陰部のしこりを自覚していたが，日常生活に支障がないため受診していなかったという．意識は清明．身長154cm，体重64kg．体温36.8℃．脈拍72/分，整．血圧126/74mmHg．呼吸数14/分．胸腹部の身体所見に異常を認めない．血液所見と血液生化学所見とに異常を認めない．診察時の外陰部写真を次に示す．
この患者に認めた場合，腫瘤の用手還納を急ぐのはどれか．

ａ　帯下
0.4%
ｂ　尿閉
93.9%
ｃ　外痔核
0.4%
ｄ　尿失禁
1.8%
ｅ　子宮腟部粘膜擦過傷
3.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-49]
117D74
解答:
正解:b(正答率 93.9%)



117D75 基準値
65歳の男性．胸部痛を主訴に来院した．4ヵ月前から持続性の右胸部痛が出現し，徐々に増強したため受診した．40年前から建設業に従事していた．体温36.3℃．脈拍72/分，整．血圧128/72mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．右胸部の呼吸音は減弱し，打診で濁音を認める．血液検査所見で炎症所見は認めないが，胸水中のヒアルロン酸は125,000ng/mLと著明な増加を認めた．胸部X線写真（A）と胸部造影CT（B）を次に示す．
確定診断のために必要な検査はどれか．

ａ　胸膜生検
98.2%
ｂ　胸部MRI
0.1%
ｃ　FDG-PET
0.4%
ｄ　気管支鏡下肺生検
1.2%
ｅ　腫瘍マーカー測定
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-218]
117D75
解答:
正解:a(正答率 98.2%)






117E1 基準値
介入研究はどれか．
ａ　横断研究
0.3%
ｂ　コホート研究
1.8%
ｃ　症例対照研究
0.5%
ｄ　ケースシリーズ研究
0.2%
ｅ　ランダム化比較試験〈RCT〉
97.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-578]
117E1
解答:
正解:e(正答率 97.3%)



117E2 基準値
やせと続発性無月経の学生アスリートの診療で注意すべき合併症はどれか．
ａ　痤瘡
1.1%
ｂ　脂肪肝
0.8%
ｃ　骨粗鬆症
94.0%
ｄ　下垂体腺腫
3.7%
ｅ　子宮腺筋症
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-24, QB2026 Z-360]
117E2
解答:
正解:c(正答率 94.0%)



117E3 基準値
女性の骨盤内炎症性疾患を最も示唆する身体所見はどれか．
ａ　帯下の悪臭
34.5%
ｂ　脾臓の触知
1.6%
ｃ　子宮口の開大
0.4%
ｄ　下腹部腫瘤触知
1.0%
ｅ　Douglas窩の圧痛
62.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-53, QB2026 Z-362]
117E3
解答:
正解:e(正答率 62.4%)



117E4 基準値
トリアージタッグ〈識別札〉について誤っているのはどれか．
ａ　傷病者識別のために使用する．
2.5%
ｂ　わが国の規格は統一されている．
2.9%
ｃ　装着はどの部位に付けても構わない．
93.4%
ｄ　多数の傷病者が同時発生したときに使う．
0.1%
ｅ　死亡している場合は黒色タッグを装着する．
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-601]
117E4
解答:
正解:c(正答率 93.4%)



117E5 基準値
瞳孔異常をきたす原因と所見の組合せで誤っているのはどれか．
ａ　急性緑内障発作 － 散瞳
0.4%
ｂ　交感神経作動薬 － 散瞳
0.4%
ｃ　Horner症候群 － 散瞳
98.6%
ｄ　動眼神経麻痺 － 散瞳
0.3%
ｅ　有機リン中毒 － 縮瞳
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-268]
117E5
解答:
正解:c(正答率 98.6%)



117E6 基準値
写真（A〜E）を次に示す．
気管挿管に用いる器具はどれか．

ａ　A
0.1%
ｂ　B
0.1%
ｃ　C
0.0%
ｄ　D
0.0%
ｅ　E
99.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1066]
117E6
解答:
正解:e(正答率 99.8%)



117E7 基準値
失神している患者の心電図モニターの波形を次に示す．
直ちに投与すべきなのはどれか．

ａ　アトロピン
86.9%
ｂ　アドレナリン
8.8%
ｃ　ジアゼパム
0.2%
ｄ　ベラパミル
1.1%
ｅ　リドカイン
3.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-98, QB2026 Z-641]
117E7
解答:
正解:a(正答率 86.9%)



117E8 基準値
広範な筋肉内出血の原因となるのはどれか．
ａ　後天性血友病A
95.2%
ｂ　本態性血小板血症
0.7%
ｃ　抗リン脂質抗体症候群
1.0%
ｄ　免疫性血小板減少性紫斑病
2.4%
ｅ　IgA血管炎〈Schönlein-Henoch紫斑病〉
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-342]
117E8
解答:
正解:a(正答率 95.2%)


117E9 基準値
成人の三角筋での筋肉注射で，注射部位が遠位側にずれると起こりやすくなる合併症はどれか．
ａ　肩関節障害
0.9%
ｂ　肩腱板損傷
3.2%
ｃ　血栓性静脈炎
1.3%
ｄ　橈骨神経損傷
86.6%
ｅ　上腕動脈損傷
8.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-55, QB2026 Z-1071]
117E9
解答:
正解:d(正答率 86.6%)



117E10 基準値
生活習慣の改善で発症予防が期待できる疾患はどれか．
ａ　歯周病
99.8%
ｂ　1型糖尿病
0.1%
ｃ　悪性リンパ腫
0.1%
ｄ　急性骨髄性白血病
0.0%
ｅ　原発性アルドステロン症
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1135]
117E10
解答:
正解:a(正答率 99.8%)



117E11 基準値
行動変容のステージと患者へのアプローチの組合せで適切なのはどれか．
ａ　無関心期 － 目標の設定
0.1%
ｂ　関心期 － 情報の提供
32.2%
ｃ　準備期 － 行動計画の作成
67.5%
ｄ　実行期 － 罰則の設定
0.1%
ｅ　維持期 － 支援の終了
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1146]
117E11
解答:
正解:c(正答率 67.5%)



117E12 基準値
成人の動脈血ガス分析を目的とした大腿動脈からの採血について正しいのはどれか．
ａ　穿剌針の太さは18Gを選択する．
5.7%
ｂ　動脈の走行は目視で確認する．
0.9%
ｃ　皮膚に対して直角に穿刺する．
91.9%
ｄ　シリンジに十分な陰圧をかける．
1.2%
ｅ　抜針後に穿刺部位をよく揉む．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1048]
117E12
解答:
正解:c(正答率 91.9%)



117E13 基準値
疾患と特徴的な症候との組合せで誤っているのはどれか．
ａ　関節リウマチ － 中足趾節関節の腫脹
3.1%
ｂ　乾癬性関節炎 － 遠位指節間関節の腫脹
1.3%
ｃ　強直性脊椎炎 － 安静により改善する腰背部痛
91.7%
ｄ　Sjögren症候群 － 舌乳頭の萎縮
1.8%
ｅ　皮膚筋炎 － 頸部における屈筋優位の筋力低下
2.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-122, QB2026 Z-989]
117E13
解答:
正解:c(正答率 91.7%)



117E14 基準値
腹部の触診で正しいのはどれか．
ａ　健常者の膵臓は深吸気時に触知する．
0.6%
ｂ　健常者では両側の腎臓全体を触知する．
0.3%
ｃ　反跳痛は除圧時より加圧時の痛みが強い．
0.2%
ｄ　Murphy徴候は患者が大きく息を吐いた時に評価する．
3.0%
ｅ　McBurney圧痛点は臍と右前上腸骨棘を結ぶ線上外側1/3にある．
95.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-428]
117E14
解答:
正解:e(正答率 95.9%)



117E15 基準値
視診後の腹部診察順として正しいのはどれか．
ａ　触診→打診→聴診
3.0%
ｂ　触診→聴診→打診
1.8%
ｃ　打診→聴診→触診
1.0%
ｄ　打診→触診→聴診
0.9%
ｅ　聴診→打診→触診
93.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-425]
117E15
解答:
正解:e(正答率 93.4%)



117E16 基準値
人を対象とした介入を伴う医学研究を実施するにあたり，倫理審査前に行わなければならないのはどれか．
ａ　インフォームドコンセントの取得
27.9%
ｂ　研究参加希望者の適格性の判定
0.4%
ｃ　データの収集・解析方法の計画
71.4%
ｄ　研究協力者への謝金の支払い
0.1%
ｅ　治験薬剤の投与
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-71]
117E16
解答:
正解:c(正答率 71.4%)



117E17 基準値
プロトロンビン時間の測定を行う血液検体に最も適した抗凝固剤はどれか．
ａ　EDTA
6.2%
ｂ　ヘパリン
3.6%
ｃ　ワルファリン
1.3%
ｄ　フッ化ナトリウム
1.6%
ｅ　クエン酸ナトリウム
87.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-551]
117E17
解答:
正解:e(正答率 87.2%)



117E18 基準値
アナフィラキシーにおけるアドレナリン投与について適切なのはどれか．
ａ　皮下に投与する．
0.1%
ｂ　妊婦には使用しない．
0.2%
ｃ　自己注射が認められている．
98.2%
ｄ　不整脈がある場合は使用しない．
0.4%
ｅ　ショックになってから投与する．
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-993]
117E18
解答:
正解:c(正答率 98.2%)



117E19 基準値
食事摂取基準の指標の概念図を次に示す．
ほとんどの人が1日の必要量を満たすと推定される1日の摂取量（推奨量）はどれか．

ａ　A
0.9%
ｂ　B
47.8%
ｃ　C
40.7%
ｄ　D
10.2%
ｅ　E
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-436, QB2026 Z-1150]
117E19
解答:
正解:b(正答率 47.8%)



117E20 基準値
初発症状が肉眼的血尿とならないのはどれか．
ａ　腎癌
0.9%
ｂ　腎盂癌
0.1%
ｃ　膀胱癌
0.2%
ｄ　前立腺癌
11.0%
ｅ　精巣腫瘍
87.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-135, QB2026 Z-353]
117E20
解答:
正解:e(正答率 87.8%)



117E21 基準値
患者の服薬アドヒアランスを向上するための医師の行動として適切なのはどれか．
ａ　処方日数を長くする．
0.0%
ｂ　薬の飲み忘れを叱責する．
0.0%
ｃ　副作用の説明を省略する．
0.0%
ｄ　内服回数を可能な限り分割する．
0.0%
ｅ　疾病や治療についての患者の理解を確認する．
99.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-214]
117E21
解答:
正解:e(正答率 99.9%)



117E22 基準値
心尖部に以下の模式図に示すパターンで心雑音が聴取される疾患はどれか．

ａ　僧帽弁狭窄症
1.0%
ｂ　僧帽弁閉鎖不全症
90.5%
ｃ　大動脈弁狭窄症
2.2%
ｄ　大動脈弁閉鎖不全症
1.1%
ｅ　動脈管開存症
5.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-23, QB2026 Z-803]
117E22
解答:
正解:b(正答率 90.5%)



117E23 基準値
第一次世界大戦とほぼ時期を同じくしてパンデミックがみられた感染症はどれか．
ａ　エボラ出血熱
7.6%
ｂ　インフルエンザ
61.4%
ｃ　鳥インフルエンザ（H5N1）
9.0%
ｄ　中東呼吸器症候群〈MERS〉
19.1%
ｅ　後天性ヒト免疫不全症候群〈AIDS〉
2.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1173]
117E23
解答:
正解:b(正答率 61.4%)



117E24 基準値
標準予防策〈standard precautions〉について正しいのはどれか．
ａ　滅菌手袋を着用する．
5.6%
ｂ　感染症と診断してから実施する．
0.1%
ｃ　次亜塩素酸ナトリウムで手指衛生を行う．
0.2%
ｄ　患者が嘔吐している場合は撥水性ガウンを着用して診察する．
93.3%
ｅ　患者の唾液が付着した木製舌圧子は一般廃棄物として処理する．
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-125]
117E24
解答:
正解:d(正答率 93.3%)



117E25 基準値
膝蓋腱反射について誤っているのはどれか．
ａ　末梢神経障害で低下する．
2.4%
ｂ　下肢の力を抜くように指示する．
0.0%
ｃ　両上肢の随意把持努力により減弱する．
79.1%
ｄ　大腿四頭筋の収縮により下腿が前方に上がる．
5.6%
ｅ　ハンマーのバランスのよい部分を持って診察する．
12.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-505]
117E25
解答:
正解:c(正答率 79.1%)



117E26 基準値
28歳の女性（0妊0産，挙児希望あり）．息切れとめまいを主訴に救急車で搬入された．6ヵ月前から月経血量が増え，夜中に夜間用ナプキンを超えて出血する回数が多くなった．最近は階段を昇るときに息切れを自覚していた．1週間前に産婦人科を受診し，骨盤部MRI検査を行った．3日前から月経が始まり，昨晩から多量の性器出血があり，朝にはめまいが出現し起立できず，救急車を要請した．1年前の子宮頸がん検診で異常は指摘されていないという．顔面蒼白だが，意識は清明．身長160cm，体重52kg．体温36.4℃．心拍数120/分，整．血圧80/42mmHg．呼吸数22/分．SpO2 99％（room air）．血液所見：赤血球182万，Hb 4.5g/dL，Ht 17％，白血球6,700，血小板21万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白6.7g/dL，アルブミン3.2g/dL，直接ビリルビン0.3mg/dL，AST 24U/L，ALT 22U/L，LD 138U/L（基準120〜245），γ-GT 17U/L（基準8〜50），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 105mEq/L，Fe 14μg/dL，フェリチン10ng/mL（基準20〜120）．心電図に異常を認めない．腟鏡診で腟内に多量の凝血塊を認める．内診（双合診）で子宮長は10cmを超えるが可動性は良好，子宮下部に弾性硬の腫瘤を触知する．骨盤部単純MRI T2強調矢状断像を次に示す．
この患者で酸素投与，静脈路確保，心電図モニタリングに引き続き直ちに行うべき治療法はどれか．

ａ　赤血球輸血
95.8%
ｂ　鉄剤静脈内投与
2.7%
ｃ　内分泌（ホルモン）薬による治療
0.5%
ｄ　子宮全摘出術
0.1%
ｅ　子宮動脈塞栓術
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-917]
117E26
解答:
正解:a(正答率 95.8%)



117E27 基準値
8ヵ月の男児．けいれんが続くため自宅でジアゼパムの坐薬を使用したが，けいれんが消失しないため救急車で搬入された．熱性けいれん重積の既往がある．来院時，呼びかけに反応せず，口から泡を吹き，上下肢の強直間代性けいれんが30分以上持続している．体温38.6℃．心拍数156/分，整．呼吸数24/分．SpO2 92％（room air）．フェイスマスクから2L/分の酸素を投与したところSpO2は98％に上昇した．末梢静脈路を確保した．
次に行うべき対応はどれか．
ａ　経過観察
0.4%
ｂ　解熱薬の投与
1.8%
ｃ　経鼻胃管の留置
0.9%
ｄ　ジアゼパムの静脈内投与
95.5%
ｅ　気管挿管による人工呼吸
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-951]
117E27
解答:
正解:d(正答率 95.5%)



117E28 基準値
40歳の女性．シュノーケリング中にうつ伏せで浮かんでいるところを発見され，救急車で搬入された．救急隊が到着した際には心肺停止状態であり，適切な処置により心拍は再開したが，入院4日目の頭部単純CTで皮髄境界消失と尿崩症を認めたため，入院6日目と7日目に法的脳死判定を実施して脳死と判定された．事故の前に臓器提供に関する本人の口頭による拒否の意思表示はなかった．
この患者で臓器提供ができる根拠に該当しないのはどれか．
ａ　個人番号カードの意思表示
0.2%
ｂ　運転免許証の意思表示
0.0%
ｃ　健康保険証の意思表示
0.2%
ｄ　医師の承諾
99.5%
ｅ　家族の承諾
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1074]
117E28
解答:
正解:d(正答率 99.5%)



117E29 基準値
83歳の女性．腰痛を主訴に来院した．持続性の腰痛に対して，自宅近くの医院で処方されたNSAIDを服用していた．一時的に疼痛は緩和したが，再び増悪したため紹介受診した．精査の結果，多発肝転移を伴う膵癌と診断された．薬物による抗癌治療などの積極的な治療を希望しなかった．食事摂取量は以前と比較し，わずかに減少している．
この患者に対する疼痛緩和としてまず行うのはどれか．
ａ　NSAIDの増量
36.0%
ｂ　持続硬膜外麻酔
0.2%
ｃ　膵癌への放射線照射
0.2%
ｄ　オピオイドの経口投与
63.4%
ｅ　副腎皮質ステロイド投与
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1084]
117E29
解答:
正解:d(正答率 63.4%)



117E30 基準値
34歳の初産婦（3妊0産）．妊娠13週，妊婦健康診査のために来院した．前回妊娠は妊娠15週に，前々回の妊娠は妊娠16週に，いずれも胎胞が膨隆し自然流産している．これまでの精査で抗リン脂質抗体症候群や糖代謝異常は認めない．
適切な対応はどれか．
ａ　頸管縫縮術
44.4%
ｂ　NSAID投与
0.2%
ｃ　β2刺激薬投与
10.6%
ｄ　マグネシウム製剤投与
20.9%
ｅ　副腎皮質ステロイド投与
24.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-76, QB2026 Z-685]
117E30
解答:
正解:a(正答率 44.4%)



117E31 基準値
47歳の男性．腹部の皮疹を主訴に来院した．3日前から腹部に痛みを伴う皮疹を自覚し，改善しないため受診した．体温36.8℃．腹部から背部に皮疹が散在しており自発痛を認め，帯状疱疹と診断した．皮疹の分布図を次に示す．
罹患した神経支配領域として正しいのはどれか．

ａ　第8胸髄
1.0%
ｂ　第10胸髄
89.1%
ｃ　第12胸髄
6.2%
ｄ　第2腰髄
2.2%
ｅ　第4腰髄
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-721]
117E31
解答:
正解:b(正答率 89.1%)



117E32 基準値
4歳の男児．自宅で径3cmのぶどうを食べたとき，急に激しくむせて顔色が悪くなったため救急車で搬入された．救急車内では，意識はあるが両手で首をつかんで苦しそうにしており，救急隊員によりHeimlich法が実施されたが状況は改善しなかった．病院到着直後にモニターを装着していると意識を失った．頸動脈を触知しない．
直ちに行う処置として適切なのはどれか．
ａ　開胸手術
0.1%
ｂ　静脈路確保
0.5%
ｃ　心肺蘇生法
91.3%
ｄ　背部叩打法
1.6%
ｅ　気管支鏡下摘出術
6.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
117E32
解答:
正解:c(正答率 91.3%)



117E33 基準値
72歳の女性．歩く速度が遅くなったことを主訴に娘とともに来院した．最近は電車やバスを利用して外出する頻度が減り，横断歩道を青信号のうちに渡りきることが困難になった．食欲が以前より減り，ふさぎ込みがちだという．骨粗鬆症で内服治療中である．身長155cm，体重38kg．体温36.5℃．
研修医と指導医の会話を示す．
指導医：「この患者さんの状態は，ロコモティブシンドロームと考えられます．今後，どのような問題が生じますか」
研修医：「早めに対応しないと要介護の必要性が増加します」
指導医：「それではどのような対応が適切でしょうか」
研修医：「①上下肢の筋力訓練，②栄養指導，③こころの健康への配慮も必要です．④転倒予防の指導も重要で，⑤外出は禁止すべきです」
下線部で示した対応のうち誤っているのはどれか．
ａ　①
0.0%
ｂ　②
0.0%
ｃ　③
0.0%
ｄ　④
0.0%
ｅ　⑤
99.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
117E33
解答:
正解:e(正答率 99.9%)



117E34 基準値
77歳の女性．自宅の玄関で倒れているところを家人に発見され，痛みで立ち上がれないため救急車で搬入された．普段は近所のコンビニエンスストアまで杖をついて買い物に行っている．意識は清明．心拍数92/分，整．血圧170/100mmHg．SpO2 100％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．右股関節を動かすと痛がる．右下腿に腫脹を認めず圧痛もはっきりしない．上肢の筋力低下を認めない．四肢の腱反射は正常である．感覚の左右差はない．骨盤X線写真を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　恥骨骨折
0.6%
ｂ　坐骨骨折
0.4%
ｃ　腸骨骨折
0.8%
ｄ　股関節脱臼
4.9%
ｅ　大腿骨近位部骨折
93.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-71, QB2026 Z-966]
117E34
解答:
正解:e(正答率 93.4%)



117E35 基準値
78歳の男性．心不全で入院中である．入院7日目に心不全が改善し，退院の準備を行うこととなった．落ちていた身体機能が回復したが，移動に歩行器が必要であった．もともと大腸癌術後で10年前から自分でストマの管理をしていたが，入院後に管理が難しくなった．妻と2人暮らし．認知機能は問題なく，服薬管理はできる．入浴，食事および整容は自立している．要介護度は要介護1である．退院後は通所リハビリテーション，福祉用具貸与および外来通院を予定している．
退院に際して，この患者に必要な介護サービスはどれか．
ａ　訪問看護
97.5%
ｂ　訪問診療
1.0%
ｃ　訪問入浴介護
0.5%
ｄ　訪問薬剤管理
0.1%
ｅ　グループホーム入所
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1131]
117E35
解答:
正解:a(正答率 97.5%)



117E36 基準値
日齢28の男児．1ヵ月健康診査のため両親に連れられて来院した．在胎38週，体重3,000gで出生した．出生後の経過は問題なく，日齢5に体重2,800gで産科診療所から退院した．母親は24歳，初産のため育児に自信がなく，母乳量の不足を心配している．受診時の体重3,600g．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟．皮膚は黄染なし．外陰部に異常を認めない．自宅で平均的な24時間の排尿は10回，排便は3回，母親が記録した哺乳状況を示す．
対応で正しいのはどれか．

ａ　人工乳に変更する．
0.1%
ｂ　母乳を与える回数を増やす．
0.7%
ｃ　母乳添加用粉末を追加する．
2.3%
ｄ　母乳量は十分であると伝える．
80.5%
ｅ　母乳と人工乳との混合栄養に変更する．
16.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-38, QB2026 Z-155]
117E36
解答:
正解:d(正答率 80.5%)



117E37 基準値
70歳の女性．右手の痛みを主訴に救急外来を受診した．前日に飼育している猫に手を咬まれ，自宅で消毒したが次第に発赤と疼痛が増強したため来院した．高血圧症で降圧薬を内服している．意識は清明．身長155cm，体重60kg．体温37.1℃．脈拍72/分，整．血圧136/82mmHg．呼吸数14/分．SpO2 98％（room air）．右手背に2ヵ所，右手掌に2ヵ所咬傷を認め，同部位に発赤，腫脹および圧痛を認める．排膿はない．運動障害と感覚障害は認めない．創部の洗浄と消毒を行った．
さらに加えるべき対応で正しいのはどれか．
ａ　創部を温める．
0.2%
ｂ　創部を縫合する．
4.6%
ｃ　抗菌薬を投与する．
79.1%
ｄ　右前腕を強く縛る．
0.9%
ｅ　猫の口腔内スワブを培養する．
15.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-98, QB2026 Z-673]
117E37
解答:
正解:c(正答率 79.1%)



117E38 基準値
38歳の男性．頸椎損傷の診断で3週間入院中である．自己導尿が困難で尿道カテーテルが留置されているが，尿が混濁し閉塞をきたしたため，尿道カテーテルの交換を行うこととなった．意識は清明．体温36.8℃．脈拍72/分，整．血圧110/64mmHg．呼吸数12/分．
尿道カテーテルの交換で正しいのはどれか．
ａ　体位は座位で行う．
0.1%
ｂ　カテーテルを抜去する前に固定水を抜く．
99.2%
ｃ　外尿道口をエタノールで消毒する．
0.5%
ｄ　新しいカテーテルの内腔に潤滑剤を注入する．
0.1%
ｅ　今後は毎日交換する．
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1065]
117E38
解答:
正解:b(正答率 99.2%)



117E39 基準値
2歳の男児．発熱と鼻汁を主訴に両親に連れられて来院した．前日の夕方から38.5℃の発熱を認め，右耳をさかんに触るような様子がみられ，夜間はよく眠れなかった．来院時の体温は38.2℃で，顔色は良好だが機嫌が悪く，母親に抱かれて診察室に入ったところ，すぐに大声で泣き出した．
対応として適切なのはどれか．
ａ　診察台に寝かせる．
4.3%
ｂ　子どもに話しかける．
90.1%
ｃ　鎮静薬を内服させる．
0.2%
ｄ　翌日の外来受診を指示する．
0.1%
ｅ　最初に耳鏡で鼓膜所見を確認する．
5.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-179]
117E39
解答:
正解:b(正答率 90.1%)



117E40 基準値
64歳の男性．左足底の潰瘍と安静時疼痛を主訴に来院した．2ヵ月前から左下腿の安静時疼痛が出現し，足底の傷の治りも悪くなったため受診した．20年前から高血圧症と糖尿病で投薬治療を受けている．喫煙は20歳から40本/日．身長168cm，体重72kg．脈拍72/分，整．血圧158/88mmHg．胸腹部に異常を認めない．左膝窩動脈と左足背動脈の拍動を触知しない．下肢の三次元CT血管撮影像〈3D-CTA〉を次に示す．
この患者への説明で適切でないのはどれか．

ａ　「喫煙の継続は病態を悪化させます」
0.0%
ｂ　「足は清潔を保つようにしてください」
0.1%
ｃ　「左膝までの血流は良好に保たれています」
99.4%
ｄ　「傷の治りが悪いのは血行が悪いためです」
0.1%
ｅ　「心臓を養う血管の病気をしばしば合併します」
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-836]
117E40
解答:
正解:c(正答率 99.4%)



117E41-42 基準値
次の文を読み，41，42の問いに答えよ．
60歳の男性．嘔吐を主訴に来院した．
現病歴：1年前に胃癌で胃全摘術を受け，その後外来で約8ヵ月間抗癌化学療法を継続した．2ヵ月前に腫瘍マーカーの上昇と肝・肺転移を指摘され，再度抗癌化学療法を受けたが，治療効果が認められず中止となった．その際に本人と家族に数ヵ月の予後と告知され，自宅に近い当院での外来通院を希望し，転院となった．特に症状なく経過していたが，1ヵ月前から時々腹痛を自覚し，オピオイドの定期内服とレスキューが処方されていた．1週間前から悪心を認め，今朝になり嘔吐したため受診した．
既往歴：特記すべきことはない．
生活歴：妻と2人暮らし．2人の子供はいずれも県外に在住している．喫煙は20歳から59歳まで20本/日．飲酒は機会飲酒．
家族歴：父が胃癌のため70歳で死亡．
現症：意識は清明．身長175cm，体重56kg．体温36.4℃．脈拍92/分，整．血圧110/70mmHg．呼吸数26/分．SpO2 96％（room air）．眼球結膜に黄染を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部はやや膨隆しているが軟で，腹部全体に圧痛があり，金属音を聴取する．心窩部に肝を触知する．両下肢に軽度の浮腫を認める．神経診察で異常を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球364万，Hb 10.3g/dL，Ht 32％，白血球7,400，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白5.9g/dL，アルブミン2.4g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 152U/L，ALT 66U/L，LD 387U/L（基準120〜245），ALP 189U/L（基準38〜113），γ-GT 62U/L（基準8〜50），CK 42U/L（基準30〜140），尿素窒素28mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，血糖80mg/dL，総コレステロール190mg/dL，Na 143mEq/L，K 3.5mEq/L，Cl 92mEq/L．Ca 10.1mg/dL．CRP 4.5mg/dL．胸部X線写真で両肺に多発小結節影を認める．
[E041]
この患者の嘔吐の原因として考慮すべきもので誤っているのはどれか．
ａ　肺転移
90.1%
ｂ　心理的要因
3.2%
ｃ　高カルシウム血症
4.2%
ｄ　オピオイドの副作用
1.4%
ｅ　癌性腹膜炎による消化管閉塞
1.1%
[E042]
患者は主治医に「先生，何も悪いことはしていないのにどうして私ががんにならなければならないのでしょう・・・」と訴えた．
このときの医師の応答として適切なのはどれか．
ａ　話題を逸らす．
0.0%
ｂ　そう考える原因を問い詰める．
2.1%
ｃ　日本人の胃癌の罹患率を伝える．
0.7%
ｄ　視線を合わせて，次の言葉を待つ．
97.0%
ｅ　その考えの善し悪しの評価を伝える．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1094]
E041
解答:
正解:a(正答率 90.1%)
結果:
E042
解答:
正解:d(正答率 97.0%)



117E43-44 基準値
次の文を読み，43，44の問いに答えよ．
68歳の男性．眼のかすみと足の違和感を主訴に来院した．
現病歴：20年前から健診で尿糖を指摘されていた．医療機関で生活指導を受けたが，転居を契機に通院を中断していた．10年前に退職してからは健診を受けていない．約2年前から両足のジンジンとした痺れを自覚していた．半年前から視力低下に気付いていたが加齢によるものと考えていた．3日前から右眼の霧視が出現した．
既往歴：18歳時に虫垂炎．輸血歴無し．
生活歴：60歳から独居．1日のほとんどを家で過ごしている．1日に1回か2回コンビニエンスストアの弁当や惣菜を食べている．喫煙は15本/日を48年間．飲酒はビール350mL/日または焼酎1合程度/日を週5，6回．
家族歴：父は脳梗塞のため72歳で死亡．母は老衰のため88歳で死亡．
現症：身長170cm，体重72kg，腹囲86cm．血圧128/72mmHg．胸部と腹部とに異常を認めない．両眼底に軟性白斑と新生血管，右眼に硝子体出血を認める．
検査所見：尿所見：蛋白（±），糖3＋，ケトン体（－），潜血（－），沈渣に異常を認めない．血液所見：赤血球444万，Hb 12.9g/dL，Ht 43％，白血球6,000（好中球54％，好酸球2％，好塩基球0％，単球8％，リンパ球36％），血小板19万．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，アルブミン3.5g/dL，直接ビリルビン0.3mg/dL，AST 22U/L，ALT 19U/L，LD 186U/L（基準120〜245），γ-GT 17U/L（基準8〜50），アミラーゼ152U/L（基準37〜160），CK 132U/L（基準30〜140），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，eGFR 72.8mL/分/1.73m2，尿酸4.0mg/dL，血糖235mg/dL，HbA1c 8.9％（基準4.6〜6.2），総コレステロール247mg/dL，トリグリセリド64mg/dL，HDLコレステロール51mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 105mEq/L，Ca 9.1mg/dL，P 3.0mg/dL，TSH 3.0μU/mL（基準0.2〜4.0），FT4 1.2ng/dL（基準0.8〜2.2）．
[E043]
この患者の足の診察をする際，優先度の低い項目はどれか．
ａ　アキレス腱反射
0.1%
ｂ　足背動脈の拍動
0.7%
ｃ　皮膚病変の有無
0.2%
ｄ　内顆の振動覚
0.3%
ｅ　扁平足の有無
98.7%
[E044]
対応で正しいのはどれか．
ａ　蛋白制限食
0.5%
ｂ　強度の高い運動療法
0.0%
ｃ　1日1,200kcalの食事療法
0.1%
ｄ　スルホニル尿素薬による厳格な血糖コントロール
1.6%
ｅ　心身機能の評価をもとにした血糖コントロール目標の設定
97.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-977]
E043
解答:
正解:e(正答率 98.7%)
結果:
E044
解答:
正解:e(正答率 97.8%)



117E45-46 基準値
次の文を読み，45，46の問いに答えよ．
56歳の女性．乾性咳嗽と呼吸困難を主訴に救急車で搬入された．
現病歴：昨日38.3℃の発熱，本日，乾性咳嗽と呼吸困難が出現したため救急車を要請した．①2日前に同居している21歳の息子が新型コロナウイルス感染症（COVID-19）を発症した．②息子の陽性が判明した時点で，本人は無症状だったが自宅にあった③鼻腔ぬぐい液の新型コロナウイルス〈SARS-CoV-2〉抗原定性検査を自身で行い，陰性だったという．
既往歴：④48歳から高血圧症で降圧薬を内服している．新型コロナ（SARS-CoV-2）ワクチンは未接種．
生活歴：⑤無職．21歳の息子と2人暮らしで，最近1週間は朝食と夕食をともにしていた．喫煙歴と飲酒歴はない．
家族歴：息子が新型コロナウイルス感染症（COVID-19）．
現症：意識は清明．身長158cm，体重65kg．体温38.5℃．心拍数110/分，整．血圧148/94mmHg．呼吸数20/分．SpO2 100％（マスク5L/分　酸素投与下）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．咽頭に軽度発赤を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部と四肢とに異常を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球400万，Hb 12.6g/dL，Ht 38％，白血球6,800，血小板11万，PT-INR 1.1（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：LD 236U/L（基準120〜245），尿素窒素26mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，血糖98mg/dL，Na 141mEq/L，K 4.5mEq/L，Cl 102mEq/L．CRP 3.0mg/dL．心電図で異常を認めない．
[E045]
下線部のうち，この患者の新型コロナウイルス感染症（COVID-19）の事前確率が高くなる情報はどれか．
ａ　①
99.5%
ｂ　②
0.3%
ｃ　③
0.1%
ｄ　④
0.0%
ｅ　⑤
0.0%
[E046]
搬入時に再度施行した鼻咽頭ぬぐい液を用いた新型コロナウイルス〈SARS-CoV-2〉抗原定性検査は陰性だった．
次に行うべき最も優先度の高い検査はどれか．
ａ　新型コロナウイルス〈SARS-CoV-2〉PCR検査
79.6%
ｂ　インフルエンザウイルス迅速抗原検査
14.3%
ｃ　アデノウイルス迅速検査
0.2%
ｄ　マイコプラズマ迅速検査
5.7%
ｅ　RSウイルス迅速検査
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-595]
E045
解答:
正解:a(正答率 99.5%)
結果:
E046
解答:
正解:a(正答率 79.6%)



117E47-48 基準値
次の文を読み，47，48の問いに答えよ．
22歳の男性．交通外傷のため救急車で搬入された．
現病歴：高速道路で乗用車運転中にガードレールに衝突した．乗用車は前方部分が大破し，エアバッグが作動していた．救急隊の観察結果から，搬送先の医師により酸素投与，静脈路確保および大量輸液が指示され，病院へ搬送された．
生活歴：大学生．アレルギー歴はない．
現症：意識はJCSⅡ-10．身長172cm，体重62kg．体温35.1℃．心拍数112/分，整．血圧98/62mmHg．呼吸数28/分．SpO2 90％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．前額部に挫創を認める．眼瞼結膜はやや貧血様である．口周囲に吐物が付着している．発声は可能で気道は開通している．頸静脈の怒張と頸部気管の右側偏位を認める．左胸部において，視診で胸郭膨隆，触診で握雪感，打診で鼓音および聴診で呼吸音の消失を認める．上肢に冷汗，手掌に湿潤を認める．
[E047]
最も優先すべき処置はどれか．
ａ　気管挿管
11.0%
ｂ　胸腔穿刺
88.6%
ｃ　昇圧薬投与
0.3%
ｄ　赤血球輸血
0.0%
ｅ　中心静脈カテーテル留置
0.1%
[E048]
呼吸状態と循環状態が安定したため全身CTを施行したところ，前頭蓋底骨折，外傷性クモ膜下出血，多発肋骨骨折および腸管の拡張を認めた．
胃内減圧を目的とした胃管挿入の手順で誤っているのはどれか．
ａ　仰臥位のまま挿入する．
53.1%
ｂ　鼻から挿入する．
38.8%
ｃ　抵抗に注意しながら挿入する．
0.5%
ｄ　吸引して胃内容物を確認する．
6.6%
ｅ　胸部X線写真で位置を確認する．
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-59]
E047
解答:
正解:b(正答率 88.6%)
結果:
E048
解答:
正解:b(正答率 38.8%)



117E49-50 基準値
次の文を読み，49，50の問いに答えよ．
47歳の男性．頭痛と発熱を主訴に来院した．
現病歴：3日前から微熱と全身倦怠感を自覚した．昨日から頭痛を自覚し，体温が38℃以上となったため，市販の解熱鎮痛薬を服用していた．今朝，起床時から，頭痛が増強するとともに，悪心が出現し，嘔吐した．38℃以上の発熱も持続するため，独歩で受診した．
既往歴：24歳時に急性虫垂炎で手術．
生活歴：喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：父が高血圧症．
現症：意識は清明．身長172cm，体重70kg．体温39.2℃．脈拍96/分，整．血圧124/70mmHg．呼吸数16/分．SpO2　98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．口腔内と咽頭とに異常を認めない．甲状腺腫と頸部リンパ節とを触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．四肢に浮腫を認めない．
[E049]
診断のためにまず確認すべき所見はどれか．
ａ　眼振
0.2%
ｂ　項部硬直
99.6%
ｃ　Barré徴候
0.0%
ｄ　Babinski徴候
0.1%
ｅ　Romberg徴候
0.0%
[E050]
尿検査，血液検査および血液培養を行った．検査結果を示す．
尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球462万，Hb 14.2g/dL，Ht 42％，白血球11,300（好中球68％，好酸球1％，好塩基球0％，単球4％，リンパ球27％），血小板28万．血液生化学所見：総蛋白7.3g/dL，アルブミン4.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 24U/L，ALT 18U/L，LD 188U/L（基準120〜245），ALP 110U/L（基準38〜113），γ-GT 41U/L（基準8〜50），アミラーゼ130U/L（基準37〜160），CK 68U/L（基準30〜140），尿素窒素18mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖98mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 97mEq/L．CRP 2.3mg/dL．緊急で施行した頭部単純CTで明らかな異常を認めなかった．
次に行うべき検査はどれか．
ａ　脳波検査
0.0%
ｂ　心エコー検査
0.8%
ｃ　脳脊髄液検査
99.1%
ｄ　針筋電図検査
0.0%
ｅ　上部消化管内視鏡検査
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-274]
E049
解答:
正解:b(正答率 99.6%)
結果:
E050
解答:
正解:c(正答率 99.1%)



117F1 基準値
Tリンパ球機能低下による日和見感染症でないのはどれか．
ａ　粟粒結核
1.4%
ｂ　食道カンジダ症
1.6%
ｃ　肺炎球菌性肺炎
95.7%
ｄ　ニューモシスチス肺炎
0.2%
ｅ　サイトメガロウイルス感染症
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-133]
117F1
解答:
正解:c(正答率 95.7%)



117F2 基準値
汎血球減少を呈するのはどれか．2つ選べ．
ａ　赤芽球癆
1.0%
ｂ　鉄欠乏性貧血
0.1%
ｃ　再生不良性貧血
99.7%
ｄ　骨髄異形成症候群
98.0%
ｅ　慢性リンパ性白血病
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-92]
117F2
解答:
正解:c,d(正答率 97.7%)



117F3 基準値
ノーマライゼーションに関係するのはどれか．
ａ　バリアフリーの推進
96.9%
ｂ　リビングウィルの尊重
0.8%
ｃ　セカンドオピニオンの利用
0.1%
ｄ　ヘルスプロモーションの啓発
1.8%
ｅ　インフォームド・コンセントの徹底
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-365]
117F3
解答:
正解:a(正答率 96.9%)



117F4 基準値
新生児の生理的黄疸の成因に関与しないのはどれか．
ａ　多血症
7.5%
ｂ　腸肝循環
5.2%
ｃ　赤血球寿命
2.5%
ｄ　血清アルブミン値
84.4%
ｅ　グルクロン酸抱合酵素活性
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-76]
117F4
解答:
正解:d(正答率 84.4%)



117F5 基準値
せん妄について正しいのはどれか．3つ選べ．
ａ　脱水は発症要因となる．
99.5%
ｂ　治療によらず改善は見込めない．
0.1%
ｃ　数時間から数日で急速に発症する．
97.9%
ｄ　身体疾患を背景に持つことが必須である．
2.6%
ｅ　日内変動がありしばしば夜間に増悪する．
99.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-1]
117F5
解答:
正解:a,c,e(正答率 97.3%)



117F6 基準値
医療関連死に含まれないのはどれか．
ａ　術中の大量出血による死亡
0.1%
ｂ　輸液ポンプの誤用による死亡
4.0%
ｃ　負荷心電図検査中の心室細動による死亡
0.2%
ｄ　在宅療養中の肺がん終末期の肺炎による死亡
95.5%
ｅ　入院中に発生した重度褥瘡に起因する敗血症による死亡
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-39]
117F6
解答:
正解:d(正答率 95.5%)



117F7 基準値
正常な妊娠経過において妊娠前と比較して妊娠中期に低下するのはどれか．2つ選べ．
ａ　血圧
94.5%
ｂ　体重
0.3%
ｃ　血漿浸透圧
96.4%
ｄ　循環血液量
0.9%
ｅ　糸球体濾過量
7.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-39]
117F7
解答:
正解:a,c(正答率 91.2%)



117F8 基準値
右利き患者の頭部単純MRIのFLAIR像（A〜E）を次に示す．
Wernicke失語を認めるのはどれか．

ａ　A
2.2%
ｂ　B
3.5%
ｃ　C
1.2%
ｄ　D
92.9%
ｅ　E
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-9]
117F8
解答:
正解:d(正答率 92.9%)



117F9 基準値
高齢者で誤嚥を疑う所見として誤っているのはどれか．
ａ　発熱
0.3%
ｂ　湿性咳嗽
0.2%
ｃ　味覚障害
99.1%
ｄ　喀痰の増加
0.1%
ｅ　飲水時のむせ
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-52]
117F9
解答:
正解:c(正答率 99.1%)



117F10 基準値
膀胱の蓄尿症状はどれか．2つ選べ．
ａ　尿意切迫感
88.1%
ｂ　尿勢低下
7.1%
ｃ　排尿遅延
9.9%
ｄ　腹圧排尿
25.8%
ｅ　夜間頻尿
69.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-11]
117F10
解答:
正解:a,e(正答率 64.5%)



117F11 基準値
疾患と視野異常の組合せで正しいのはどれか．
ａ　緑内障 － 中心暗点
1.6%
ｂ　視神経炎 － 求心性狭窄
3.8%
ｃ　加齢黄斑変性 － 弓状暗点
0.6%
ｄ　網膜色素変性 － 輪状暗点
93.8%
ｅ　中心性漿液性網脈絡膜症 － らせん状視野
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-11]
117F11
解答:
正解:d(正答率 93.8%)



117F12 基準値
口腔内アフタの存在が診断に有用なのはどれか．
ａ　腸結核
16.4%
ｂ　Crohn病
81.6%
ｃ　大腸憩室症
0.3%
ｄ　虚血性大腸炎
0.9%
ｅ　過敏性腸症候群
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-126]
117F12
解答:
正解:b(正答率 81.6%)



117F13 基準値
副腎腺腫によるCushing症候群で認めないのはどれか．
ａ　円形顔貌
0.3%
ｂ　眼瞼浮腫
11.5%
ｃ　骨粗鬆症
2.2%
ｄ　色素沈着
85.9%
ｅ　皮膚線条
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-63]
117F13
解答:
正解:d(正答率 85.9%)



117F14 基準値
出生後，緊急で治療介入が必要な疾患はどれか．
ａ　心房中隔欠損症
0.1%
ｂ　心室中隔欠損症
0.5%
ｃ　完全大血管転位症
89.5%
ｄ　部分肺静脈還流異常症
2.2%
ｅ　房室中隔欠損症〈心内膜床欠損症〉
7.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-185]
117F14
解答:
正解:c(正答率 89.5%)



117F15 基準値
挫滅〈圧挫〉症候群の血液検査で高値を示さないのはどれか．
ａ　カリウム
0.1%
ｂ　カルシウム
44.3%
ｃ　CK
0.0%
ｄ　ヘマトクリット
55.2%
ｅ　ミオグロビン
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-101]
117F15
解答:
正解:b(正答率 44.3%)



117F16 基準値
肝細胞癌に対し肝動脈化学塞栓療法が行われるのはどれか．

ａ　a
94.1%
ｂ　b
1.1%
ｃ　c
0.9%
ｄ　d
2.1%
ｅ　e
1.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-72]
117F16
解答:
正解:a(正答率 94.1%)



117F17 基準値
「周りの景色を見ても生き生きと感じられない．感情がわいてこない」と訴える患者にはどの異常があるか．
ａ　意識
0.1%
ｂ　気分
48.6%
ｃ　知覚
2.1%
ｄ　見当識
0.1%
ｅ　自我意識
49.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-非掲載（解説が出題当時のままの場合があります）]
117F17
解答:
正解:e(正答率 49.1%)



117F18 基準値
食思不振により体重が減少するのはどれか．2つ選べ．
ａ　糖尿病
13.4%
ｂ　副腎不全
87.9%
ｃ　褐色細胞腫
13.1%
ｄ　Basedow病
8.4%
ｅ　副甲状腺機能亢進症
77.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-265]
117F18
解答:
正解:b,e(正答率 70.0%)



117F19 基準値
待期的に行う全身麻酔下の手術で，術前に確保すべき清澄水の絶飲時間はどれか．
ａ　15分
1.1%
ｂ　2時間
94.2%
ｃ　6時間
4.1%
ｄ　12時間
0.5%
ｅ　24時間
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 M-7]
117F19
解答:
正解:b(正答率 94.2%)



117F20 基準値
フレイルの予防策として誤っているのはどれか．
ａ　毎日歯を磨く．
1.0%
ｂ　運動習慣をつける．
0.1%
ｃ　よく嚙んで食べる．
0.1%
ｄ　蛋白質摂取を制限する．
98.5%
ｅ　ボランティアなどの社会活動に参加する．
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-109]
117F20
解答:
正解:d(正答率 98.5%)



117F21 基準値
ビタミンKが欠乏すると活性が低下する因子はどれか．
ａ　第Ⅴ因子
1.2%
ｂ　第ⅩⅢ因子
0.9%
ｃ　プロテインC
81.6%
ｄ　フィブリノゲン
13.0%
ｅ　アンチトロンビン
3.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-133]
117F21
解答:
正解:c(正答率 81.6%)



117F22 基準値
身近な人との死別に伴う悲嘆反応で誤っているのはどれか．
ａ　成人特有の反応である．
99.3%
ｂ　うつ病との鑑別が必要である．
0.1%
ｃ　身体的影響を生じる．
0.3%
ｄ　提供されるケアをグリーフケアという．
0.1%
ｅ　時間とともに軽快する．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-48]
117F22
解答:
正解:a(正答率 99.3%)



117F23 基準値
高齢者が転倒した際，骨折をきたしやすい部位はどれか．3つ選べ．
ａ　上腕骨
76.2%
ｂ　大腿骨
99.2%
ｃ　橈骨
94.9%
ｄ　脛骨
15.5%
ｅ　腓骨
14.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-41]
117F23
解答:
正解:a,b,c(正答率 71.9%)



117F24 基準値
統合失調症を主な対象として，精神症状の包括的な評価尺度として使用されるのはどれか．
ａ　Rorschachテスト
5.3%
ｂ　状態特性不安検査〈STAI〉
0.7%
ｃ　リバーミード行動記憶検査〈RBMT〉
0.1%
ｄ　Mini-Mental State Examination〈MMSE〉
0.5%
ｅ　簡易精神症状評価尺度［Brief Psychiatric Rating Scale〈BPRS〉］
93.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-180]
117F24
解答:
正解:e(正答率 93.4%)



117F25 基準値
末梢血好中球について正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　減少症の原因として薬剤性が最も多い．
46.8%
ｂ　副腎皮質ステロイドの投与で増加する．
71.3%
ｃ　成人の末梢血多核白血球の約60％を占める．
50.5%
ｄ　発熱性好中球減少症での基準は1,500/μL以下である．
13.2%
ｅ　急性細菌感染症では桿状核に比し分葉核の割合が増加する．
18.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-9]
117F25
解答:
正解:a,b(正答率 27.4%)



117F26 基準値
デルマドロームでないのはどれか．
ａ　Sweet病
7.1%
ｂ　皮膚筋炎
27.7%
ｃ　黒色表皮腫
6.3%
ｄ　日光角化症
53.9%
ｅ　壊疽性膿皮症
5.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-38]
117F26
解答:
正解:d(正答率 53.9%)



117F27 基準値
疾患と症候の組合せで誤っているのはどれか．
ａ　Hodgkinリンパ腫 － 間欠熱
11.3%
ｂ　菌状息肉症 － 皮膚腫瘤
3.3%
ｃ　多発性骨髄腫 － 紅皮症
72.7%
ｄ　マクログロブリン血症 － 網膜静脈怒張
2.9%
ｅ　慢性リンパ性白血病 － 肝脾腫
9.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-123]
117F27
解答:
正解:c(正答率 72.7%)



117F28 基準値
高齢労働者の作業安全を図る取り組みとして適切でないのはどれか．
ａ　通路の段差を解消する．
0.1%
ｂ　警報音は高音域の音とする．
98.2%
ｃ　作業場所の照度を確保する．
0.1%
ｄ　危険箇所は標識で注意喚起する．
0.3%
ｅ　腰を低い位置に下げてから重量物を持ち上げる．
1.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-471]
117F28
解答:
正解:b(正答率 98.2%)



117F29 基準値
生活習慣行動の変容に効果的でないのはどれか．
ａ　自分で目標を設定する．
1.2%
ｂ　自分の行動を記録する．
0.0%
ｃ　行動変容の規範意識を高める．
2.2%
ｄ　行動変容ステージに合わせた方法を選ぶ．
0.0%
ｅ　変容が得られないときは意思を強く持つよう指導する．
96.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-58]
117F29
解答:
正解:e(正答率 96.5%)



117F30 基準値
月齢とその時期にみられる反射との組合せで誤っているのはどれか．
ａ　1ヵ月 － Moro反射
0.6%
ｂ　3ヵ月 － 足底把握反射
0.5%
ｃ　6ヵ月 － Landau反射
0.9%
ｄ　9ヵ月 － パラシュート反射
0.2%
ｅ　12ヵ月 － 非対称性緊張性頸反射
97.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-27]
117F30
解答:
正解:e(正答率 97.7%)



117F31 基準値
手術中に行う迅速病理診断で正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　予定手術全例に対して行われる．
0.7%
ｂ　目的として切除範囲の決定がある．
97.6%
ｃ　検体をホルマリンに浸漬して提出する．
29.7%
ｄ　凍結してから切片を作成する．
53.5%
ｅ　免疫染色を行う．
18.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-128]
117F31
解答:
正解:b,d(正答率 51.7%)



117F32 基準値
躁状態でみられないのはどれか．
ａ　多弁
0.0%
ｂ　浪費
0.1%
ｃ　易怒性
0.1%
ｄ　見当識障害
99.7%
ｅ　睡眠欲求の減少
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-63]
117F32
解答:
正解:d(正答率 99.7%)



117F33 基準値
女性における肺，胃，膵，大腸および子宮の悪性新生物死亡数の推移を示す．
⑤はどれか．

ａ　肺（気管，気管支および肺）
3.8%
ｂ　胃
3.3%
ｃ　膵
55.8%
ｄ　大腸（結腸，直腸S状結腸移行部および直腸）
2.9%
ｅ　子宮
34.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-92]
117F33
解答:
正解:c(正答率 55.8%)



117F34 基準値
医師法に規定されているのはどれか．
ａ　医師の免許
99.1%
ｂ　医師の守秘義務
0.5%
ｃ　医療機関の種類
0.0%
ｄ　医療の安全の確保
0.2%
ｅ　特定機能病院の要件
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-119]
117F34
解答:
正解:a(正答率 99.1%)



117F35 基準値
52歳の男性．貧血を指摘されたことを主訴に来院した．3日前に少量の下血があり，自宅近くの医療機関で採血を行ったところ貧血を認め，紹介受診した．心房細動，不安障害，脳動脈瘤および慢性便秘症のため通院しており，抗凝固薬，抗不安薬および緩下薬が処方されている．緩下薬の服用で，排便は2日に1回，普通便である．23歳時に虫垂切除術の既往がある．脳動脈瘤の経過観察のため頭部MRAが予定されている．身長172cm，体重62kg．体温36.1℃．脈拍96/分，不整．血圧126/78mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．腹部は平坦で，圧痛はない．肝・脾を触知しない．腸雑音に異常を認めない．上部消化管内視鏡検査と下部消化管内視鏡検査で異常を認めず，出血源の精査のためカプセル内視鏡を行うこととした．
この患者でカプセル内視鏡を行う際に最も注意が必要なのはどれか．
ａ　排便の頻度
15.5%
ｂ　腹部手術の既往
12.3%
ｃ　抗凝固薬休薬の可否
13.4%
ｄ　抗不安薬の内服状況
0.8%
ｅ　頭部MRAの検査予定日
57.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-21]
117F35
解答:
正解:e(正答率 57.9%)



117F36 基準値
生後1分の女児．在胎40週5日，経腟分娩で出生した．心拍は6秒間に12回，啼泣は強い．四肢を活発に動かし，刺激に対して咳嗽を認める．皮膚にわずかに胎便が付着している．皮膚色は全身暗紫色である．
この児のApgarスコアはどれか．
ａ　6点
0.3%
ｂ　7点
3.6%
ｃ　8点
94.5%
ｄ　9点
1.1%
ｅ　10点
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-60]
117F36
解答:
正解:c(正答率 94.5%)



117F37 基準値
35歳の女性．急性骨髄性白血病のため入院中である．寛解導入療法開始後18日目に発熱を認めた．発熱以外の症状はない．体温38.2℃．脈拍112/分，整．血圧102/68mmHg．呼吸数20/分．眼瞼結膜は貧血様である．身体所見にその他の異常を認めない．血液所見：赤血球288万，Hb 8.8g/dL，Ht 26％，網赤血球0.1％，白血球500（好中球1％，好酸球0％，好塩基球0％，単球0％，リンパ球99％），血小板2.1万．
この時点での抗菌薬選択に際し，最も考慮すべき微生物はどれか．
ａ　Clostridium perfringens
1.5%
ｂ　Enterococcus faecalis
3.1%
ｃ　Haemophilus influenzae
2.1%
ｄ　Moraxella catarrhalis
1.8%
ｅ　Pseudomonas aeruginosa
91.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-120]
117F37
解答:
正解:e(正答率 91.5%)



117F38 基準値
4ヵ月の女児．活気不良と哺乳量の減少を主訴に母親に連れられて来院した．周産期に異常はなかった．1週間前から活気が低下し，2日前から約20％哺乳量が減少してきた．昨夜の便は黒っぽかった．本日も活気の回復がみられないため心配になり，自宅近くの診療所の夜間救急外来を受診した．意識は清明．体温36.8℃．心拍数136/分，整．呼吸数24/分．顔色はやや不良．心音と呼吸音とに異常を認めない．頸部にリンパ節を触知しない．腹部は軽度膨隆を認める．紫斑を認めない．毛細血管再充満時間の延長はない．血液所見：赤血球209万，Hb 5.6g/dL，Ht 18％，白血球950,000，血小板1.5万．血液生化学所見：AST 34U/L，ALT 16U/L，LD 1,390U/L（基準120〜245），尿酸8.6mg/dL，Na 139mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 106mEq/L．CRP 2.1mg/dL．
母親への説明として適切なのはどれか．
ａ　「点滴をしてから帰りましょう」
0.1%
ｂ　「もっと早く受診するべきでした」
0.0%
ｃ　「明日かかりつけ医に相談してください」
0.1%
ｄ　「専門の病院に緊急入院して精査が必要です」
99.7%
ｅ　「命にかかわることはないので心配は要りません」
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-266]
117F38
解答:
正解:d(正答率 99.7%)



117F39 基準値
52歳の男性．労作時息切れと全身倦怠感を主訴に来院した．1ヵ月前から両下腿の浮腫が出現し，1週間前から労作時息切れと全身倦怠感も自覚するようになったため受診した．15年前から高血圧症と糖尿病で治療を受けていたが，10ヵ月前の転居を契機に受診を中断していた．身長176cm，体重85kg（2ヵ月前は78kg）．脈拍92/分，整．血圧162/92mmHg．SpO2 95％（room air）．両下腿に圧痕性浮腫を認める．尿所見：蛋白3＋，糖2＋，ケトン体（－），潜血（－）．随時尿の尿蛋白480mg/dL，クレアチニン80mg/dL．血液所見：赤血球310万，Hb 8.6g/dL，Ht 28％，白血球8,600，血小板12万．血液生化学所見：総蛋白5.2g/dL，アルブミン2.2g/dL，尿素窒素30mg/dL，クレアチニン1.6mg/dL，尿酸7.6mg/dL，血糖230mg/dL，HbA1c 8.0％（基準4.6〜6.2），Na 136mEq/L，K 5.8mEq/L，Cl 98mEq/L，Ca 7.6mg/dL，P 5.2mg/dL．胸部X線写真で心拡大と肺うっ血を認める．
この患者の治療で，まず投与すべきなのはどれか．
ａ　新鮮凍結血漿
0.1%
ｂ　赤血球濃厚液
0.7%
ｃ　ループ利尿薬
91.4%
ｄ　アルブミン製剤
7.3%
ｅ　維持輸液（組成：Na＋ 35mEq/L，K＋ 20mEq/L，Cl－ 35mEq/L，グルコース5.0％）
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-127]
117F39
解答:
正解:c(正答率 91.4%)



117F40 基準値
57歳の女性．左下肢のむくみを主訴に来院した．約1年前から長時間の立ち仕事の際に両下肢の重さを自覚しており，約4ヵ月前からは左下肢のむくみが出現した．15年前に子宮体癌の手術歴がある．体温36.0℃．脈拍72/分，整．血圧130/74mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．頸静脈の怒張を認めない．甲状腺と頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知せず，下腹部に手術瘢痕を認める．両下肢の写真を次に示す．左脛骨前面を母指で5秒間圧迫しても圧痕は生じない．
現時点で最も可能性が高いのはどれか．

ａ　下肢静脈瘤
6.3%
ｂ　リンパ浮腫
89.1%
ｃ　甲状腺機能低下症
4.3%
ｄ　ネフローゼ症候群
0.2%
ｅ　閉塞性動脈硬化症
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-306]
117F40
解答:
正解:b(正答率 89.1%)



117F41 基準値
57歳の男性．定期受診で来院した．30歳時に2型糖尿病および高血圧症と診断され，自宅近くの総合病院に通院している．腎機能が徐々に悪化したため，1ヵ月前に妻から生体腎移植を受けた．インスリン注射，降圧薬と複数の免疫抑制薬が処方されている．身長175cm，体重65kg．脈拍72/分，整．血圧126/70mmHg．頸部と胸部とに異常を認めない．腹部に手術痕を認める．両側アキレス腱反射は消失している．尿所見：蛋白（－），潜血（－）．血液所見：赤血球350万，Hb 10.0g/dL，Ht 30％，白血球6,200，血小板35万．血液生化学所見：尿素窒素25mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，eGFR 89.8mL/分/1.73m2，HbA1c 6.9％（基準4.6〜6.2），Na 143mEq/L，K 4.8mEq/L，Cl 105mEq/L．
この患者への説明で適切なのはどれか．
ａ　妻の定期受診は不要である．
5.9%
ｂ　海外旅行に行くことはできない．
0.7%
ｃ　インフルエンザワクチンは接種できない．
2.7%
ｄ　定期的な悪性腫瘍スクリーニングが必須である．
70.9%
ｅ　移植を受けた患者の半数で移植10年後に再び透析が必要になる．
19.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-27]
117F41
解答:
正解:d(正答率 70.9%)



117F42 基準値
75歳の女性．全身倦怠感を主訴に来院した．1年前に骨転移を伴う進行肺小細胞癌と診断され，腰椎骨転移に対して放射線照射を施行後，薬物による抗癌治療が行われたが効果が乏しく，3ヵ月前から薬物による抗癌治療は行わない方針となった．1週間前から全身倦怠感が著明となり入院した．意識は清明であるが受け答えは緩慢である．身長161cm，体重42kg．体温36.9℃．脈拍104/分，整．血圧112/62mmHg．呼吸数20/分．SpO2 95％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．腰背部に叩打痛を認める．胸腹部・骨盤部CTで多発腰椎転移の増悪を認めたが，既に放射線照射を施行した部位であり，再照射は不可能と判断された．疼痛コントロールのためオキシコドン20mg/日の経口投与を開始したが，5日経過後も疼痛コントロールは十分でなく，嚥下障害で内服が困難となったため経口薬を中止した．
オピオイドローテーションとして適切なのはどれか．
ａ　高用量塩酸モルヒネを急速静注する．
0.3%
ｂ　塩酸モルヒネを経鼻胃管から投与する．
58.5%
ｃ　オキシコドンの持続点滴静注を開始する．
12.7%
ｄ　モルヒネ塩酸塩水和物坐薬を3時間ごとに投与する．
18.4%
ｅ　フェンタニル口腔粘膜吸収剤を1時間ごとに投与する．
10.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 M-30]
117F42
解答:
正解:なし(正答率 0.0%) (採点除外)



117F43 基準値
45歳の女性．日中のだるさを主訴に来院した．第1子の出産後から体重が増え，10年で10kg増加した．健診を受けたことはない．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．就労はしておらず，運動習慣はない．身長152cm，体重65kg．血圧144/92mmHg．尿所見：蛋白（－），糖3＋，ケトン体（－），潜血（－）．血液生化学所見：総蛋白7.4g/dL，アルブミン4.0g/dL，尿素窒素14mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，尿酸7.2mg/dL，血糖188mg/dL，HbA1c 8.2％（基準4.6〜6.2），総コレステロール252mg/dL，トリグリセリド220mg/dL，HDLコレステロール36mg/dL，Na 135mEq/L，K 4.6mEq/L，Cl 101mEq/L．12誘導心電図で異常を認めない．
食事療法の内容で正しいのはどれか．
ａ　食塩摂取量を10g/日未満とする．
0.5%
ｂ　蛋白質摂取量を35g/日未満とする．
1.3%
ｃ　脂質は飽和脂肪酸を50g/日以上とする．
0.5%
ｄ　総エネルギー摂取量を1,800kcal/日とする．
2.9%
ｅ　総エネルギー摂取量の40〜60％を炭水化物由来とする．
94.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-160]
117F43
解答:
正解:e(正答率 94.9%)



117F44 基準値
79歳の女性．脂質異常症と2型糖尿病のため定期的に通院中である．新型コロナウイルス感染症（COVID-19）の流行以前は外出を好み活動的であったが，ここ3年間は家で過ごすことが増えている．本日バスを利用して予約どおりに来院した．身だしなみは整っている．顔面に擦過傷を認めたため原因を質問したところ「最近よくつまづくようになり，3日前に玄関先で転び顔をぶつけてしまいました」と話した．約1ヵ月前から，好きだった花の手入れや食事の準備が億劫になり，寝付きが悪く熟睡できないという．また，時折食事中にむせるようになり，食欲が低下して食事量も減少傾向であるという．
この患者で保たれていると考えられるのはどれか．
ａ　意欲
1.5%
ｂ　運動機能
0.5%
ｃ　栄養状態
0.2%
ｄ　嚥下機能
0.1%
ｅ　日常生活動作〈ADL〉
97.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-111]
117F44
解答:
正解:e(正答率 97.7%)



117F45 基準値
58歳の男性．定期受診で来院した．高血圧性腎硬化症による慢性腎臓病で半年前から自宅近くの診療所に通院している．喫煙は35年前から20本/日．飲酒はビール350mL/日を週2回．身長170cm，体重84kg．BMI 29.0．脈拍72/分，整．血圧136/88mmHg．尿所見：蛋白2＋，糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球392万，Hb 12.8g/dL，Ht 37％，白血球5,600，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL，アルブミン3.8g/dL，尿素窒素28mg/dL，クレアチニン1.8mg/dL，尿酸7.8mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.9mEq/L，Cl 103mEq/L，Ca 9.4mg/dL，P 5.6mg/dL．1ヵ月前の食事調査で蛋白質摂取量168g/日（2.0g/kg），食塩摂取量9.5g/日であった．
この患者の腎機能維持に有用性が低いのはどれか．
ａ　禁煙
0.8%
ｂ　禁酒
97.6%
ｃ　体重の減量
0.6%
ｄ　食塩摂取制限
0.2%
ｅ　蛋白質摂取制限
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-59]
117F45
解答:
正解:b(正答率 97.6%)



117F46 基準値
40歳の女性．食後，数時間で起こる動悸，発汗および手の震えを主訴に来院した．症状は朝食後の外出時に経験することが多く，摂食で改善する．身長160cm，体重65kg．体温36.1℃．脈拍64/分，整．血圧128/84mmHg．甲状腺腫と頸部リンパ節とを触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．尿所見：蛋白（－），糖（－）．血液生化学所見：総ビリルビン0.6mg/dL，AST 32U/L，ALT 48U/L，尿素窒素18mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL，空腹時血糖112mg/dL，HbA1c 5.6％（基準4.6〜6.2）．
この患者の症状出現時に増加していることが予想されるホルモンはどれか．3つ選べ．
ａ　グルカゴン
93.9%
ｂ　アドレナリン
94.9%
ｃ　コルチゾール
95.6%
ｄ　サイロキシン
10.0%
ｅ　アルドステロン
5.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-204]
117F46
解答:
正解:a,b,c(正答率 86.6%)



117F47 基準値
53歳の男性．胸痛と悪心を主訴に救急車で搬入された．本日午前4時から胸痛と悪心が出現した．午前8時ごろまで我慢していたが，症状が改善しないため救急車を要請した．15年前から糖尿病，脂質異常症で自宅近くの診療所に通院している．喫煙は10本/日を33年間．身長168cm，体重75kg．心拍数72/分，整．血圧126/60mmHg．呼吸数14/分．SpO2 98％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．心音と呼吸音とに異常を認めない．来院時の12誘導心電図で，前胸部誘導にST上昇を認めた．経胸壁心エコー検査で前壁中隔の壁運動低下を認め，左室駆出率は40％であった．心筋トロポニンT迅速検査が陽性で急性前壁梗塞と診断した．緊急冠動脈造影で左前下行枝に完全閉塞，左回旋枝に50％の狭窄を認めたため，引き続き経皮的冠動脈形成術が行われ，左前下行枝にステントを留置した．血清CKの最高値は，2,230U/L（発症8時間後）（基準30〜140）であった．
今後の心臓リハビリテーションの説明で適切なのはどれか．2つ選べ．
ａ　「食事やお薬についても勉強していきましょう」
99.7%
ｂ　「リハビリは左回旋枝の治療が終了してから開始します」
0.8%
ｃ　「治療後2週間はベッド上の安静臥床を守る必要があります」
0.1%
ｄ　「心拍数が130/分程度に増加する負荷をかけていきましょう」
1.7%
ｅ　「胸痛や息切れが出現するようであればリハビリの強度を上げません」
97.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-150]
117F47
解答:
正解:a,e(正答率 97.4%)



117F48 基準値
63歳の男性．2ヵ月前から咳嗽が出現し，改善しないため来院した．身長167cm，体重65kg．体温36.2℃．脈拍62/分，整．血圧124/80mmHg．呼吸数14/分．SpO2 95％（room air）．心音に異常を認めない．呼吸音は左上肺野で軽度減弱を認める．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．胸部X線写真で左上肺野に結節影を認めた．FDG-PET像を次に示す．精査により，肺扁平上皮癌，臨床病期ⅢA期と診断され，化学放射線療法の適応と判断された．
この患者で，放射線療法単独と比べ薬物による抗癌治療を併用する意義はどれか．

ａ　生命予後の改善
91.2%
ｂ　白血球減少の抑制
0.3%
ｃ　放射線肺炎の予防
3.0%
ｄ　放射線食道炎の予防
3.2%
ｅ　放射線皮膚炎の軽減
2.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-123]
117F48
解答:
正解:a(正答率 91.2%)



117F49 基準値
82歳の女性．食欲と活動性の低下を主訴に来院した．3日前から食欲が低下し，当日の朝はいつもの時間に起床できなかったため，心配した家族に連れられて受診した．お薬手帳によると，自宅近くの診療所で1年以上前からアンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬，カルシウム拮抗薬，ビスホスホネート製剤およびNSAIDの処方を受けており，1週間前からベンゾジアゼピン系睡眠薬が追加されていた．意識レベルはJCSⅠ-1から2程度．体温36.0℃．脈拍64/分，整．血圧160/96mmHg．呼吸数16/分．血液所見：赤血球350万，Hb 10.2g/dL，Ht 32％，白血球6,200，血小板22万．血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL，アルブミン3.6g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，AST 30U/L，ALT 13U/L，LD 220U/L（基準120〜245），ALP 83U/L（基準38〜113），γ-GT 13U/L（基準8〜50），尿素窒素29mg/dL，クレアチニン2.1mg/dL，血糖102mg/dL，Na 132mEq/L，K 6.0mEq/L，Cl 93mEq/L，Ca 11.5mg/dL．精査のため入院することとなった．
入院後も継続可能な薬剤はどれか．
ａ　NSAID
0.8%
ｂ　カルシウム拮抗薬
68.8%
ｃ　ビスホスホネート製剤
23.8%
ｄ　ベンゾジアゼピン系睡眠薬
0.7%
ｅ　アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬
6.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-43]
117F49
解答:
正解:b(正答率 68.8%)



117F50 基準値
76歳の女性．嗄声を主訴に来院した．3ヵ月前から声がかすれることに気付いた．様子をみていたが症状が改善しないため受診した．高血圧症，脂質異常症で自宅近くの診療所に通院中である．喫煙は10本/日を40年間．2年前から禁煙している．意識は清明．体温36.2℃．脈拍76/分，整．血圧142/78mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下腿浮腫なし．血液所見：赤血球391万，Hb 12.7g/dL，Ht 36％，白血球8,300，血小板23万．血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL，アルブミン3.5g/dL，総ビリルビン0.5mg/dL，AST 25U/L，ALT 17U/L，尿素窒素21mg/dL，クレアチニン1.1mg/dL．CRP 0.1mg/dL．5年前と今回受診時の胸部X線写真を次に示す．
次に行う検査として最も正しいのはどれか．

ａ　胸部CT
97.8%
ｂ　胸腔鏡検査
0.1%
ｃ　気管支鏡検査
1.9%
ｄ　呼吸機能検査
0.1%
ｅ　冠動脈造影カテーテル検査
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-269]
117F50
解答:
正解:a(正答率 97.8%)



117F51 基準値
52歳の男性．咽頭痛と呼吸困難を主訴に救急外来を受診した．4時間前から強い嚥下痛のため食事が摂れなくなった．2時間前から声を出しにくくなり，呼吸困難を自覚するようになった．意識は清明．体温38.5℃．脈拍96/分，整．血圧150/90mmHg．呼吸数28/分．SpO2 90％（マスク5L/分　酸素投与下）．顔貌は苦悶様で，診察中に吸気性喘鳴が増悪した．
まず行うのはどれか．
ａ　気道確保
99.3%
ｂ　経鼻胃管挿入
0.0%
ｃ　消炎鎮痛薬の投与
0.1%
ｄ　気管支拡張薬の吸入
0.5%
ｅ　テオフィリンの静脈内投与
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-28]
117F51
解答:
正解:a(正答率 99.3%)



117F52 基準値
28歳の初妊婦（1妊0産）．妊娠35週3日，胎動減少を主訴に受診した．妊娠初期から妊婦健康診査を受けていた．妊娠34週1日の妊婦健康診査において，推定胎児体重が1,700g（－1.9SD）の胎児発育不全を指摘されている．今朝から胎動の減少を自覚し心配になり受診した．性器出血や下腹部痛の自覚はない．身長162cm，体重54kg（非妊時48kg）．体温36.8℃．脈拍72/分，整．血圧136/65mmHg．腹部は妊娠子宮で膨隆し，柔らかく圧痛は認めない．来院時の胎児心拍数陣痛図で基線は正常脈，基線細変動は中等度で，40分間以上の計測において一過性頻脈および徐脈を認めない．妊娠初期検査：血液型O型RhD（＋），間接Coombs試験陰性．
この胎児の健常性を評価するために行う超音波検査項目として適切なのはどれか．3つ選べ．
ａ　胎盤の厚さ
4.9%
ｂ　推定胎児体重
88.8%
ｃ　羊水ポケット
97.7%
ｄ　胎児呼吸様運動
95.3%
ｅ　子宮動脈血流速度波形
13.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-88]
117F52
解答:
正解:b,c,d(正答率 82.3%)



117F53 基準値
11歳の男児．右下腹部痛を主訴に母親に連れられて来院した．朝からみぞおち付近の不快感を自覚していたが，学校に登校した．給食後に嘔吐し，腹痛が次第に増強したため受診した．体温38.5℃．脈拍108/分，整．血圧118/62mmHg．呼吸数22/分．SpO2 99％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は右下腹部に限局した圧痛を認め，筋性防御を認める．血液所見：赤血球430万，Hb 12.6g/dL，Ht 40％，白血球13,500，血小板25万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン4.0g/dL，AST 20U/L，ALT 10U/L，尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 102mEq/L．CRP 8.2mg/dL．腹部超音波像を次に示す．
この患者で予測される身体所見はどれか．

ａ　Dance徴候
2.0%
ｂ　Murphy徴候
2.5%
ｃ　Rosenstein徴候
95.1%
ｄ　Courvoisier徴候
0.2%
ｅ　Grey-Turner徴候
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-123]
117F53
解答:
正解:c(正答率 95.1%)



117F54 基準値
1ヵ月の女児．1ヵ月健診で心雑音を指摘され，母親に連れられて来院した．普段は元気にしており，哺乳も良好だという．自宅で母乳を飲んでから約2時間30分が経過している．身長と体重の計測をしている際に目覚め，診察を待っている間に泣き出した．診察室で胸部の聴診を試みたが，母親に抱かれていても泣き続けており，聴診は困難である．
心雑音を評価するために最も適切な対応はどれか．
ａ　薬剤による鎮静を行う．
0.1%
ｂ　おもちゃを手に持たせて遊ばせる．
3.0%
ｃ　母乳を与えてから再度聴診を試みる．
89.7%
ｄ　聴診をあきらめて心エコー検査を行う．
1.7%
ｅ　アニメーションビデオを用いて興味をひく．
5.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-89]
117F54
解答:
正解:c(正答率 89.7%)



117F55 基準値
32歳の1回経産婦（2妊1産）．妊娠39週6日，規則的な子宮収縮を主訴に来院した．これまでの妊娠経過に異常を認めない．午前1時，10分ごとの規則的な子宮収縮を自覚し，次第に増強したため午前4時に入院した．内診で子宮口は4cm開大，展退度は60％，硬度は中，児頭下降度はSP－2cmであった．午前8時に破水を認めた．その時点の内診で子宮口は6cm開大，下降度はSP－1cmであった．その後，陣痛周期は3分となった．午後1時の内診で子宮口は全開大，児頭下降度はSP＋2cm，先進する小泉門を1時方向に触知し，矢状縫合はほぼ母体の骨盤縦径に一致していた．この時点の陣痛周期は3分で，持続時間は1分であった．
この産婦の分娩経過で正しいのはどれか．
ａ　遷延分娩
9.0%
ｂ　早期破水
88.0%
ｃ　微弱陣痛
1.2%
ｄ　分娩停止
0.1%
ｅ　後方後頭位
1.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-224]
117F55
解答:
正解:b(正答率 88.0%)



117F56 基準値
75歳の男性．血痰を主訴に来院した．血痰は3ヵ月前から出現し，最近，量，回数ともに増加している．生来健康で，昨年の検診では異常を指摘されなかった．体温36.0℃．脈拍76/分，整．血圧128/72mmHg．呼吸数16/分．SpO2 97％（room air）．胸痛はない．呼吸音に異常を認めない．口腔内と咽頭とに異常を認めない．胸部X線写真と胸部CTで異常を認めない．
次に行う検査として正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　喀痰細胞診
95.0%
ｂ　縦隔鏡検査
1.2%
ｃ　気管支鏡検査
89.2%
ｄ　胸腔鏡下肺生検
0.7%
ｅ　肺動脈造影検査
13.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-116]
117F56
解答:
正解:a,c(正答率 84.6%)



117F57 基準値
14歳の男子．学校検尿で蛋白尿を指摘され来院した．第1次検査と第2次検査の結果を次に示す．受診結果が判明するまでは，部活動顧問教諭からバスケット部の活動を中止するよう指示されている．自覚症状はない．身長165cm，体重50kg．血圧110/66mmHg．眼瞼に浮腫を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．早朝尿所見：蛋白（－）（9mg/dL），潜血（－）．随時尿所見：蛋白3＋（560mg/dL），潜血（－）．血液所見と血液生化学所見とに異常を認めない．腎超音波検査で異常を認めない．
適切な生活指導はどれか．

ａ　「入院治療が必要です」
10.5%
ｂ　「自宅安静が必要です」
0.7%
ｃ　「体育実技は見学してください」
4.2%
ｄ　「軽い運動だけ参加してください」
2.6%
ｅ　「運動制限は必要ありません」
81.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-12]
117F57
解答:
正解:e(正答率 81.9%)



117F58 基準値
46歳の男性．右母趾基部の疼痛を主訴に来院した．昨年も同様の症状があり，その時は翌日軽快した．先月から高血圧症と脂質異常症に対して投薬治療を受けている．2日前に友人とゴルフに行き，飲酒した後に疼痛が出現した．今回は症状が改善しないため受診した．身長171cm，体重82kg．右第一中足趾節関節に発赤と疼痛を伴う腫脹を認める．明らかな結節はない．
この患者の症状出現の誘因とならないのはどれか．
ａ　飲酒
0.1%
ｂ　運動
6.5%
ｃ　脱水
0.4%
ｄ　スタチンの開始
85.4%
ｅ　降圧利尿薬の開始
7.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-237]
117F58
解答:
正解:d(正答率 85.4%)



117F59-61 基準値
次の文を読み，59〜61の問いに答えよ．
56歳の女性．強い頭痛後に，意識障害を生じたため救急車で搬入された．
現病歴：自宅で家事をしていたところ，突然強い頭痛を訴えた．その後まもなく反応が無くなったため，長女が救急車を要請した．2日前に頭痛で自宅近くの診療所を受診した際の検査結果を長女が持参している．
既往歴：12歳時に急性虫垂炎で手術．2日前に頭痛があり，自宅近くの診療所で処方された鎮痛薬を内服している．
生活歴：夫，長女および長男との4人暮らし．30年前に会社を退職した．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識レベルはJCSⅢ-100．身長152cm，体重56kg．体温37.2℃．心拍数56/分，整．血圧192/102mmHg．呼吸数24/分．SpO2 96％（マスク5L/分　酸素投与下）．瞳孔径は両側3.0mm．対光反射は両側で遅延している．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．頭部に外傷はない．口腔内と咽頭とに異常を認めない．頸静脈の怒張を認めない．甲状腺腫と頸部リンパ節とを触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．浮腫を認めない．腱反射に異常を認めない．
検査所見（持参したもの）：尿所見：蛋白（－），糖（－）．血液所見：赤血球453万，Hb 13.0g/dL，Ht 39％，白血球9,600（分葉核好中球52％，好酸球5％，好塩基球1％，単球5％，リンパ球36％），血小板26万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，直接ビリルビン0.3mg/dL，AST 30U/L，ALT 26U/L，LD 130U/L（基準120〜245），尿素窒素15mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖88mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.1mEq/L，Cl 100mEq/L．
[F059]
まもなく，刺激に対する反応がなくなり，自発呼吸が停止した．頸動脈は触知できなかった．モニター心電図を次に示す．
この時点での心電図診断で正しいのはどれか．

ａ　心静止
0.4%
ｂ　心室細動
0.1%
ｃ　心房細動
0.2%
ｄ　無脈性心室頻拍
1.7%
ｅ　無脈性電気活動〈PEA〉
97.6%
[F060]
その後，直ちに胸骨圧迫およびバッグバルブマスク換気を開始し，静脈路確保を行った．アドレナリンを静脈投与した後に，自己心拍が再開し，心拍数90/分，整．血圧126/72mmHgとなった．自発呼吸は認めなかったため気管挿管を行い集中治療室へ入院となった．意識レベルはJCSⅢ-300からJCSⅢ-100となった．SpO2は98％（吸入酸素濃度60％）であった．自発呼吸は回復しなかった．入院後に撮影した頭部単純CTを次に示す．
行うべき治療で誤っているのはどれか．

ａ　血圧管理
0.1%
ｂ　人工呼吸
0.3%
ｃ　体温管理療法
0.2%
ｄ　緊急ペーシング
93.7%
ｅ　高浸透圧利尿薬投与
5.7%
[F061]
入院5日目，昇圧薬を継続して投与していたが，瞳孔径が両側5.0mmとなり，対光反射は両側で消失した．その後，血圧が低下し，心停止となり，死亡確認を行った．
その後の対応で正しいのはどれか．
ａ　警察に連絡する．
1.0%
ｂ　保健所に連絡する．
0.0%
ｃ　司法解剖を依頼する．
0.1%
ｄ　死亡診断書を作成する．
98.6%
ｅ　医療安全支援センターに届け出る．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-40]
F059
解答:
正解:e(正答率 97.6%)
結果:
F060
解答:
正解:d(正答率 93.7%)
結果:
F061
解答:
正解:d(正答率 98.6%)



117F62-64 基準値
次の文を読み，62〜64の問いに答えよ．
75歳の男性．労作時の呼吸困難を主訴に来院した．
現病歴：数年前から労作時の息切れがあったが，約1年前から階段や坂道は途中で休まないと昇れなくなった．1週間前から呼吸困難と膿性痰が出現し，改善しないため受診した．
既往歴：60歳時より高血圧症．
生活歴：喫煙は25歳から現在まで40本/日を50年間．飲酒は機会飲酒．
家族歴：母が気管支喘息．
現症：意識は清明．身長163cm，体重65kg．体温36.6℃．脈拍92/分，整．血圧142/56mmHg．呼吸数24/分．SpO2 90％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．頸静脈の怒張を認めない．胸鎖乳突筋の肥大を認める．心音に異常を認めない．呼吸音は喘鳴が聴取され，全体的に呼吸音が減弱している．
検査所見：血液所見：赤血球460万，Hb 13.7g/dL，Ht 42％，白血球9,400（好中球59.7％，好酸球12.3％，好塩基球0.4％，単球6.7％，リンパ球20.9％），血小板22万．血液生化学所見：総ビリルビン0.9mg/dL，AST 24U/L，ALT 16U/L，LD 220U/L（基準120〜245），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，Na 135mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 97mEq/L．動脈血ガス分析（room air）：pH 7.41，PaCO2 54Torr，PaO2 56Torr，HCO3－ 33.1mEq/L．
[F062]
この患者で正しいのはどれか．
ａ　Ⅱ型呼吸不全
93.4%
ｂ　呼気時間短縮
2.5%
ｃ　吸気性呼吸困難
1.4%
ｄ　PaO2/FIO2＜200
1.8%
ｅ　呼吸性アルカローシス
0.9%
[F063]
対応で誤っているのはどれか．
ａ　酸素投与
2.8%
ｂ　抗菌薬投与
4.3%
ｃ　副腎皮質ステロイド投与
1.9%
ｄ　短時間作用性β2刺激薬吸入
0.6%
ｅ　ヒスタミンH1受容体拮抗薬投与
90.4%
[F064]
その後，SpO2 86％に低下したため，ストレッチャーに移動し，マスク5L/分の酸素投与を行った．喘鳴はやや改善したが，呼吸困難は続いていた．意識レベルはJCSⅡ-10．心拍数130/分，整．血圧152/82mmHg．呼吸数28/分．動脈血ガス分析（マスク5L/分　酸素投与下）：pH 7.30，PaCO2 86Torr，PaO2 92Torr，HCO3－ 36mEq/L．
適切な治療法はどれか．
ａ　気管切開
0.1%
ｂ　気管挿管
46.2%
ｃ　高流量酸素
0.3%
ｄ　高気圧酸素治療
0.2%
ｅ　非侵襲的陽圧換気〈NPPV〉
53.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-64]
F062
解答:
正解:a(正答率 93.4%)
結果:
F063
解答:
正解:e(正答率 90.4%)
結果:
F064
解答:
正解:e(正答率 53.1%)



117F65-67 基準値
次の文を読み，65〜67の問いに答えよ．
56歳の男性．右季肋部痛を主訴に来院した．
現病歴：以前から右背部痛を自覚していたが，1ヵ月前から痛みの頻度が増加し，就寝初期の右季肋部痛も伴うようになったため自宅近くの医院を受診した．腹部超音波検査で胆囊結石を認め，手術目的に紹介受診した．
既往歴：1年前から高血圧症と2型糖尿病で降圧薬と経口糖尿病薬を内服している．
生活歴：喫煙は20本/日を35年間．飲酒は焼酎1合/日を10年間．
家族歴：母が2型糖尿病で治療中である．
現症：意識は清明．身長171cm，体重70kg．体温36.1℃．脈拍72/分，整．血圧148/96mmHg．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦で，右季肋部に圧痛を認める．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血（－）．血液所見：赤血球580万，Hb 15.9g/dL，Ht 51％，白血球8,400（好中球70％，好酸球1％，好塩基球1％，単球4％，リンパ球24％），血小板27万，PT-INR 0.95（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白7.6g/dL，アルブミン5.0g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 13U/L，ALT 18U/L，LD 120U/L（基準120〜245），ALP 55U/L（基準38〜113），γ-GT 16U/L（基準8〜50），CK 50U/L（基準30〜140），尿素窒素10mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，尿酸6.5mg/dL，血糖95mg/dL，HbA1c 6.8％（基準4.6〜6.2），トリグリセリド207mg/dL，HDLコレステロール242mg/dL，LDLコレステロール162mg/dL，Na 142mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 102mEq/L，Ca 9.3mg/dL．CRP 0.1mg/dL．心電図で異常を認めない．胸部X線写真で心胸郭比46％．上部消化管内視鏡検査で異常所見を認めない．腹部超音波検査，腹部単純CT及び磁気共鳴胆管膵管撮影〈MRCP〉で胆囊内に径5〜8mmの結石を数個認めたが，他の異常所見を認めない．
胆囊結石症と診断し，待期的に腹腔鏡下胆囊摘出術を予定することとした．
[F065]
この患者に胆囊摘出術を勧める根拠となるのはどれか．
ａ　年齢
6.4%
ｂ　性別
0.2%
ｃ　主訴
86.9%
ｄ　既往歴
4.7%
ｅ　飲酒歴
1.8%
[F066]
周術期管理について誤っているのはどれか．
ａ　前日，夕食を摂取する．
9.5%
ｂ　当日術前，降圧薬を内服する．
6.6%
ｃ　当日術前，経口糖尿病薬を内服する．
80.1%
ｄ　翌日，食事を開始する．
2.8%
ｅ　翌日，経口鎮痛薬を内服する．
1.0%
[F067]
腹腔鏡下胆囊摘出時に胆囊底部を挙上すると脈管損傷に注意を要する領域（Calot三角）が出現する．解剖図を次に示す．
この領域の境界はどれか．3つ選べ．

ａ　A
96.6%
ｂ　B
10.3%
ｃ　C
91.1%
ｄ　D
93.0%
ｅ　E
8.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-105]
F065
解答:
正解:c(正答率 86.9%)
結果:
F066
解答:
正解:c(正答率 80.1%)
結果:
F067
解答:
正解:a,c,d(正答率 86.3%)



117F68-70 基準値
次の文を読み，68〜70の問いに答えよ．
76歳の女性．歩行障害を主訴に来院した．
現病歴：6年前から左上肢の動かしにくさが出現し，4年前から歩くのが遅くなった．4年前から自宅近くの診療所でレボドパ〈L-dopa〉を処方され症状は改善した．1年前から内服薬の効果が持続しなくなり，歩行困難が進行した．半年前から，歩行中に足が止まってしまうことがあり，2回転倒したため専門外来を受診した．
既往歴：脂質異常症でスタチンを内服している．
生活歴：喫煙歴，飲酒歴はない．転倒しないようにほとんど外出しない．室内のトイレ歩行などの日常生活動作は自立している．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識は清明．身長158cm，体重45kg．体温36.2℃．脈拍64/分，整．血圧110/60mmHg．胸腹部に異常を認めない．神経診察では仮面様顔貌，小声および摂食時のむせこみを認める．四肢筋強剛，動作緩慢を認める．筋力低下，感覚低下は認めない．
検査所見：血液所見：赤血球340万，Hb 11.2g/dL，白血球6,300，血小板13万．血液生化学所見：総蛋白6.3g/dL，アルブミン4.5g/dL，総ビリルビン0.2mg/dL，AST 24U/L，ALT 18U/L，LD 160U/L（基準120〜245），γ-GT 41U/L（基準8〜50），CK 58U/L（基準30〜140），尿素窒素18mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖98mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 97mEq/L．CRP 0.2mg/dL．
[F068]
今回，撮像したドパミントランスポーターSPECT（A）と123I-MIBG交感神経心筋シンチグラム（B）を次に示す．
診断はどれか．

ａ　Parkinson病
89.3%
ｂ　多系統萎縮症
2.2%
ｃ　進行性核上性麻痺
3.1%
ｄ　大脳皮質基底核変性症
1.5%
ｅ　薬剤性Parkinson症候群
3.9%
[F069]
この患者に認められる可能性が高い症候はどれか．
ａ　下肢痙縮
0.9%
ｂ　測定障害
1.3%
ｃ　姿勢時振戦
9.4%
ｄ　眼球運動障害
2.2%
ｅ　姿勢反射障害
86.2%
[F070]
薬物療法で改善しない症状に対して，在宅生活を継続するために必要なのはどれか．3つ選べ．
ａ　嚥下訓練
99.7%
ｂ　住宅改修
98.3%
ｃ　歩行訓練
99.7%
ｄ　失語症訓練
1.5%
ｅ　短下肢装具
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-121]
F068
解答:
正解:a(正答率 89.3%)
結果:
F069
解答:
正解:e(正答率 86.2%)
結果:
F070
解答:
正解:a,b,c(正答率 97.7%)



117F71-73 基準値
次の文を読み，71〜73の問いに答えよ．
27歳の女性．胸痛と呼吸困難を主訴に来院した．
現病歴：昨日から右前胸部痛を自覚した．息を吸うと痛みが悪化するため，深呼吸ができなかった．本日は胸痛の悪化に加え，労作時の呼吸困難も出現したため救急外来を受診した．
既往歴：3ヵ月前から経口避妊薬を内服している．
生活歴：パートナーと2人暮らし．事務職．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：母方の祖父が癌（詳細不明）．母が糖尿病と高血圧症．
現症：意識は清明．身長163cm，体重60kg．体温38.0℃．脈拍120/分，整．血圧112/64mmHg．呼吸数32/分．SpO2 88％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．頸静脈の怒張を認める．心音はⅡ音の亢進を認める．呼吸音はcracklesやwheezesはなく，胸膜摩擦音も聴取しないが，深呼吸ができていない．右下腿に浮腫を認める．
検査所見：血液所見：赤血球430万，Hb 13.1g/dL，Ht 38％，白血球10,100（桿状核好中球30％，分葉核好中球45％，好酸球1％，好塩基球1％，単球6％，リンパ球17％），血小板23万．血液生化学所見：総ビリルビン0.9mg/dL，AST 25U/L，ALT 12U/L，LD 315U/L（基準120〜245）．動脈血ガス分析（room air）：pH 7.48，PaCO2 26Torr，PaO2 52Torr，HCO3− 19.0mEq/L．心電図は洞性頻脈，Ⅰ誘導で深いS波，Ⅲ誘導でQ波とT波の陰転化を認める．
[F071]
この患者の肺胞気-動脈血酸素分圧較差〈A-aDO2〉を求めよ．なお，大気圧760Torr，37℃での飽和水蒸気圧47Torr，呼吸商0.8とする．
ただし，小数点以下の数値が得られた場合には，小数第1位を四捨五入すること．
解答：□□ Torr
（解答欄には数値を半角で入力）

[F072]
診断に有用な検査はどれか．
ａ　KL-6
0.2%
ｂ　Dダイマー
99.3%
ｃ　フェリチン
0.1%
ｄ　β-Dグルカン
0.2%
ｅ　プロカルシトニン
0.2%
[F073]
胸部造影CTを次に示す．
最も適切な治療薬はどれか．

ａ　ヘパリン
97.2%
ｂ　アスピリン
2.3%
ｃ　血管拡張薬
0.3%
ｄ　殺細胞性抗癌薬
0.0%
ｅ　副腎皮質ステロイド
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-291]
F071
解答:
正解:65(正答率 68.3%)
結果:
F072
解答:
正解:b(正答率 99.3%)
結果:
F073
解答:
正解:a(正答率 97.2%)



117F74 基準値
21歳の男性．意識障害のため救急車で搬入された．家族によると約2週間前から口渇，頻尿を訴えていたという．意識レベルはJCSⅡ-10．身長170cm，体重56kg．体温37.1℃．心拍数92/分，整．血圧96/64mmHg．呼吸数24/分．SpO2 98％（room air）．皮膚は乾燥している．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．尿所見：糖4＋，ケトン体3＋．血液生化学所見：尿素窒素42mg/dL，クレアチニン2.1mg/dL，血糖564mg/dL，HbA1c 9.6％（基準4.6〜6.2），Na 144mEq/L，K 4.8mEq/L，Cl 104mEq/L．
この患者に直ちに投与すべき輸液の組成はどれか．

ａ　a
1.9%
ｂ　b
0.1%
ｃ　c
1.3%
ｄ　d
0.6%
ｅ　e
90.6%
ｆ　f
5.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-168]
117F74
解答:
正解:e(正答率 90.6%)



117F75 基準値
30歳の健常男性で，身長175cm，体重70kg．BMI 22.8，腹囲81cm，体脂肪率18％である場合の推定細胞外液量を求めよ．
ただし，小数点以下の数値が得られた場合には，小数第1位を四捨五入すること．
解答：□□ L
（解答欄には数値を半角で入力）

 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-20]
117F75
解答:
正解:14(正答率 34.9%)
