118A1 基準値
無症状で発見されることが多い疾患はどれか．
ａ　大動脈解離
0.2%
ｂ　腹部大動脈瘤
93.1%
ｃ　感染性心内膜炎
0.4%
ｄ　冠攣縮性狭心症
0.3%
ｅ　たこつぼ心筋症
6.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-327]
118A1
解答:
正解:b(正答率 93.1%)



118A2 基準値
高齢者の入浴中の事故の予防で正しいのはどれか．
ａ　食後に入浴する．
0.2%
ｂ　深夜に入浴する．
0.0%
ｃ　浴槽から出た後は体を冷やす．
0.3%
ｄ　気温が高い時期の入浴を避ける．
4.3%
ｅ　居室と脱衣所の温度差をなくす．
95.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-69]
118A2
解答:
正解:e(正答率 95.2%)



118A3 基準値
低カルシウム血症と低リン血症を同時にきたす病態はどれか．
ａ　腫瘍性骨軟化症
7.0%
ｂ　甲状腺機能亢進症
0.5%
ｃ　ビタミンD欠乏症
87.1%
ｄ　副甲状腺機能低下症
2.1%
ｅ　慢性腎臓病に伴うミネラル骨代謝異常
3.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-118]
118A3
解答:
正解:c(正答率 87.1%)




118A4 基準値
無痛性虚血性心疾患をきたしやすいのはどれか．
ａ　糖尿病
98.7%
ｂ　骨粗鬆症
0.1%
ｃ　気管支喘息
0.1%
ｄ　Parkinson病
1.0%
ｅ　胃食道逆流症
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-111]
118A4
解答:
正解:a(正答率 98.7%)



118A5 基準値
特発性肺線維症の症状・身体所見で誤っているのはどれか．
ａ　ばち指
1.2%
ｂ　湿性咳嗽
96.8%
ｃ　体重減少
1.7%
ｄ　fine crackles
0.1%
ｅ　労作時呼吸困難
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-77]
118A5
解答:
正解:b(正答率 96.8%)



118A6 基準値
疾患とその原因の組合せで誤っているのはどれか．
ａ　肝細胞癌 － 肝硬変
4.8%
ｂ　食道腺癌 － Barrett食道
1.8%
ｃ　胆道癌 － 先天性胆道拡張症
10.1%
ｄ　膵管癌 － 膵・胆管合流異常症
82.5%
ｅ　胃癌 － ヘリコバクター・ピロリ感染症
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-172]
118A6
解答:
正解:d(正答率 82.5%)



118A7 基準値
わが国でのたばこ対策で実施されているのはどれか．
ａ　たばこ広告の禁止
2.9%
ｂ　たばこパッケージの警告表示
86.0%
ｃ　ニコチン依存症の治療の無料化
0.5%
ｄ　公共施設の屋内における空間分煙の義務化
10.5%
ｅ　非喫煙者に対する医療保険の保険料の減額
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-263]
118A7
解答:
正解:b(正答率 86.0%)



118A8 基準値
成人の痔瘻で誤っているのはどれか．
ａ　自然治癒する．
81.9%
ｂ　Crohn病に合併する．
0.6%
ｃ　肛門癌の原因になる．
6.1%
ｄ　肛門周囲膿瘍で発症する．
7.5%
ｅ　便意とは関係なく排膿する．
3.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-211]
118A8
解答:
正解:a(正答率 81.9%)



118A9 基準値
神経性過食症〈大食症〉で正しいのはどれか．
ａ　自己肯定感が高い．
0.2%
ｂ　過活動になることが多い．
4.2%
ｃ　肥満に対する恐怖心はない．
1.9%
ｄ　自己誘発嘔吐と下剤乱用を反復することが多い．
91.6%
ｅ　食事をコントロールできるという感覚は保たれる．
2.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-121]
118A9
解答:
正解:d(正答率 91.6%)



118A10 基準値
梅毒で誤っているのはどれか．
ａ　TPHAは疾患活動性の指標となる．
78.0%
ｂ　他の性感染症の合併について検索する．
0.1%
ｃ　神経梅毒は感染からの期間を問わず起こる．
21.6%
ｄ　妊婦が未治療の場合，児の先天梅毒の原因となる．
0.1%
ｅ　日本では10年前と比較して報告数が増加している．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-89]
118A10
解答:
正解:a(正答率 78.0%)



118A11 基準値
腹圧性尿失禁の原因はどれか．
ａ　尿閉
6.9%
ｂ　脳梗塞
1.8%
ｃ　過活動膀胱
9.0%
ｄ　間質性膀胱炎
3.6%
ｅ　前立腺全摘除術
78.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-13]
118A11
解答:
正解:e(正答率 78.7%)



118A12 基準値
後天性の感音難聴を引き起こすウイルスはどれか．
ａ　アデノウイルス
0.3%
ｂ　Epstein-Barr〈EB〉ウイルス
0.6%
ｃ　単純ヘルペスウイルス
1.8%
ｄ　風疹ウイルス
4.1%
ｅ　ムンプスウイルス
93.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-36]
118A12
解答:
正解:e(正答率 93.2%)



118A13 基準値
緊急手術を考慮すべき疾患はどれか．2つ選べ．
ａ　癌性腹膜炎
0.3%
ｂ　絞扼性腸閉塞
98.5%
ｃ　放射線性腸炎
0.1%
ｄ　麻痺性イレウス
2.0%
ｅ　穿孔性汎発性腹膜炎
99.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-244]
118A13
解答:
正解:b,e(正答率 97.7%)



118A14 基準値
関節リウマチの関節外病変はどれか．3つ選べ．
ａ　上強膜炎
97.6%
ｂ　皮下結節
95.9%
ｃ　間質性肺炎
96.8%
ｄ　逆流性食道炎
2.6%
ｅ　急速進行性糸球体腎炎
7.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-44]
118A14
解答:
正解:a,b,c(正答率 90.3%)



118A15 基準値
3歳の男児．発熱と下肢痛を主訴に両親に連れられて来院した．1ヵ月前に左足をひねって疼痛を自覚した．その後右下肢の疼痛も訴えるようになった．2週間前に38℃台の発熱が出現し，両下肢の疼痛も増強した．かかりつけ医を受診して抗菌薬を内服したが，発熱が持続している．身長103cm，体重17kg．体温37.5℃．脈拍128/分，整．血圧106/70mmHg．両側下腿に紫斑を数個認める．眼瞼結膜は貧血様である．眼球結膜に異常を認めない．咽頭に発赤を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．表在リンパ節を触知しない．下肢に関節腫脹や可動域制限を認めない．血液所見：赤血球298万，Hb 7.2g/dL，Ht 23％，網赤血球1.8％，白血球15,400（桿状核好中球3％，分葉核好中球8％，好酸球1％，単球4％，リンパ球84％），血小板2.0万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン4.4g/dL，総ビリルビン0.3mg/dL，直接ビリルビン0.1mg/dL，AST 45U/L，ALT 19U/L，LD 520U/L（基準190〜365），ALP 180U/L（基準115〜359），CK 60U/L（基準43〜270），尿素窒素10mg/dL，クレアチニン0.3mg/dL，尿酸6.2mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 101mEq/L，Ca 11.0mg/dL，P 6.0mg/dL．CRP 1.2mg/dL．両下肢X線写真で異常を認めない．骨髄血塗抹May-Giemsa染色標本を次に示す．
可能性が高い疾患はどれか．

ａ　骨髄炎
0.7%
ｂ　骨肉腫
0.1%
ｃ　急性白血病
94.6%
ｄ　再生不良性貧血
0.2%
ｅ　血球貪食性リンパ組織球症
4.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-54]
118A15
解答:
正解:c(正答率 94.6%)



118A16 基準値
32歳の男性．右陰囊の腫大を主訴に来院した．3ヵ月前から右陰囊の無痛性腫大を自覚したため受診した．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．身長170cm，体重69kg．体温36.1℃．脈拍72/分，整．血圧122/66mmHg．右精巣に硬結を触知し圧痛を認めない．血液所見：赤血球440万，Hb 13.7g/dL，Ht 42％，白血球6,000，血小板30万．血液生化学所見：LD 302U/L（基準124〜222），hCG 0.1mIU/mL（基準0.7以下），α-フェトプロテイン〈AFP〉5.2ng/mL（基準20以下）．陰囊部超音波検査で右精巣に長径5cmの内部不均一な充実性腫瘤像を認める．胸腹部造影CTで最大径3cmの後腹膜リンパ節腫大を認める．
まず行うべき対応はどれか．
ａ　経過観察
0.4%
ｂ　放射線治療
0.8%
ｃ　精巣の針生検
1.1%
ｄ　高位精巣摘除術
95.9%
ｅ　殺細胞性抗癌薬
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-76]
118A16
解答:
正解:d(正答率 95.9%)



118A17 基準値
1歳の女児．全身に皮疹が広がってきたため母親に連れられて来院した．3日前から上肢に発疹が出現した．2日前から発疹が顔面，体幹および上肢に拡大した．昨日から発熱を伴うようになった．既往にアトピー性皮膚炎がある．MRワクチンを含む全ての定期予防接種が行われている．発疹は瘙痒を伴い一部に水疱と痂皮を認める．イチゴ舌を認めない．皮膚の写真を次に示す．
診断はどれか．

ａ　麻疹
0.2%
ｂ　猩紅熱
1.0%
ｃ　手足口病
0.1%
ｄ　突発性発疹
1.5%
ｅ　Kaposi水痘様発疹症
97.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-93]
118A17
解答:
正解:e(正答率 97.2%)



118A18 基準値
72歳の男性．突然の左眼の視力低下を主訴に来院した．テレビを見ていたところ左眼が急に見えなくなり，改善しないため受診した．喫煙は20本/日を50年間，血圧170/96mmHg．視力は右眼0.3（1.0），左眼手動弁（矯正不能）．左眼の眼底写真を次に示す．
診断はどれか．

ａ　硝子体出血
0.2%
ｂ　加齢黄斑変性
2.2%
ｃ　Vogt-小柳-原田病
0.1%
ｄ　網膜静脈分枝閉塞症
5.2%
ｅ　網膜中心動脈閉塞症
92.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-52]
118A18
解答:
正解:e(正答率 92.3%)



118A19 基準値
20歳の男性．胸部不快感と呼吸困難を主訴に来院した．これまでに何度か胸部不快感を自覚したが，医療機関を受診していなかった．昨日から呼吸困難が出現し，持続しているため受診した．既往歴に特記すべきことはない．家族歴は父親が20歳台で脳静脈洞血栓症を発症．意識は清明．体温36.2℃．脈拍96/分，整．血圧104/68mmHg．呼吸数24/分．SpO2 94％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下肢に軽度の浮腫を認める．血液所見：赤血球450万，Hb 14.5g/dL，Ht 42％，白血球6,200（好中球62％，好酸球1％，単球5％，リンパ球32％），血小板22万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），活性化部分トロンボプラスチン時間〈APTT〉30秒（基準対照32.2），血漿フィブリノゲン288mg/dL（基準186〜355），Dダイマー10μg/mL（基準1.0以下）．血液生化学所見：総ビリルビン1.1mg/dL，LD 208U/L（基準124〜222），尿素窒素22mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL．CRP 0.3mg/dL．胸部X線写真で異常を認めない．
直ちに行う検査で適切なのはどれか．
ａ　気管支鏡検査
0.1%
ｂ　呼吸機能検査
0.2%
ｃ　頸部超音波検査
2.0%
ｄ　胸部〜下肢造影CT
97.1%
ｅ　足関節上腕血圧比〈ABI〉
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-298]
118A19
解答:
正解:d(正答率 97.1%)



118A20 基準値
36歳の女性．右上腕の皮疹を主訴に来院した．約10年前から右上腕に長径3mmほどで平坦な皮疹が出現した．約3ヵ月前から次第に拡大し隆起してきた．2週間前から出血するようになった．右上腕に18×16mmの褐色結節を認める．右腋窩に径1cmのリンパ節1つを触知する．右上腕の写真（A）とダーモスコピー像（B）を次に示す．
診断はどれか．

ａ　Bowen病
2.1%
ｂ　悪性黒色腫
96.1%
ｃ　色素性母斑
0.5%
ｄ　日光角化症
0.4%
ｅ　脂漏性角化症
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-75]
118A20
解答:
正解:b(正答率 96.1%)



118A21 基準値
68歳の男性．労作時息切れを主訴に来院した．1年前から自宅の階段を昇る際に息切れを自覚するようになり，その後も症状が増悪するため受診した．体温36.5℃．脈拍76/分，整．血圧132/76mmHg．呼吸数16/分．SpO2 96％（room air）．心音に異常を認めない．左中下肺野で呼吸音は減弱し，同部位で腸雑音を聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球459万，Hb 13.9g/dL，Ht 42％，白血球6,800．CRP 0.1mg/dL．胸部X線写真の正面像（A）と側面像（B）を次に示す．
診断はどれか．

ａ　自然気胸
0.2%
ｂ　横隔膜損傷
2.8%
ｃ　横隔膜下膿瘍
0.0%
ｄ　横隔膜弛緩症
42.7%
ｅ　Bochdalekヘルニア
54.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-227]
118A21
解答:
正解:d(正答率 42.7%)



118A22 基準値
57歳の男性．発熱を主訴に来院した．2週間前から38℃前後の発熱と悪寒があり，自宅近くの診療所を受診した．解熱薬が処方されたが，その後も発熱が続き，労作時の息苦しさを自覚するようになったため救急外来へ紹介受診となった．10年前から糖尿病で内服加療中．約1ヵ月前からう歯の治療中．アレルギー歴はない．意識は清明．体温38.2℃．脈拍104/分，整．血圧136/82mmHg．呼吸数26/分．SpO2 94％（room air）．心尖部を最強点とするLevine 3/6の汎〈全〉収縮期雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下肢に浮腫を認める．右手掌に有痛性皮疹を認めた．血液所見：赤血球478万，Hb 14.0g/dL，Ht 41％，白血球13,400，血小板15万．血液生化学所見：尿素窒素32mg/dL，クレアチニン1.3mg/dL，血糖175mg/dL，HbA1c 8.1％（基準4.9〜6.0），Na 134mEq/L，K 4.2mEq/L．CRP 12mg/dL．胸部X線写真で心胸郭比は56％であり，肺血管陰影の増強を認める．心電図は洞性頻脈．心エコー図傍胸骨長軸像（A）とカラードプラ心エコー図傍胸骨長軸像（B）を次に示す．血液培養2セットからともに緑色連鎖球菌〈viridans streptococci〉が検出された．
薬剤感受性試験結果を待つ間に投与する抗菌薬で適切なのはどれか．

ａ　ミノサイクリン
1.5%
ｂ　リファンピシン
3.5%
ｃ　レボフロキサシン
5.6%
ｄ　クラリスロマイシン
3.8%
ｅ　ベンジルペニシリン
85.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-199]
118A22
解答:
正解:e(正答率 85.6%)



118A23 基準値
52歳の女性．尿管結石症を繰り返すことを主訴に来院した．5年前から高血圧症で内服加療中．2年前に腎結石に対して体外衝撃波結石破砕術を施行．2週間前に腰背部痛を自覚したため受診した際，尿路結石症と診断された．脈拍80/分，整．血圧154/90mmHg．甲状腺腫を触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は軽度の膨満を認める．下腿に浮腫を認めない．血液生化学所見：アルブミン3.6g/dL，Ca 13.2mg/dL，P 2.4mg/dL，PTH 120pg/mL（基準10〜60）．頸部超音波検査で，甲状腺右葉下極に近接して長径3cmの腫瘤を検出した．99mTc-MIBI副甲状腺シンチグラムを次に示す．
この患者の所見で正しいのはどれか．

ａ　骨密度の低下
91.8%
ｂ　血清ALPの低値
0.4%
ｃ　代謝性アルカローシス
4.3%
ｄ　活性型ビタミンDの低下
2.5%
ｅ　尿細管リン再吸収率の上昇
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-130]
118A23
解答:
正解:a(正答率 91.8%)



118A24 基準値
52歳の女性．2週間前に受けた人間ドックの腹部超音波検査で胆囊の異常を指摘されたため精査目的で来院した．自覚症状はない．既往歴に特記すべきことはない．身長158cm，体重64kg．BMI 25.6．体温36.2℃．腹部は平坦，軟で，圧痛を認めない．血液所見：赤血球458万，Hb 13.7g/dL，Ht 41％，白血球7,300．血液生化学所見：総ビリルビン0.9mg/dL，AST 20U/L，ALT 18U/L，LD 148U/L（基準124〜222），ALP 86U/L（基準38〜113），γ-GT 28U/L（基準9〜32），CEA 1.1ng/mL（基準5以下），CA19-9 14U/mL（基準37以下）．CRP 0.1mg/dL．腹部超音波像を次に示す．
この患者の治療方針で適切なのはどれか．

ａ　経過観察
97.2%
ｂ　抗菌薬投与
0.1%
ｃ　腹腔鏡下胆囊摘出術
2.3%
ｄ　薬物による抗癌治療
0.1%
ｅ　経皮経肝胆囊ドレナージ
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-134]
118A24
解答:
正解:a(正答率 97.2%)



118A25 基準値
28歳の女性（2妊1産）．妊娠32週に胎児発育不全を指摘され紹介受診した．妊娠10週に行った妊婦初期検査では血液型O型RhD（＋），間接Coombs試験陰性，HBs抗原陰性，HCV抗体陰性，風疹HI抗体価128倍，RPR 1倍未満，TPHA陰性，HIV抗原・抗体陰性であった．妊娠15週に感冒様症状が数日続いたが，自然に軽快したためそのままにしていた．来院時の胎児超音波検査で大横径〈BPD〉73mm（－2SD），腹囲〈AC〉23cm，大腿骨長〈FL〉24mm，推定胎児体重〈EFW〉1,368g（－2SD），胎児に腹水を認める．
考えられる母子感染症はどれか．
ａ　水痘
3.7%
ｂ　梅毒
5.7%
ｃ　風疹
36.0%
ｄ　B型肝炎
0.1%
ｅ　サイトメガロウイルス感染症
54.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-190]
118A25
解答:
正解:e(正答率 54.5%)



118A26 基準値
33歳の女性（1妊0産）．下腹部痛と過多月経を主訴に来院した．月経周期は28日型，整，持続7日間．2年前から月経痛があり市販の鎮痛薬を服用している．4ヵ月前から月経血量の増加と下腹部鈍痛を自覚したため受診した．3年前に流産のため子宮内容除去術を受けた．身長168cm，体重60kg．体温36.0℃．脈拍76/分，整．血圧110/74mmHg．内診で子宮は約10cmに腫大し，両側付属器は触知しない．Douglas窩の硬結を触知しない．血液所見：赤血球340万，Hb 9.4g/dL，Ht 32％，白血球6,400，血小板25万．血液生化学所見：総蛋白6.2g/dL，AST 20U/L，ALT 18U/L，LD 186U/L（基準124〜222），CA125 106U/mL（基準35以下）．骨盤部単純MRIのT2強調矢状断像を次に示す．
診断はどれか．

ａ　子宮筋腫
1.6%
ｂ　子宮肉腫
3.5%
ｃ　子宮腺筋症
92.8%
ｄ　子宮内膜増殖症
2.0%
ｅ　子宮内膜ポリープ
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-81]
118A26
解答:
正解:c(正答率 92.8%)



118A27 基準値
59歳の男性．左肩痛を主訴に来院した．1ヵ月前から左肩痛を自覚するようになった．脈拍80/分，整．血圧130/70mmHg．呼吸数16/分．SpO2 99％（room air）．左眼瞼下垂を認める．頸静脈の怒張を認めない．心音に異常を認めない．呼吸音は左肺尖部で減弱を認める．四肢筋力に異常を認めない．血液生化学所見：血糖90mg/dL，HbA1c 5.0％（基準4.9〜6.0），Na 140mEq/L，K 3.8mEq/L，Cl 104mEq/L，CEA 3.2ng/mL（基準5以下），SCC 7.0ng/mL（基準1.5以下）．気管支鏡下生検で扁平上皮癌と診断された．胸部X線写真（A）と胸部造影CT（B）を次に示す．
この患者で認めるのはどれか．

ａ　Horner症候群
98.8%
ｂ　上大静脈症候群
0.2%
ｃ　Cushing症候群
0.0%
ｄ　Lambert-Eaton症候群
1.0%
ｅ　ADH不適合分泌症候群
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-134]
118A27
解答:
正解:a(正答率 98.8%)



118A28 基準値
生後10ヵ月の男児．嘔吐を主訴に両親に連れられて来院した．在胎39週，体重2,980gで出生した．離乳食を食べると嘔吐するという．体重6,840g．体温36.9℃．心拍数92/分．血圧90/56mmHg．呼吸数20/分．食道24時間pHモニタリング検査を行い，高度の胃食道逆流症を認めた．上部消化管造影の正面像（A）と側面像（B）を次に示す．
この患児の診断はどれか．

ａ　胃軸捻転
36.4%
ｂ　食道憩室
0.6%
ｃ　食道アカラシア
0.2%
ｄ　食道裂孔ヘルニア
60.1%
ｅ　先天性横隔膜ヘルニア
2.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-227]
118A28
解答:
正解:d(正答率 60.1%)



118A29 基準値
25歳の女性（2妊0産）．初経は12歳．4日前から下腹部痛を自覚したため産科診療所を受診した．月経周期は28日型，整，順．最終月経は10日前から5日間．最近2年間に2回人工妊娠中絶手術を受けた．身長160cm，体重53kg．体温37.9℃．脈拍100/分，整．血圧116/62mmHg．呼吸数20/分．腹部は平坦で，下腹部に反跳痛を認める．内診で子宮は正常大で圧痛を認める．付属器は痛みのため触知できない．腟鏡診で外子宮口に黄色膿性分泌物を認める．血液所見：赤血球320万，Hb 10.3g/dL，Ht 30％，白血球18,300（桿状核好中球60％，分葉核好中球26％，好酸球0％，好塩基球1％，リンパ球13％），血小板41万．CRP 16mg/dL．妊娠反応検査陰性．経腟超音波検査で左卵管のソーセージ様腫大を認め，同部が痛みの最強点となっている．
まず投与すべきなのはどれか．
ａ　抗菌薬
99.3%
ｂ　整腸薬
0.0%
ｃ　抗ウイルス薬
0.2%
ｄ　GnRHアゴニスト
0.3%
ｅ　グルココルチコイド
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-54]
118A29
解答:
正解:a(正答率 99.3%)



118A30 基準値
67歳の男性．酩酊状態のため心配した家族に付き添われて来院した．若い頃から晩酌が習慣であった．1年前の定年退職後から飲酒量が多くなり，最近，食事を食べずに朝から夜まで飲酒している．家族によると，酔っているとき手や指の振えが止まるという．また，飲酒を控えるように言っても，隠れて酒を買いに行って飲んでしまうという．身長173cm，体重51kg．体温36.8℃．脈拍72/分，整．血圧108/78 mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．アルコール臭があるが，会話は可能である．眼瞼結膜は軽度貧血様である．眼球結膜に黄染を認めるが，眼球運動は正常である．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．断酒と検査目的で入院することとなった．
入院後に投与すべき薬剤はどれか．
ａ　抗酒薬
2.4%
ｂ　レボドパ〈L-dopa〉
0.2%
ｃ　ベンゾジアゼピン系薬剤
96.9%
ｄ　アセチルコリンエステラーゼ阻害薬
0.2%
ｅ　選択的セロトニン再取り込み阻害薬〈SSRI〉
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-97]
118A30
解答:
正解:c(正答率 96.9%)



118A31 基準値
84歳の男性．発熱を主訴に来院した．10日前から右側胸部の痛みを自覚していた．3日前から発熱が出現したため受診した．1年前，脳梗塞により左不全片麻痺があり，時々食事でむせることがある．意識は清明．身長162cm，体重46kg．体温37.6℃．脈拍104/分，整．血圧110/66mmHg．呼吸数24/分．SpO2 95％（room air）．残存歯は数本でう歯があり口腔内は乾燥している．心音に異常を認めない．呼吸音は右下肺野にcoarse cracklesを聴取する．血液所見：赤血球436万，Hb 13.9g/dL，Ht 42％，白血球12,600（好中球75％，好酸球1％，好塩基球1％，単球6％，リンパ球17％），血小板18万．CRP 12mg/dL．胸部X線写真で右下肺野に浸潤影を認める．入院し多職種で連携してこの患者の肺炎治療サポートを行うことになった．
現時点でかかわらないのはどれか．
ａ　管理栄養士
0.3%
ｂ　言語聴覚士
0.3%
ｃ　歯科衛生士
0.2%
ｄ　理学療法士
2.7%
ｅ　臨床工学技士
96.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-203]
118A31
解答:
正解:e(正答率 96.5%)



118A32 基準値
70歳の男性．全身倦怠感を主訴に来院した．2週間前から全身倦怠感が出現し軽快しないため受診した．眼瞼結膜は貧血様で，眼球結膜に黄染を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．両下肢に点状出血を認める．血液所見：赤血球174万，Hb 5.4g/dL，Ht 16％，網赤血球1％，白血球1,800（分葉核好中球20％，好酸球1％，単球2％，リンパ球77％），血小板2.2万．血液生化学所見：総蛋白6.2g/dL，アルブミン3.2g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，AST 28U/L，ALT 34U/L，LD 140U/L（基準124〜222），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL．末梢血塗抹標本で赤血球に異常を認めない．骨髄生検では著明な低形成所見を認める．
治療で適切でないのはどれか．
ａ　血漿交換
89.1%
ｂ　赤血球輸血
0.8%
ｃ　抗胸腺細胞グロブリン〈ATG〉投与
2.0%
ｄ　トロンボポエチン受容体作動薬投与
0.8%
ｅ　顆粒球コロニー刺激因子〈G-CSF〉投与
7.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-35]
118A32
解答:
正解:a(正答率 89.1%)



118A33 基準値
64歳の男性．左耳下部の腫脹を主訴に来院した．10年前から左耳下部に腫瘤を自覚し，3年前から右耳下部にも小さい腫瘤を自覚していた．腫瘤は一時増大と縮小を繰り返していた．右耳下部には直径20mm，左耳下部には直径35mmの弾性軟の腫瘤を触知した．皮膚との癒着はなく圧痛は認めなかった．頸部単純MRIの脂肪抑制T1強調水平断像を次に示す．
診断はどれか．

ａ　唾石症
2.3%
ｂ　正中頸囊胞
0.1%
ｃ　Warthin腫瘍
54.8%
ｄ　Sjögren症候群
0.7%
ｅ　耳下腺多形腺腫
42.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-115]
118A33
解答:
正解:c(正答率 54.8%)



118A34 基準値
54歳の男性．左眼の飛蚊症と光視症を主訴に来院した．数日前から左眼に明るいところで黒い影のようなものが見え，光が走ることもある．両眼に－8Dの近視があり矯正視力は両眼とも1.0．左眼の眼底写真を次に示す．
診断はどれか．

ａ　硝子体出血
0.6%
ｂ　加齢黄斑変性
0.1%
ｃ　網膜色素変性
0.2%
ｄ　裂孔原性網膜剝離
99.0%
ｅ　網膜静脈分枝閉塞症
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-84]
118A34
解答:
正解:d(正答率 99.0%)



118A35 基準値
71歳の男性．肝炎ウイルス検診で「現在，C型肝炎ウイルスに感染している可能性が極めて高い」と判定されて受診した．高血圧症でカルシウム拮抗薬を内服している．12歳時に交通事故で輸血を受けた．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．意識は清明．脈拍76/分，整．血圧132/74mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球485万，Hb 14.7g/dL，白血球6,300，血小板16万．血液生化学所見：総蛋白7.3g/dL，アルブミン4.5g/dL，総ビリルビン0.7mg/dL，AST 24U/L，ALT 28U/L，γ-GT 36U/L（基準13〜64），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL，eGFR 82.8mL/分/1.73m2．免疫血清学所見：HBs抗原陰性，HBs抗体陰性，HBc抗体陰性，HCV抗体陽性，HCV-RNA陽性．腹部超音波検査で異常を認めない．
第一選択薬はどれか．
ａ　インターフェロン
14.1%
ｂ　核酸アナログ製剤
10.3%
ｃ　グルココルチコイド
0.5%
ｄ　ウルソデオキシコール酸
1.5%
ｅ　直接作用型抗ウイルス薬〈direct acting antivirals〉
73.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-25]
118A35
解答:
正解:e(正答率 73.7%)



118A36 基準値
64歳の女性．息苦しさを主訴に来院した．15年前から高血圧症と糖尿病を指摘されていたが，医療機関を受診しなかった．2ヵ月前に発熱で自宅近くの診療所を受診し，腎機能障害を指摘された．3週間前から食欲がなく果物だけ食べていた．一昨日の夜間就寝後から息苦しさを自覚したため受診した．意識は清明．身長166cm，体重75kg（2ヵ月前は70kg）．脈拍92/分，整．血圧190/110mmHg．呼吸数20/分．SpO2 90％（room air）．両下肺野にcoarse cracklesを聴取する．両下腿に高度の圧痕性浮腫を認める．尿所見：蛋白3＋，糖2＋，潜血（－）．随時尿の尿蛋白188mg/dL，クレアチニン87mg/dL．血液所見：赤血球335万，Hb 9.0g/dL，Ht 31％．血液生化学所見：総蛋白5.3g/dL，アルブミン2.8g/dL，尿素窒素56mg/dL，クレアチニン3.9mg/dL，尿酸6.8mg/dL，血糖263mg/dL，HbA1c 8.6％（基準4.9〜6.0），Na 140mEq/L，K 6.7mEq/L，Cl 106mEq/L，Ca 7.2mg/dL，P 5.6mg/dL．胸部X線写真で心拡大と肺うっ血を認める．心電図でテント状T波を認める．
この患者にまず投与すべき薬剤はどれか．
ａ　SGLT2阻害薬
0.9%
ｂ　アルブミン製剤
0.2%
ｃ　グルコン酸カルシウム
97.9%
ｄ　エリスロポエチン製剤
0.1%
ｅ　アンジオテンシン受容体拮抗薬
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-155]
118A36
解答:
正解:c(正答率 97.9%)



118A37 基準値
7歳の男児．右前腕の痛みと右手指の運動障害を主訴に母親に連れられて夜間に来院した．同日午前にブランコから転落して右肘を強打し受診していた．診療記録によると右肘に腫脹と変形が認められ，X線写真で右上腕骨顆上骨折を認め，徒手整復とシーネ固定を施行していた．帰宅8時間後に疼痛が増強し，右手指の運動ができなくなったため再度受診した．身長110cm，体重19kg．シーネの包帯を外して観察すると，右前腕に著しい腫脹を認めた．右手指は自動屈伸ができず，他動伸展すると激しい痛みを訴える．橈骨動脈の拍動を触知しない．
この患児への対応で適切なのはどれか．
ａ　筋膜切開
98.9%
ｂ　牽引治療
0.1%
ｃ　ギプス固定
0.0%
ｄ　手指の可動域訓練
0.1%
ｅ　骨折の観血的整復固定
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-39]
118A37
解答:
正解:a(正答率 98.9%)



118A38 基準値
43歳の女性．左眼が赤いことに気付き来院した．外傷や手術の既往はなく自覚症状はない．眼脂を認めない．左眼の写真を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　霰粒腫
0.6%
ｂ　睫毛乱生
1.7%
ｃ　眼瞼外反
1.3%
ｄ　結膜下出血
90.8%
ｅ　流行性角結膜炎
5.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-101]
118A38
解答:
正解:d(正答率 90.8%)



118A39 基準値
86歳の男性．胸部の違和感を主訴に来院した．夕食後，薬を内服する際に違和感があった．その後も違和感が持続し軽快しないため受診した．高血圧症，脂質異常症，高尿酸血症，前立腺肥大症，脊柱管狭窄症による腰痛，不眠症および逆流性食道炎に対して内服加療中である．両眼の白内障手術を予定している．一人暮らしで，身の回りのことは自分で行っている．意識は清明．身長160cm，体重50kg．体温36.6℃．脈拍80/分，整．血圧146/88mmHg．呼吸数14/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，圧痛を認めない．腸雑音に異常を認めない．上部消化管内視鏡検査では食道内に異物があり，胃内に落としたのち把持鉗子を用いて回収した．上部消化管内視鏡の胃体部像を次に示す．
再発防止のために適切な対応はどれか．

ａ　胃瘻造設
0.0%
ｂ　経鼻胃管留置
0.1%
ｃ　処方する内服薬の一包化
87.4%
ｄ　内服薬の注射薬への変更
8.1%
ｅ　PTP（錠剤やカプセル剤の包装）を1錠ずつ切り離す
4.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-72]
118A39
解答:
正解:c(正答率 87.4%)



118A40 基準値
65歳の女性（2妊1産）．乳房のしこりを主訴に来院した．10年ほど前から左乳房のしこりを自覚していたが様子をみていた．最近になって痛みが出現したため受診した．乳癌の家族歴はない．身長160cm，体重60kg．体温36.0℃．脈拍80/分，整．血圧146/90mmHg．左乳房に皮膚の陥凹を認め，径3cmの腫瘤を触知する．マンモグラフィでは周囲にスピキュラを伴う高濃度腫瘤陰影と多形性の微細石灰化像を認めた．
診断はどれか．
ａ　乳癌
96.9%
ｂ　乳腺症
0.3%
ｃ　葉状腫瘍
1.7%
ｄ　慢性乳腺炎
0.4%
ｅ　乳腺線維腺腫
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-168]
118A40
解答:
正解:a(正答率 96.9%)



118A41 基準値
53歳の女性（2妊1産）．51歳で閉経．不正性器出血を主訴に来院した．約3ヵ月前から少量の不正性器出血を自覚していた．2週間前から出血が増量したため受診した．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．身長161cm，体重65kg．体温36.2℃．脈拍84/分，整．血圧140/78mmHg．内診で子宮はやや腫大するも可動性は良好で，付属器は触知しない．血液所見：赤血球320万，Hb 9.9g/dL，Ht 31％，白血球6,300，血小板21万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，アルブミン3.7g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 18U/L，ALT 16U/L，LD 186U/L（基準124〜222），γ-GT 32U/L（基準9〜32），尿素窒素14mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，CEA 3.2ng/mL（基準5以下），CA19-9 28U/mL（基準37以下），CA125 52U/mL（基準35以下）．CRP 1.0mg/dL．子宮内膜細胞診は陽性．子宮内膜組織診で類内膜癌が検出された．頸部〜骨盤部造影CTで明らかなリンパ節腫大および遠隔転移を認めない．骨盤部単純MRIのT2強調矢状断像を次に示す．
この患者に行う治療はどれか．

ａ　手術療法
99.2%
ｂ　抗菌薬投与
0.0%
ｃ　動注化学療法
0.1%
ｄ　化学放射線療法
0.7%
ｅ　密封小線源治療
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-108]
118A41
解答:
正解:a(正答率 99.2%)



118A42 基準値
56歳の女性．けいれんを主訴に救急車で搬入された．約1ヵ月前から頭痛を自覚していたが，市販の鎮痛薬を内服して様子をみていた．自宅で初めて全身けいれんを起こし家族が救急車を要請した．意識レベルはJCSⅡ-10．体温36.7℃．心拍数96/分，整．血圧136/86mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（鼻カニューラ2L/分　酸素投与下）．瞳孔径は両側3mm，対光反射は迅速である．全身けいれんは数分間で消失した後に右半身の不全麻痺を認める．頭部単純CT冠状断像（A）と頭部造影MRIのT1強調水平断像（B）を次に示す．
考えられるのはどれか．

ａ　膠芽腫
1.0%
ｂ　髄膜腫
98.1%
ｃ　脳膿瘍
0.3%
ｄ　神経鞘腫
0.4%
ｅ　転移性脳腫瘍
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-239]
118A42
解答:
正解:b(正答率 98.1%)



118A43 基準値
21歳の女性．2週間前からの鼻漏，鼻閉およびくしゃみを主訴に来院した．3年前の春から鼻漏，鼻閉およびくしゃみを自覚していた．自宅近くの診療所で抗ヒスタミン薬が処方されていた．症状は一時改善したが，3月初旬から症状が悪化した．両側鼻粘膜は腫脹しており，水様性鼻汁を認めた．鼻汁好酸球検査は陽性．今の症状をできるだけ早く改善したいと訴えている．
治療で適切なのはどれか．
ａ　抗菌薬内服
0.0%
ｂ　減感作療法
6.7%
ｃ　免疫抑制薬内服
1.7%
ｄ　鼻内レーザー手術
38.3%
ｅ　副腎皮質ステロイド点鼻
53.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-74]
118A43
解答:
正解:e(正答率 53.3%)



118A44 基準値
22歳の女性．頭痛と浮腫を主訴に来院した．2週間前から発熱と咽頭痛があり，自宅近くの診療所で扁桃炎と診断された．一昨日から頭痛および下肢の浮腫が出現し，次第に増悪したため受診した．これまでに学校と職場の健診で異常を指摘されたことはない．身長156cm，体重45kg．脈拍84/分，整．血圧156/76mmHg．顔面に皮疹はない．心音と呼吸音とに異常を認めない．両下腿に浮腫を認める．神経診察に異常を認めない．尿所見：蛋白2＋，潜血3＋．
この患者で認められる可能性が高いのはどれか．
ａ　C3低下
97.8%
ｂ　IgE高値
0.4%
ｃ　M蛋白陽性
0.4%
ｄ　抗核抗体陽性
1.0%
ｅ　抗リン脂質抗体陽性
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-76]
118A44
解答:
正解:a(正答率 97.8%)



118A45 基準値
50歳の女性．両手掌と両足底の皮疹を主訴に来院した．数年前から両手掌と両足底の皮疹が出現し消長を繰り返す．瘙痒と疼痛がある．しばしば扁桃炎に罹患する．喫煙は20本/日を30年間．皮疹部の真菌検査は陰性．右手掌の写真（A）と右足の写真（B）を次に示す．
この患者に合併しやすい関節炎の部位はどれか．

ａ　顎関節
0.5%
ｂ　胸鎖関節
93.0%
ｃ　遠位指節間関節
2.0%
ｄ　仙腸関節
4.0%
ｅ　足関節
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-22]
118A45
解答:
正解:b(正答率 93.0%)



118A46 基準値
61歳の男性．右胸痛を主訴に来院した．3ヵ月前から胸痛を自覚していたが，1週間前から痛みが増強したため受診した．体温36.9℃．脈拍84/分，整．血圧132/80mmHg．呼吸数16/分．SpO2 95％（room air）．心音に異常を認めない．右呼吸音の減弱を認める．血液所見：赤血球471万，Hb 11.0g/dL，Ht 36％，白血球9,200，血小板58万．血液生化学所見：SCC 0.7ng/mL（基準1.5以下），ProGRP 23.8pg/mL（基準81以下）．CRP 17mg/dL．胸膜生検でカルレチニン免疫組織化学染色が陽性である悪性細胞を認めた．胸部X線写真（A）とFDG-PET/CT像（B）を次に示す．
この疾患で誤っているのはどれか．

ａ　上皮型が最も多い．
2.3%
ｂ　予後は不良である．
0.3%
ｃ　CEAは正常値である．
6.3%
ｄ　胸水中ヒアルロン酸は高値である．
0.3%
ｅ　アスベスト曝露後5年前後で発症する．
90.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-226]
118A46
解答:
正解:e(正答率 90.7%)



118A47 基準値
68歳の男性．就寝中の行動を心配した妻に伴われて来院した．週に数回，就寝後1時間半ほどすると大声をあげ，むっくと起き上がって何かと戦っているような行動をするようになった．妻が制止すると我に返り「夢を見ていた」と言い，再び就寝し翌朝には夢の中でのことだったと記憶している．日中の行動異常は全くない．身体的には体が固く動作が遅くなったといい，物忘れを自覚している．身長168cm，体重60kg．四肢に筋強剛を認める．Mini-Mental State Examination〈MMSE〉では21点（満点30）．血液所見，血液生化学所見，脳波および頭部単純MRIに異常を認めない．
この患者の睡眠障害はどれか．
ａ　夜間せん妄
0.1%
ｂ　睡眠時遊行症
0.5%
ｃ　ナルコレプシー
0.1%
ｄ　むずむず脚症候群
0.0%
ｅ　レム〈REM〉睡眠行動障害
99.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-132]
118A47
解答:
正解:e(正答率 99.2%)



118A48 基準値
33歳の女性．発熱を主訴に来院した．2週間前に2年間滞在していたアフリカから帰国した．1週間前から悪寒戦慄を伴う発熱，頭痛および悪心が出現した．1日おきに40℃の高熱が出るため自宅近くの診療所で解熱鎮痛薬を処方された．発熱が改善しないため再受診した．意識は清明．体温39.3℃．脈拍108/分，整．血圧80/48mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．この患者の末梢血May-Giemsa染色標本を次に示す．
この疾患で正しいのはどれか．

ａ　経口感染する．
0.2%
ｂ　脾腫がみられる．
86.6%
ｃ　ワクチンが有効である．
12.1%
ｄ　潜伏期は3〜5日である．
0.6%
ｅ　キノロン系の抗菌薬が有効である．
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-105]
118A48
解答:
正解:b(正答率 86.6%)



118A49 基準値
64歳の男性．胸痛と呼吸困難を主訴に救急車で搬入された．前夜に飲酒し早朝の清掃作業中に悪心と嘔吐があった．その後，胸痛と呼吸困難が突然出現したため同僚が救急車を要請した．胸痛は深呼吸で増強する．36歳時に胃潰瘍．意識は清明．顔貌は苦悶様．身長170cm，体重62kg．体温36.0℃．心拍数98/分，整．血圧152/104mmHg．呼吸数24/分．SpO2 98％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．皮膚は湿潤し冷汗あり．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．口腔内は乾燥し吐物付着あり．心音に異常を認めない．左呼吸音が減弱している．腹部に異常を認めない．血液所見：赤血球460万，Hb 17.6g/dL，Ht 52％，白血球19,000，血小板36万．血液生化学所見：総蛋白6.7g/dL，総ビリルビン0.5mg/dL，AST 19U/L，ALT 13U/L，尿素窒素13mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖98mg/dL．CRP 1.1mg/dL．心電図に異常を認めない．仰臥位の胸部X線写真（A）と胸部単純CT（B）を次に示す．
最も考えられる診断はどれか．

ａ　胃食道逆流症
0.6%
ｂ　大動脈瘤破裂
3.3%
ｃ　食道アカラシア
0.1%
ｄ　Boerhaave症候群
94.4%
ｅ　Mallory-Weiss症候群
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-39]
118A49
解答:
正解:d(正答率 94.4%)



118A50 基準値
An 85-year-old woman was admitted to the hospital with a left femoral neck fracture and was confined to bed rest. On admission, muscle strength and sensation in the left lower limb were normal, but the next day, she was unable to move her left foot upwards. On examination, she was unable to dorsiflex her left ankle, with decreased sensation on the dorsal aspect of her left foot. The left lower limb was externally rotated.
Select the most likely cause of her decreased ankle movement.
ａ　Cerebral infarction
8.3%
ｂ　Lumbar disc herniation
12.7%
ｃ　Peroneal〈Fibular〉nerve palsy
60.6%
ｄ　Deep vein thrombosis
14.3%
ｅ　Achilles tendon rupture
4.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-93]
118A50
解答:
正解:c(正答率 60.6%)



118A51 基準値
50歳の女性．動悸を主訴に救急車で搬入された．数ヵ月前から週に1回程度の動悸を自覚していたが，すぐに治まるので気にしていなかった．午後8時，会食中に突然，動悸と呼吸困難が出現したため家族が救急車を要請した．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．意識は清明．身長160cm，体重54kg．体温36.6℃．心拍数136/分，整．血圧126/90mmHg．呼吸数36/分．SpO2 98％（room air）．頸部に雑音を聴取せず，頸静脈の怒張を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．12誘導心電図を次に示す．心電図モニターをつけ，左前腕に静脈路を確保した．息こらえを30秒行ったが，頻脈は改善しない．気管支喘息の既往がないことを再確認しアデノシン三リン酸を投与することとした．投与後に一過性の胸内苦悶が起こることを患者に説明した．
投与方法で適切なのはどれか．

ａ　舌下投与
1.8%
ｂ　皮下注射
1.7%
ｃ　筋肉注射
2.8%
ｄ　急速静注
82.3%
ｅ　持続静注
11.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-64]
118A51
解答:
正解:d(正答率 82.3%)



118A52 基準値
21歳の男性．胸背部痛のため救急車で搬入された．シャワー中に意識消失した．数分で意識は回復したが，胸背部痛が出現したため救急車を要請した．小児期に水晶体偏位と診断され眼鏡を使用している．大学のトライアスロンの選手．家族歴に特記すべきことはない．意識は清明．身長186cm，体重65kg．体温36.3℃．心拍数64/分，整．血圧132/50mmHg．呼吸数20/分．SpO2 100％（マスク5L/分　酸素投与下）．心音は胸骨左縁第4肋間にLevine 2/6の拡張期雑音を聴取する．四肢が長い．心電図に異常を認めない．胸部造影CTの水平断像（A），冠状断像（B）および矢状断像（C）を次に示す．緊急で手術し，術後10日目で退院予定になった．
患者への説明で誤っているのはどれか．

ａ　「β遮断薬を服用していただきます」
17.1%
ｂ　「トライアスロンを続けても大丈夫です」
82.0%
ｃ　「定期的な大動脈の画像検査が必要です」
0.2%
ｄ　「胸痛や背部痛があったら受診してください」
0.2%
ｅ　「遺伝カウンセリングを受けることができます」
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-237]
118A52
解答:
正解:b(正答率 82.0%)



118A53 基準値
48歳の女性．乳がん検診のマンモグラフィで腫瘤を指摘され，精査目的に来院した．右乳房の上外側区域に径25mmの腫瘤を触知する．
次に行う検査はどれか．
ａ　頭部MRI
0.3%
ｂ　乳房MRI
4.3%
ｃ　胸部造影CT
2.5%
ｄ　乳房超音波検査
92.8%
ｅ　骨シンチグラフィ
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-170]
118A53
解答:
正解:d(正答率 92.8%)




118A54 基準値
45歳の女性．突然の胸痛のため救急車で搬入された．本日，夕食後に前胸部に強い痛みが出現した．横になって安静にしていたが，30分たっても症状が改善しないため家族が救急車を要請した．3歳時に発熱と皮疹で入院した（詳細不明）．5年前から毎年，健康診断を受けていたが，異常を指摘されていない．喫煙歴と飲酒歴はない．意識は清明．身長162cm，体重47kg．体温36.7℃．心拍数96/分，整．血圧146/88mmHg．呼吸数24/分．SpO2 95％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．免疫血清学所見：心筋トロポニンT迅速検査陽性．搬入時の12誘導心電図は，下壁誘導でST低下を認める．右冠動脈造影像を次に示す．
冠動脈病変の原因はどれか．

ａ　川崎病
95.9%
ｂ　Buerger病
0.7%
ｃ　高安動脈炎
2.7%
ｄ　Marfan症候群
0.2%
ｅ　たこつぼ心筋症
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-249]
118A54
解答:
正解:a(正答率 95.9%)



118A55 基準値
73歳の男性．発熱と頭痛を主訴に来院した．最近疲れやすく，3ヵ月間で3kgの体重減少があった．1ヵ月前から微熱と頭痛が続き，5日前から頭痛が強くなった．トイレの場所を間違える，真夜中に食事を要求するなどの異常行動に家族が気付いていたという．意識は混濁．身長168cm，体重59kg．体温38.2℃．脈拍92/分，整．血圧140/92mmHg．神経診察では項部硬直，右眼の外転障害，右顔面の運動麻痺を認める．脳脊髄液所見：外観は水様透明．初圧200mmH2O（基準70〜170），細胞数250/mm3（全て単核球）（基準0〜2），糖（定量）25mg/dL（基準50〜75），蛋白（定量）180mg/dL（基準15〜45），アデノシンデアミナーゼ〈ADA〉15IU/L（基準8以下）．頭部単純CTで脳室拡大は認めない．
診断はどれか．
ａ　結核性髄膜炎
98.8%
ｂ　重症筋無力症
0.1%
ｃ　正常圧水頭症
0.1%
ｄ　多発性硬化症
0.4%
ｅ　Bell麻痺
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-271]
118A55
解答:
正解:a(正答率 98.8%)



118A56 基準値
70歳の男性．左足のこわばりを主訴に来院した．自宅近くの診療所にて糖尿病と高血圧症で加療中．1ヵ月前から100m程度の歩行で，左足のこわばり及びつることを自覚したため受診した．喫煙は20本/日を50年間．意識は清明．身長178cm，体重84kg．体温36.3℃．脈拍68/分，整．血圧168/90mmHg．SpO2 96％（room air）．頸静脈の怒張を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．両下肢に浮腫はない．左下肢に冷感を認める．左膝窩動脈，左足背動脈および左後脛骨動脈の拍動が減弱している．足関節上腕血圧比〈ABI〉で左側0.67，右側1.03であった．左下肢の血管造影像を次に示す．
この患者への指導で適切でないのはどれか．

ａ　「禁煙してください」
0.1%
ｂ　「体重を減量してください」
0.1%
ｃ　「左足を冷やすようにしてください」
98.2%
ｄ　「左足を傷つけないようにしてください」
0.1%
ｅ　「歩行することで運動療法をしてください」
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-279]
118A56
解答:
正解:c(正答率 98.2%)



118A57 基準値
74歳の男性．腹痛と嘔吐を主訴に救急車で搬入された．前日から腹痛があり食事を摂れなかった．早朝から嘔吐があったため救急車を要請した．28歳時に十二指腸潰瘍の治療歴がある．顔貌は苦悶様．身長160cm，体重50kg．体温37.2℃．心拍数144/分，整．血圧86/60mmHg．呼吸数22/分．SpO2 99％（マスク5L/分　酸素投与下）．皮膚は湿潤し冷汗あり．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．口腔内は乾燥している．心音に異常を認めない．腹部は板状硬で筋性防御を認める．血液所見：赤血球599万，Hb 19.0g/dL，Ht 55％，白血球12,000（分葉核好中球87％，好酸球0％，好塩基球0％，単球2％，リンパ球11％），血小板19万，PT-INR 1.2（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白5.6g/dL，アルブミン3.3g/dL，総ビリルビン0.7mg/dL，AST 24U/L，ALT 18U/L，LD 204U/L（基準124〜222），ALP 46U/L（基準38〜113），γ-GT 29U/L（基準13〜64），アミラーゼ235U/L（基準44〜132），CK 632U/L（基準59〜248），尿素窒素33mg/dL，クレアチニン2.2mg/dL，尿酸16.4mg/dL，血糖206mg/dL，HbA1c 6.0％（基準4.9〜6.0），Na 137mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 98mEq/L，Ca 8.7mg/dL．CRP 40mg/dL．肺野条件の腹部CTを次に示す．
必要な対応はどれか．

ａ　胃洗浄
0.1%
ｂ　緊急手術
98.3%
ｃ　血液透析
0.2%
ｄ　イレウス管挿入
1.2%
ｅ　胸腔ドレナージ
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-75]
118A57
解答:
正解:b(正答率 98.3%)



118A58 基準値
1ヵ月の男児．生後20日ごろから母乳を飲むのに時間がかかるようになったことを母親が心配し，両親に連れられて自宅近くの小児科診療所を受診した．在胎40週，身長49.5cm，体重2,850g，頭囲33cmで，仮死なく出生した．出生後は完全母乳栄養である．身長54.0cm，体重3,320g．体温36.8℃．脈拍124/分，整．呼吸数40/分．啼泣時の表情は正常だが，声が小さく舌が細かくぴくぴくと震えている．呼吸時に胸部と腹部が交互に上がる．手指の動きは正常だが，四肢を持ち上げる運動に乏しい．
両親への説明で正しいのはどれか．
ａ　「人工乳に変えましょう」
1.9%
ｂ　「感冒薬を服用しましょう」
0.0%
ｃ　「専門の病院に紹介しましょう」
97.8%
ｄ　「1ヵ月後に再受診してください」
0.3%
ｅ　「うつ伏せにして寝かせましょう」
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-334]
118A58
解答:
正解:c(正答率 97.8%)



118A59 基準値
62歳の女性．出血斑を主訴に来院した．数ヵ月前から四肢の出血斑に気付いた．最近，前胸部に点状出血が多数出現したため受診した．意識は清明．体温36.2℃．脈拍68/分，整．血圧118/72mmHg．前胸部と四肢に点状出血を認める．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球360万，Hb 11.0g/dL，Ht 33％，白血球5,100（好中球53％，好酸球2％，単球6％，リンパ球39％），血小板2.6万．PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），活性化部分トロンボプラスチン時間〈APTT〉30秒（基準対照32.2），血清FDP 5μg/mL（基準10以下）．血液生化学所見：総ビリルビン1.0mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，LD 210U/L（基準124〜222），尿素窒素20mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL．末梢血塗抹標本で白血球と赤血球とに異常を認めない．骨髄塗抹標本で巨核球の軽度増加を認める．造血細胞に形態異常を認めない．
治療方針の決定に有用な検査はどれか．
ａ　尿素呼気試験
93.0%
ｂ　血小板凝集能検査
2.7%
ｃ　抗リン脂質抗体検査
0.2%
ｄ　組織適合抗原〈HLA〉検査
0.8%
ｅ　抗ADAMTS-13抗体検査
3.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-151]
118A59
解答:
正解:a(正答率 93.0%)



118A60 基準値
29歳の男性．労作時呼吸困難を主訴に来院した．数年前から職場健診で高血圧と尿検査異常を指摘されていたが，医療機関を受診しなかった．1週間前から階段を昇る際に息切れを自覚したため受診した．意識は清明．身長172cm，体重82kg．体温36.4℃．脈拍104/分，整．血圧228/132mmHg．呼吸数20/分．SpO2 96％（room air）．頸静脈の怒張を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．両前脛骨部に圧痕性浮腫を認める．神経診察で異常を認めない．尿所見：比重1.020，蛋白3＋，潜血3＋，沈渣に変形赤血球を多数認める．血液所見：赤血球422万，Hb 13.7g/dL，Ht 40％，白血球9,800，血小板17万．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，アルブミン3.8g/dL，尿素窒素52mg/dL，クレアチニン4.0mg/dL，Na 138mEq/L，K 2.9mEq/L，Cl 106mEq/L．
降圧薬治療の準備中にまず行う検査はどれか．
ａ　頭部CT
8.6%
ｂ　眼底検査
74.4%
ｃ　頸動脈エコー検査
6.1%
ｄ　腹部X線撮影
8.2%
ｅ　足関節上腕血圧比〈ABI〉
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-318]
118A60
解答:
正解:b(正答率 74.4%)



118A61 基準値
28歳の初妊婦（1妊0産）．妊娠31週6日，軽度の下腹部痛を自覚し来院した．実家に帰省した際に不規則な下腹部痛を自覚したため不安になり実家近くの産科診療所を初めて受診した．それまで妊娠初期から自宅近くの産科診療所にて妊婦健康診査を受けていたという．来院時，下腹部痛は消失し性器出血の自覚はない．意識は清明．身長156cm，体重68kg（非妊時53kg）．体温37.1℃．脈拍72/分，整．血圧136/88mmHg．呼吸数18/分．腹部は妊娠子宮により膨隆し，軟，圧痛を認めない．下腿に軽度の圧痕を認める．内診と経腟超音波検査で異常を認めない．持参した母子健康手帳の記載内容を次に示す．
この妊婦に対する評価で適切なのはどれか．

ａ　妊娠糖尿病である．
0.7%
ｂ　胎児発育不全である．
3.1%
ｃ　体重増加量は適切である．
11.1%
ｄ　妊娠高血圧症候群である．
9.4%
ｅ　妊婦健康診査の受診間隔は適切である．
75.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-167]
118A61
解答:
正解:e(正答率 75.6%)



118A62 基準値
7ヵ月の男児．頭部を前屈する動作を心配した両親に連れられて来院した．在胎40週，体重3,020gで仮死なく出生した．追視・固視を1ヵ月，あやし笑いを2ヵ月，定頸を3ヵ月で認めた．2週間前から両上肢を伸展挙上し，頭部を前屈する動作が出現した．約10秒間隔で10回以上反復し，次第に毎日みられるようになった．同時期からあやし笑いが乏しくなり，寝返りと坐位保持ができなくなった．
可能性が高いのはどれか．
ａ　West症候群
95.9%
ｂ　欠神てんかん
0.3%
ｃ　Lennox-Gastaut症候群
3.1%
ｄ　先天性筋強直性ジストロフィー
0.3%
ｅ　福山型先天性筋ジストロフィー
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-326]
118A62
解答:
正解:a(正答率 95.9%)



118A63 基準値
22歳の男性．咳嗽を主訴に来院した．1週間前から微熱と咳嗽が出現し改善しないため受診した．両親と弟と同居．2週間前に16歳の弟が同様の症状で百日咳と診断されている．昨日から反復性，発作性の咳嗽が持続している．咳は夜間に強い．意識は清明．体温37.1℃．脈拍108/分，整．血圧124/68mmHg．呼吸数22/分．SpO2 98％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．
この疾患で正しいのはどれか．
ａ　空気感染する．
0.5%
ｂ　潜伏期は2，3日である．
8.2%
ｃ　痙咳期に呼気喘鳴を聴取する．
34.0%
ｄ　セフェム系抗菌薬が有効である．
5.7%
ｅ　カタル期には核酸増幅検査が診断に有用である．
51.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-22]
118A63
解答:
正解:e(正答率 51.7%)



118A64 基準値
72歳の女性．①尿量の減少を主訴に来院した．4日前から嘔吐と下痢があり食事量が低下していた．2日前から全身倦怠感が出現し，今朝から尿量が減少したため受診した．12年前から高血圧症で降圧薬を内服している．身長154cm，体重48kg（2週間前の体重51kg）．脈拍108/分，整．血圧100/52mmHg．口腔内は乾燥している．胸部と腹部の診察で異常を認めない．尿所見：蛋白1＋，潜血（－），沈渣に赤血球1〜3/HPF，白血球1〜2/HPF，円柱はない．尿生化学所見：②尿Na 10mEq/L．血液所見：赤血球300万，③Hb 10.0g/dL，Ht 31％，白血球9,200，血小板35万．血液生化学所見：尿素窒素70mg/dL，④クレアチニン2.5mg/dL（1ヵ月前の採血では0.9mg/dL），Na 138mEq/L，⑤K 5.5mEq/L，Cl 98mEq/L．
下線部のうち，急性腎障害の原因の鑑別に有用なのはどれか．
ａ　①
3.0%
ｂ　②
86.4%
ｃ　③
0.6%
ｄ　④
7.2%
ｅ　⑤
2.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-37]
118A64
解答:
正解:b(正答率 86.4%)



118A65 基準値
82歳の男性．転倒して頭部を受傷し脳挫傷と診断された．急性期治療後，回復期リハビリテーション病棟に入院した．現在，発症後30日目である．意識レベルはJCSⅠ-2．血圧120/78mmHg．利き手は右．徒手筋力テストで左上下肢は4，右上肢は肘屈曲1，手指屈曲1，手指伸展0，右下肢は股関節屈曲1，膝伸展2，足関節背屈0であった．右上下肢に中等度の感覚障害を認める．端座位はほぼ自立．立ち上がり・立位保持には中等度の介助を要する．
現時点で行うべきリハビリテーションはどれか．
ａ　歩行訓練
1.3%
ｂ　座位訓練
7.9%
ｃ　階段昇降訓練
0.1%
ｄ　右手での書字訓練
0.2%
ｅ　立ち上がり・立位保持訓練
90.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-100]
118A65
解答:
正解:e(正答率 90.5%)



118A66 基準値
55歳の男性．嚥下困難を主訴に来院した．2年前から右上肢の筋力低下が出現した．1年前から足がつっぱり，つまずきやすくなった．3ヵ月前から食事中にむせることがある．この1年間で体重は3kg減少した．意識は清明．身長168cm，体重55kg．体温36.5℃．脈拍80/分，整．血圧128/72mmHg．眼球運動に異常を認めない．構音障害を認める．舌に萎縮を認め，線維束性収縮を認める．四肢遠位筋に筋力低下と筋萎縮を認める．腱反射は上下肢とも亢進しており，Babinski徴候は両側陽性．感覚は正常である．
この患者に起こる可能性が高いのはどれか．
ａ　褥瘡
0.7%
ｂ　複視
0.6%
ｃ　排尿障害
0.5%
ｄ　呼吸筋麻痺
96.5%
ｅ　起立性低血圧
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-151]
118A66
解答:
正解:d(正答率 96.5%)



118A67 基準値
34歳の初産婦（1妊0産）．妊娠39週4日の午前6時に陣痛発来のため入院した．これまでの妊娠経過は順調であった．身長148cm，体重56kg（非妊時48kg）．内診所見は子宮口開大度4cm，展退度70％，先進部は児頭であった．来院時の胎児心拍数陣痛図にて胎児心拍数波形に異常は認めず，5分毎の子宮収縮を認めた．午後4時に子宮口は全開大した．午後6時50分に破水し，内診で児頭下降度はSP＋4cm，0時方向に小泉門を触知した．この時点での胎児心拍数陣痛図を次に示す．
対応で適切なのはどれか．

ａ　吸引分娩
95.9%
ｂ　帝王切開
2.7%
ｃ　抗菌薬投与
0.2%
ｄ　子宮収縮薬投与
0.8%
ｅ　子宮収縮抑制薬投与
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-92]
118A67
解答:
正解:a(正答率 95.9%)



118A68 基準値
15歳の男子．幼少時から胸の形が他人と異なることを主訴に父親に連れられて来院した．胸部の痛みは訴えていない．脈拍64/分，整．血圧132/72mmHg．呼吸数14/分．SpO2 99％（room air）．胸部の写真を次に示す．
この患者で認める所見はどれか．2つ選べ．

ａ　肋軟骨の変形
96.3%
ｂ　ビア樽状胸郭
3.4%
ｃ　胸骨骨折
0.1%
ｄ　胸骨陥凹
98.1%
ｅ　動揺胸郭
2.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-20]
118A68
解答:
正解:a,d(正答率 94.5%)



118A69 基準値
76歳の男性．発熱と右季肋部痛とを主訴に来院した．昨日から右季肋部痛が出現し，今朝まで持続している．体温38.1℃．脈拍128/分，整．血圧124/86mmHg．呼吸数18/分．眼球結膜に黄染を認める．腹部は平坦，軟で，右季肋部に圧痛を認める．血液所見：白血球17,600．血液生化学所見：総ビリルビン6.9mg/dL，直接ビリルビン4.2mg/dL，AST 371U/L，ALT 297U/L，ALP 231U/L（基準38〜113），γ-GT 237U/L（基準13〜64），アミラーゼ52U/L（基準44〜132）．CRP 16mg/dL．腹部超音波検査で胆囊壁に異常を認めない．腹部単純CTを次に示す．
適切な対応はどれか．2つ選べ．

ａ　抗菌薬投与
97.6%
ｂ　経口胆石溶解薬投与
3.0%
ｃ　膵頭十二指腸切除術
0.6%
ｄ　内視鏡的胆道ドレナージ
98.6%
ｅ　蛋白分解酵素阻害薬投与
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-116]
118A69
解答:
正解:a,d(正答率 96.3%)



118A70 基準値
27歳の女性．動悸および手の震えを主訴に来院した．妊娠中は自覚しなかったが，1年前の出産後，半年経過した頃から労作時の動悸，発汗および手の震えを感じていた．食欲は変わらないが，体重は最近3ヵ月で5kg減少した．また，急に暑がりになった．出産後から無月経が続いている．身長160cm，体重42kg．体温37.2℃．脈拍112/分，整．血圧116/60mmHg．呼吸数14/分．SpO2 99％（room air）．甲状腺の腫大を認めるが，柔らかく圧痛は認めない．頸部リンパ節を触知しない．手指に細かい振戦を認める．血液生化学所見：甲状腺刺激ホルモン〈TSH〉0.01μU/mL未満（基準0.2〜4.0），遊離トリヨードサイロニン〈FT3〉21.5pg/mL（基準2.3〜4.3），遊離サイロキシン〈FT4〉3.7ng/dL（基準0.8〜2.2）．頸部の写真を次に示す．
この患者の診断に有用な検査はどれか．2つ選べ．

ａ　頸部単純CT
1.0%
ｂ　甲状腺超音波検査
91.3%
ｃ　甲状腺細胞診検査
1.2%
ｄ　サイログロブリン測定
11.3%
ｅ　抗TSH受容体抗体測定
95.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-81]
118A70
解答:
正解:b,e(正答率 86.6%)



118A71 基準値
75歳の女性．大腸癌術後から経口摂取が困難で，中心静脈栄養を行なっている．術後10日目に悪寒戦慄が出現した．意識は清明．体温38.0℃．脈拍120/分，整．血圧90/44mmHg．呼吸数24/分．腹部は平坦，軟で，手術創に明らかな異常を認めない．血液培養2セットからCandida albicansが検出された．中心静脈カテーテルを抜去し抗真菌薬による治療を開始した．
治療期間決定のために必要なのはどれか．2つ選べ．
ａ　眼底検査
19.3%
ｂ　血液培養再検査
93.9%
ｃ　血中β-D-グルカン測定
77.9%
ｄ　頭部CT
5.3%
ｅ　便培養
3.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-209]
118A71
解答:
正解:a,b(正答率 14.9%)



118A72 基準値
35歳の女性．2週間前から両下肢に皮疹が複数出現したため来院した．皮疹は皮膚面からわずかに盛り上がり，浸潤を触れ熱感と圧痛を認める．左下腿の写真を次に示す．
考えられる基礎疾患はどれか．3つ選べ．

ａ　糖尿病
9.4%
ｂ　Crohn病
91.3%
ｃ　Behçet病
96.1%
ｄ　全身性強皮症
10.8%
ｅ　サルコイドーシス
92.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-39]
118A72
解答:
正解:b,c,e(正答率 81.0%)



118A73 基準値
28歳の女性．乳汁分泌と無月経を主訴に来院した．無月経は3ヵ月前から続き，2週間前に乳汁分泌に気付いた．2年前からうつ症状で精神科で内服加療中である．家族歴に特記すべきことはない．妊娠歴はない．意識は清明．身長158cm，体重46kg．体温36.5℃．脈拍80/分，整．血圧116/70mmHg．呼吸数12/分．SpO2 99％（room air）．項部硬直を認めない．眼球運動に異常を認めない．甲状腺腫を認めない．心音に異常を認めない．乳汁漏出あり．下腿に浮腫を認めない．血液生化学所見：プロラクチン〈PRL〉80ng/mL（基準15以下）．
次に行う対応で適切なのはどれか．3つ選べ．
ａ　下垂体MRI
99.8%
ｂ　髄液蛋白測定
0.4%
ｃ　内服歴の再確認
99.8%
ｄ　甲状腺ホルモン測定
97.2%
ｅ　副甲状腺ホルモン測定
2.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-7]
118A73
解答:
正解:a,c,d(正答率 96.9%)



118A74 基準値
36歳の男性．咽頭痛を主訴に来院した．14日前から39〜40℃の発熱と咽頭痛があり，7日前に自宅近くの医療機関を受診した．インフルエンザウイルス迅速抗原検査と新型コロナウイルス〈SARS-CoV-2〉抗原定性検査は陰性であり，抗菌薬の内服を開始したが，症状が改善しないため再度受診した．体温38.3℃．脈拍104/分，整．血圧124/82mmHg．呼吸数18/分．咽頭発赤と扁桃白苔を認める．両側後頸部に径2cmのリンパ節を2個，径1cmのリンパ節を3個触知する．右肋骨弓下に肝を2cm，左肋骨弓下に脾を1cm触知する．血液所見：赤血球502万，Hb 14.9g/dL，Ht 43％，白血球14,000（桿状核好中球3％，分葉核好中球20％，単球3％，リンパ球57％，異型リンパ球17％），血小板21万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン4.2g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 280U/L，ALT 320U/L，LD 477U/L（基準124〜222），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL．CRP 8.3mg/dL．
考えられる原因はどれか．3つ選べ．
ａ　ライノウイルス
28.9%
ｂ　サイトメガロウイルス
89.7%
ｃ　水痘・帯状疱疹ウイルス
12.0%
ｄ　Epstein-Barr〈EB〉ウイルス
99.5%
ｅ　ヒト免疫不全ウイルス〈HIV〉
69.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-161]
118A74
解答:
正解:b,d,e(正答率 61.2%)



118A75 基準値
20歳から30年間，1日20本の喫煙をしていた患者のBrinkman指数を求めよ．
Brinkman指数：□□□
（解答欄には数値を半角で入力）

 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-263]
118A75
解答:
正解:600(正答率 99.5%)



118B1 基準値
医師の指示があっても採血できない職種はどれか．
ａ　看護師
0.1%
ｂ　助産師
4.7%
ｃ　保健師
34.3%
ｄ　薬剤師
59.0%
ｅ　臨床検査技師
1.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-64]
118B1
解答:
正解:d(正答率 59.0%)



118B2 基準値
腹部骨盤部の触診で正しいのはどれか．
ａ　肝臓は，双手診で裏面を触知する．
0.8%
ｂ　膵臓は，深呼気時に触知する．
0.1%
ｃ　腎臓は，深吸気時に上極を触知する．
0.9%
ｄ　膀胱は，直腸指診で背側に触知する．
0.4%
ｅ　前立腺は，直腸指診で腹側に触知する．
97.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-433]
118B2
解答:
正解:e(正答率 97.8%)



118B3 基準値
2歳児のけいれんの原因で最も頻度が高いのはどれか．
ａ　急性脳症
1.0%
ｂ　てんかん
1.3%
ｃ　細菌性髄膜炎
0.3%
ｄ　熱性けいれん
83.0%
ｅ　憤怒けいれん〈泣き入りひきつけ〉
14.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-949]
118B3
解答:
正解:d(正答率 83.0%)



118B4 基準値
腹膜炎の所見でないのはどれか．
ａ　反跳痛
0.1%
ｂ　筋性防御
0.0%
ｃ　打診による圧痛
0.4%
ｄ　踵下ろし試験陽性
0.9%
ｅ　Courvoisier徴候陽性
98.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-472]
118B4
解答:
正解:e(正答率 98.6%)



118B5 基準値
静脈留置針による末梢静脈路の確保手技で誤っているのはどれか．
ａ　穿刺前に皮膚を消毒する．
0.1%
ｂ　皮膚面に15〜30度の角度で穿刺する．
0.1%
ｃ　血液の流出を確認後に内針とカテーテル（外筒）を少し進める．
0.4%
ｄ　駆血帯を外してから内針を抜去する．
0.1%
ｅ　抜去した内針はリキャップをする．
99.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1047]
118B5
解答:
正解:e(正答率 99.4%)



118B6 基準値
インシデントレポートで正しいのはどれか．
ａ　保健所に提出する．
0.7%
ｂ　改善策の記述を含める．
90.8%
ｃ　作成するのは患者である．
0.1%
ｄ　内容を医療機関のホームページで公開する．
8.3%
ｅ　提出レポート数が少ない医療機関は安全度が高い．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-174, QB2026 Z-107]
118B6
解答:
正解:b(正答率 90.8%)



118B7 基準値
膝関節MRIのT2強調像で筋肉より高信号になるのはどれか．
ａ　腱
0.3%
ｂ　靱帯
1.5%
ｃ　関節液
91.8%
ｄ　骨皮質
4.8%
ｅ　半月板
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-572]
118B7
解答:
正解:c(正答率 91.8%)



118B8 基準値
正常の頸部診察で触知が困難な組織はどれか．
ａ　顎下腺
1.7%
ｂ　頸動脈
0.5%
ｃ　副甲状腺
97.5%
ｄ　輪状軟骨
0.2%
ｅ　胸鎖乳突筋
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-451]
118B8
解答:
正解:c(正答率 97.5%)



118B9 基準値
ランダム化比較試験〈RCT〉で正しいのはどれか．
ａ　観察研究である．
0.3%
ｂ　外的妥当性が高い研究である．
0.8%
ｃ　未測定の交絡因子に対応できない．
0.7%
ｄ　有病率の低い疾患の研究に適している．
0.1%
ｅ　症例対照研究よりエビデンスレベルが高い．
98.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-579]
118B9
解答:
正解:e(正答率 98.1%)



118B10 基準値
リハビリテーションで誤っているのはどれか．
ａ　発症後早期に開始する．
0.1%
ｂ　患者の社会参加を支援する．
0.0%
ｃ　患者の生活機能の改善を目指す．
0.2%
ｄ　患者の目標を多職種で共有する．
0.1%
ｅ　患者の機能障害の固定を目標とする．
99.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1040]
118B10
解答:
正解:e(正答率 99.7%)



118B11 基準値
臨床研究における患者・市民参画で誤っているのはどれか．
ａ　研究初期からパートナーとして参画する．
6.4%
ｂ　研究で知り得た情報を公開する権利がある．
72.8%
ｃ　研究対象者の負担が軽減されるように助言する．
8.3%
ｄ　研究倫理審査委員会ヘ一般の立場の委員として参加する．
10.0%
ｅ　研究に関連する文書が分かりやすい表現になるように助言する．
2.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-116, QB2026 Z-76]
118B11
解答:
正解:b(正答率 72.8%)



118B12 基準値
胸部の模式図を次に示す．
慢性閉塞性肺疾患〈COPD〉の重症例にみられる心尖拍動はどこか．

ａ　①
0.1%
ｂ　②
0.9%
ｃ　③
0.4%
ｄ　④
19.0%
ｅ　⑤
79.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-463]
118B12
解答:
正解:e(正答率 79.6%)



118B13 基準値
Which of the following clinical conditions occurs in patients acutely after severe burns？
ａ　polyuria
0.8%
ｂ　hyperlipidemia
1.2%
ｃ　hypovolemic shock
95.4%
ｄ　venous thrombosis
1.1%
ｅ　compartment syndrome
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-677]
118B13
解答:
正解:c(正答率 95.4%)



118B14 基準値
飲酒がリスクファクターとならないのはどれか．
ａ　食道癌
0.1%
ｂ　認知症
3.0%
ｃ　骨粗鬆症
1.7%
ｄ　Wernicke脳症
0.1%
ｅ　慢性閉塞性肺疾患〈COPD〉
95.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1166]
118B14
解答:
正解:e(正答率 95.2%)



118B15 基準値
高齢者のポリファーマシーの原因で誤っているのはどれか．
ａ　多疾患の併存
0.1%
ｂ　処方日数の短期化
98.6%
ｃ　複数医療機関からの処方
0.1%
ｄ　薬剤自己管理能力の低下
1.0%
ｅ　医療機関と薬局の連携の欠如
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-70, QB2026 Z-217]
118B15
解答:
正解:b(正答率 98.6%)



118B16 基準値
体液量に占める細胞外液量の割合が最も高いのはどれか．
ａ　新生児
86.2%
ｂ　乳児
2.7%
ｃ　幼児
0.1%
ｄ　学童
0.1%
ｅ　成人
11.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-153]
118B16
解答:
正解:a(正答率 86.2%)



118B17 基準値
診断の除外に有用なのはどれか．
ａ　感度の高い検査が陽性のとき
6.8%
ｂ　感度の高い検査が陰性のとき
86.3%
ｃ　特異度の高い検査が陽性のとき
0.6%
ｄ　特異度の高い検査が陰性のとき
6.1%
ｅ　感度/（1－特異度）が1より大きいとき
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-597]
118B17
解答:
正解:b(正答率 86.3%)



118B18 基準値
死亡診断書および死体検案書の一部を次に示す．
Ⅰ欄の記載で外因死はどれか．

ａ　A
0.1%
ｂ　B
0.2%
ｃ　C
99.6%
ｄ　D
0.0%
ｅ　E
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-95]
118B18
解答:
正解:c(正答率 99.6%)



118B19 基準値
解釈モデルを知るための質問で適切でないのはどれか．
ａ　「症状をあげていただけますか」
96.0%
ｂ　「どんな治療が必要になるとお考えですか」
0.6%
ｃ　「病気が治ったら生活はどう変わりますか」
2.2%
ｄ　「原因について思い当たることはありますか」
0.6%
ｅ　「病気があることでどのようにお困りですか」
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-202]
118B19
解答:
正解:a(正答率 96.0%)



118B20 基準値
妄想はどれか．
ａ　「床に小さな虫が沢山見えます」
0.1%
ｂ　「母親の声で名前を呼ばれるのが聞こえます」
0.3%
ｃ　「盗聴器を体に埋め込まれて監視されています」
97.5%
ｄ　「腹の中にあるゴムの球が動き回るのを感じます」
1.9%
ｅ　「何を食べても砂を嚙んでいるようでおいしくないです」
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-366]
118B20
解答:
正解:c(正答率 97.5%)



118B21 基準値
術前診察時の患者情報と周術期のリスクとの組合せで誤っているのはどれか．
ａ　喫煙 － 術後無気肺
2.7%
ｂ　開口障害 － 気道確保困難
0.1%
ｃ　大量飲酒 － 肺塞栓症
86.4%
ｄ　抗凝固薬服用中 － 止血困難
0.1%
ｅ　バナナ摂取後の蕁麻疹 － ラテックスアレルギー
10.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1035]
118B21
解答:
正解:c(正答率 86.4%)



118B22 基準値
身体診察所見と病態・疾患の組合せで正しいのはどれか．
ａ　えくぼ徴候 － 女性化乳房
0.2%
ｂ　Kernig徴候 － 髄膜炎
99.7%
ｃ　Chvostek徴候 － 胸水貯留
0.1%
ｄ　Blumberg徴候 － 停留精巣
0.0%
ｅ　Grey-Turner徴候 － 尿路結石
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-3, QB2026 Z-499]
118B22
解答:
正解:b(正答率 99.7%)



118B23 基準値
医療事故調査制度で正しいのはどれか．
ａ　刑法に規定されている．
0.1%
ｂ　警察に通報してから調査を開始する．
0.2%
ｃ　診療に起因した死亡全てが対象となる．
1.6%
ｄ　医療の安全の確保に資することを目的とする．
98.0%
ｅ　調査が終了するまで，医療機関は事故の説明を遺族にしてはならない．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-117]
118B23
解答:
正解:d(正答率 98.0%)



118B24 基準値
社交〈社会〉不安障害の訴えで特徴的なのはどれか．
ａ　「MRI検査が怖い」
0.1%
ｂ　「世間の人々から嫌われている」
2.0%
ｃ　「明日にも何か大変なことが起こる」
0.2%
ｄ　「知らない人と会うと非常に緊張する」
97.6%
ｅ　「外出時，自宅に鍵をかけたか数十回確認する」
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-31, QB2026 Z-711]
118B24
解答:
正解:d(正答率 97.6%)



118B25 基準値
16歳未満を対象にした臨床研究を行う．
対象者の理解力に合わせて説明し，研究への賛意を得るのはどれか．
ａ　オプトアウト
0.3%
ｂ　パターナリズム
0.1%
ｃ　リビングウィル
0.0%
ｄ　セカンドオピニオン
0.0%
ｅ　インフォームド・アセント
99.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-113, QB2026 Z-17]
118B25
解答:
正解:e(正答率 99.6%)



118B26 基準値
54歳の女性．糖尿病の定期診察で受診している．既往歴に特記すべきことはない．専業主婦．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．51歳で閉経．家族歴に特記すべきことはない．身長158cm，体重80kg．BMI 31.3．体温36.2℃．脈拍72/分，整．血圧126/78mmHg．呼吸数18/分．身体所見に異常を認めない．空腹時血糖は180〜220mg/dL，HbA1cは8〜10％（基準4.9〜6.0）で推移しており，改善傾向はない．体重は2年間で5kg増加した．外来担当医は血糖降下薬を推奨したが，患者は毎回「次回までに体重を必ず減らせるから，薬は始めたくない」と断っている．ただし，通院を継続する意思はある．
この患者への声かけで適切でないのはどれか．
ａ　「どのような治療なら実践可能だと思いますか」
0.0%
ｂ　「どのようなことを治療の目標と考えていますか」
0.0%
ｃ　「改めて薬を始めたくない理由をお話しいただけますか」
0.1%
ｄ　「いまの糖尿病の状態が続くと，どうなると考えていますか」
0.0%
ｅ　「薬を始めないのであれば，他の医療機関を受診していただけますか」
99.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-211]
118B26
解答:
正解:e(正答率 99.8%)



118B27 基準値
72歳の男性．不眠を主訴に来院した．1年前から肺癌の治療を受けている．6ヵ月前に腰椎転移を指摘され，歩行，階段昇降および重い荷物を持ち上げた時に腰痛を自覚した．1ヵ月前から立作業の時にも時々軽い腰痛が出現した．1週間前から痛みのため寝つきが悪くなり，睡眠不足を解消して欲しいと訴えている．
まず疼痛緩和の目標とする痛みはどれか．
ａ　歩行時の痛み
0.1%
ｂ　立位時の痛み
0.1%
ｃ　階段昇降時の痛み
0.1%
ｄ　睡眠を妨げる痛み
99.3%
ｅ　重い荷物を持ち上げる時の痛み
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1082]
118B27
解答:
正解:d(正答率 99.3%)



118B28 基準値
75歳の女性．1ヵ月前に骨転移を伴う進行肺小細胞癌と診断された．薬物による抗癌治療などの積極的な治療は実施せず，家で穏やかに過ごしたいという本人の希望で在宅療養している．患者は月に2回の訪問診療を受け，癌性疼痛緩和目的で数種類の内服薬を服用している．独居だが自宅では自立的な生活を維持している．
本日，担当医が定期の訪問診療に訪れたところ患者から「市販のサプリメントを服用したい」と強い申し出があった．
対応で誤っているのはどれか．
ａ　患者の思いを丁寧に聞く．
0.0%
ｂ　医療チームで情報共有する．
0.0%
ｃ　費用負担について確認する．
0.0%
ｄ　この患者への診療をさし控える．
99.9%
ｅ　サプリメントに関する医療情報を収集する．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1109]
118B28
解答:
正解:d(正答率 99.9%)



118B29 基準値
64歳の男性．夜間の盗汗，微熱および持続する咳嗽を主訴に来院した．4年前から関節リウマチで疾患修飾性抗リウマチ薬〈DMARD〉及び生物学的製剤で治療中である．1ヵ月前から夜間の盗汗，微熱および咳嗽が出現した．症状が持続するため自宅近くの診療所を受診した．心音と呼吸音とに異常を認めない．胸部X線写真で右上肺野に空洞陰影を認めた．
この患者で空気感染予防策の必要性を判断する検査はどれか．
ａ　喀痰抗酸菌染色
65.5%
ｂ　喀痰抗酸菌培養
22.4%
ｃ　ツベルクリン反応
0.3%
ｄ　気管支肺胞洗浄〈BAL〉培養
0.2%
ｅ　結核菌特異的全血インターフェロンガンマ遊離測定法〈IGRA〉
11.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-752]
118B29
解答:
正解:a(正答率 65.5%)



118B30 基準値
40歳の男性．職場の健康診断で異常を指摘され来院した．持参した健康診断の結果は，BMI 31，HbA1c 7.0％（基準4.9〜6.0）であった．身長168cm，体重90kg．問診の際，最近，父親が糖尿病による末期腎不全で血液透析を受けるようになったこともあり減量したいが，仕事が忙しいので運動する時間がなく，外食が多くなってしまうとの話があった．
この患者の行動変容ステージで有効な声がけはどれか．
ａ　「このままだと将来，血液透析が必要になります」
2.1%
ｂ　「本気で減量したくなったら受診してください」
0.1%
ｃ　「どうすれば体重を減らせると思いますか」
92.7%
ｄ　「半年で5kgの減量を頑張りましょう」
2.1%
ｅ　「毎日30分間歩きましょう」
3.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-57]
118B30
解答:
正解:c(正答率 92.7%)



118B31 基準値
1ヵ月の男児．不機嫌と哺乳不良とを主訴に両親に連れられて来院した．昨夜から機嫌が悪く，約50％哺乳量が減少したため夜間救急外来を受診した．周産期に異常はない．意識は清明．①体温37.1℃．②心拍数120/分，整．③血圧80/50mmHg．④呼吸数36/分．顔色はやや不良．大泉門は平坦．頸部にリンパ節を触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は軟である．⑤毛細血管再充満時間4秒．
下線部のうち，迅速な対応を要する所見はどれか．
ａ　①
0.0%
ｂ　②
0.0%
ｃ　③
0.3%
ｄ　④
0.5%
ｅ　⑤
99.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-164]
118B31
解答:
正解:e(正答率 99.2%)



118B32 基準値
78歳の女性．軽度の腰痛を主訴に来院した．昨年までは朝と夕とに1日30分程度のウォーキングをしていたが，最近，15分くらいしか歩行できなくなり，自宅でつまずくことが多くなった．膝の痛みはないが，軽度の腰痛があるため受診した．生来健康であり既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴はない．飲酒はビール350mL/日を週に3回．身長153cm，体重57kg．BMI 24.4．神経診察で異常を認めない．腰椎X線写真で軽度の変形性脊椎症の所見を認めた．
この患者に対する指導で適切なのはどれか．
ａ　「禁酒をしましょう」
0.8%
ｂ　「外出は控えましょう」
0.4%
ｃ　「体重を減らしましょう」
36.2%
ｄ　「腰痛が治まるまでベッド上で安静にしましょう」
2.2%
ｅ　「転倒に気をつけて片足立ちやスクワットをしましょう」
60.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-110, QB2026 Z-169]
118B32
解答:
正解:e(正答率 60.4%)



118B33 基準値
74歳の男性．食物のつかえ感を主訴に来院した．3ヵ月前から食事中のつかえ感を自覚したが，徐々に増悪し食事摂取が困難になったため受診した．意識は清明．身長170cm，体重46kg（3ヵ月で10kg減少）．体温37.0℃．脈拍64/分，整．血圧100/56mmHg．呼吸数14/分．SpO2 96％（room air）．皮膚は乾燥している．眼瞼結膜に貧血を認める．眼球結膜に黄染を認めない．口腔内は乾燥している．頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．上部消化管内視鏡検査で中部食道に腫瘍があり，内視鏡下生検の病理検査で扁平上皮癌と診断された．経口摂取が困難なため，経管栄養を行うこととした．胃管を鼻翼から55cmまで挿入し，間欠的な経管栄養を開始した．翌日，経管栄養再開前に胃管が30cm抜けていることに看護師が気付き主治医に報告した．
経管栄養再開前の対応で適切なのはどれか．
ａ　そのまま再開する．
0.1%
ｂ　胃管を55cmまで挿入し再開する．
0.0%
ｃ　胃管を55cmまで挿入し心窩部で空気注入音を聴取し再開する．
0.5%
ｄ　胃管を55cmまで挿入し水を注入して胃管の開通を確認し再開する．
0.1%
ｅ　胃管を55cmまで挿入し胸部X線写真で胃管先端が胃内にあることを確認し再開する．
99.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1060]
118B33
解答:
正解:e(正答率 99.3%)



118B34 基準値
72歳の女性．頭痛および眼痛を主訴に来院した．昨夜から右眼の痛みとともに頭痛が出現し増悪している．視力は右眼0.05（矯正不能），左眼1.0．右眼の瞳孔径は4mmで直接対光反射は消失．閉瞼させて指で触れると，左眼球が弾性軟，右眼球が明らかに硬い．右眼の細隙灯顕微鏡写真を次に示す．
対応で適切なのはどれか．

ａ　経過観察
0.0%
ｂ　抗菌薬点眼
0.6%
ｃ　縮瞳薬点眼
95.2%
ｄ　眼球マッサージ
2.5%
ｅ　グルココルチコイド内服
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-129, QB2026 Z-729]
118B34
解答:
正解:c(正答率 95.2%)



118B35 基準値
38歳の男性．交通外傷後の右胸部痛と呼吸困難とを主訴に救急車で搬入された．乗用車運転中に中央分離帯に正面衝突し胸部を強打した．意識は清明．体温35.4℃．心拍数108/分，整．血圧88/60mmHg．呼吸数28/分．SpO2 88％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．瞳孔径は両側4mmで対光反射は正常である．発声は可能で口腔内分泌物はない．毛細血管再充満時間3秒である．皮膚には冷汗と湿潤を認める．頸静脈の怒張がみられる．右胸部は視診で胸郭膨隆，触診で皮下気腫，打診で鼓音および聴診で呼吸音減弱を認める．心音に異常を認めない．
直ちに行うべき治療はどれか．
ａ　胸腔穿刺
98.9%
ｂ　低体温療法
0.0%
ｃ　浸透圧利尿薬投与
0.1%
ｄ　乳酸リンゲル液大量投与
0.9%
ｅ　非侵襲的陽圧換気〈NPPV〉
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-58, QB2026 Z-783]
118B35
解答:
正解:a(正答率 98.9%)



118B36 基準値
54歳の女性．飲酒後転倒して顔面を強打したため救急外来を受診した．頭部単純CTで異常を認めない．額の開放創を縫合した．額の縫合後写真を次に示す．
患者への帰宅前の指導で正しいのはどれか．

ａ　「自宅で洗顔をしてもよいです」
87.6%
ｂ　「抜糸する時は入院が必要です」
0.6%
ｃ　「寝る時は枕をしないでください」
2.6%
ｄ　「痛み止めの薬を服用しないでください」
1.8%
ｅ　「吐き気があるときは翌日に受診してください」
7.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-672]
118B36
解答:
正解:a(正答率 87.6%)



118B37 基準値
32歳の女性．頸部リンパ節腫大を主訴に来院した．3週間前から左頸部の腫れに気付いていた．その後，右頸部も腫れてきたので受診した．発熱，体重減少および盗汗はない．生来健康．ペット飼育歴とアレルギー歴はない．夫は3ヵ月前，陰茎に無痛性潰瘍があり治療歴がある．意識は清明．身長168cm，体重61kg．体温36.7℃．脈拍78/分，整．血圧106/68mmHg．呼吸数16/分．SpO2 100％（room air）．手掌と足底にびまん性の一部癒合した径3mmの紅斑・丘疹を認める．口腔内には潰瘍性病変を認めない．咽頭は発赤を認めない．左頸部に径5cmの可動性があり，柔軟なリンパ節を1個触知する．右頸部にも同様に径3cmのリンパ節腫大を1個触知する．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部に肝・脾を触知しない．
最も適切な治療薬はどれか．
ａ　抗真菌薬
0.1%
ｂ　抗ウイルス薬
0.9%
ｃ　セフェム系薬
0.3%
ｄ　ペニシリン系薬
98.7%
ｅ　カルバペネム系薬
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-88, QB2026 Z-258]
118B37
解答:
正解:d(正答率 98.7%)



118B38 基準値
72歳の女性．脳梗塞で入院治療し，リハビリテーション後に自宅退院して3ヵ月が経過した．現在は①マンションに一人暮らしをしている．右上下肢に軽度の運動麻痺が残存し，②長距離を歩くことができない．入院前は③おしゃべり好きで俳句教室に通うのが趣味であったが，俳句教室の入口の④階段を昇ることができないため最近は通っていない．退院してから⑤家に閉じこもりがちになっている．
下線部のうち，国際生活機能分類〈ICF〉の参加制約に分類されるのはどれか．
ａ　①
0.1%
ｂ　②
0.3%
ｃ　③
0.2%
ｄ　④
25.9%
ｅ　⑤
73.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-52]
118B38
解答:
正解:e(正答率 73.5%)



118B39 基準値
25歳の男性．尿量減少を主訴に来院した．1週間前に家族から顔のむくみを指摘された．3日前から尿量が減少したため受診した．生来健康である．身長177cm，体重74kg．脈拍72/分，整．血圧108/64mmHg．両眼瞼に浮腫を認める．胸腹部に異常を認めない．両下腿に圧痕性浮腫を認める．尿所見：蛋白4＋，糖（－），潜血（－），蛋白定量1,540mg/dL（基準15〜45），クレアチニン定量70mg/dL，Na 15mEq/L．血液所見：赤血球632万，Hb 19.1g/dL，Ht 55％．血液生化学所見：総蛋白3.6g/dL，アルブミン1.2g/dL，尿素窒素40mg/dL，クレアチニン1.9mg/dL，尿酸7.6mg/dL，総コレステロール521mg/dL，Na 131mEq/L，K 4.7mEq/L，Cl 100mEq/L．
次に行うべき検査はどれか．
ａ　膀胱鏡検査
0.0%
ｂ　レノグラム
2.9%
ｃ　腹部造影CT
0.2%
ｄ　腹部超音波検査
96.7%
ｅ　腹部X線撮影
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-898]
118B39
解答:
正解:d(正答率 96.7%)



118B40 基準値
38歳の初産婦（1妊0産）．妊娠32週に上腹部痛のため来院した．来院前日から頭痛，眼のちかちかする感じ（眼華閃発），心窩部不快感，手指のこわばり，全身の浮腫および尿量減少を自覚し，本日は上腹部から右季肋部にかけての疼痛，倦怠感および悪心を訴えている．脈拍84/分，整．血圧156/102mmHg．胎児心拍数陣痛図では異常を認めない．
この患者で低下していることが予測されるものはどれか．
ａ　LD
0.2%
ｂ　AST
0.1%
ｃ　血小板数
94.5%
ｄ　ヘマトクリット値
3.8%
ｅ　尿蛋白/クレアチニン比
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-689]
118B40
解答:
正解:c(正答率 94.5%)



118B41-42 基準値
次の文を読み，41，42の問いに答えよ．
65歳の女性．異常行動のため救急車で搬入された．
現病歴：1週間前から便秘があった．数日前に買い物から帰宅した際，買ったものをゴミ箱に捨てたりお金をばらまくなどの行動があった．今朝からぼんやりとして呼びかけに反応が鈍いため夫が救急車を要請した．
既往歴：2型糖尿病と脂肪肝のため自宅近くの診療所に通院し，DPP-4阻害薬を内服している．
家族歴：特記すべきことはない．
生活歴：喫煙歴と飲酒歴はない．
現症：うとうとしているが呼びかけで目を開け会話ができる．身長154cm，体重72kg．BMI 30.4．体温36.4℃．心拍数80/分，整．血圧104/64mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．眼球結膜に黄染を認める．甲状腺腫と頸部リンパ節とを触知しない．前胸部にくも状血管拡張と手掌紅斑とを認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝を触知しない．脾臓を左肋骨弓下に1cm触知する．下腿に浮腫を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球396万，Hb 12.1g/dL，白血球3,800，血小板10万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL，アルブミン3.4g/dL，総ビリルビン3.7mg/dL，AST 74U/L，ALT 52U/L，γ-GT 63U/L（基準9〜32），コリンエステラーゼ150U/L（基準201〜421），アンモニア180μg/dL（基準18〜48），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖148mg/dL，HbA1c 7.6％（基準4.9〜6.0），Na 142mEq/L，K 3.8mEq/L，Ca 8.8mg/dL．頭部単純CTで異常を認めない．
[B041]
この患者にみられる神経所見はどれか．
ａ　筋強剛
0.1%
ｂ　企図振戦
2.1%
ｃ　項部硬直
0.1%
ｄ　Barré徴候
0.6%
ｅ　固定姿勢保持困難〈asterixis〉
97.2%
[B042]
治療で適切なのはどれか．
ａ　新鮮凍結血漿の輸血
0.3%
ｂ　50％ブドウ糖の静注
0.1%
ｃ　生理食塩水の点滴静注
32.9%
ｄ　アルブミン製剤の点滴静注
1.0%
ｅ　分岐鎖アミノ酸製剤の点滴静注
65.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-14]
B041
解答:
正解:e(正答率 97.2%)
結果:
B042
解答:
正解:e(正答率 65.7%)



118B43-44 基準値
次の文を読み，43，44の問いに答えよ．
70歳の男性．自転車で転倒したため救急車で搬入された．
現病歴：自転車で走行中に転倒し，右側頭部を打撲した．ヘルメットは装着していなかった．通行人が119番に通報し，救急車を要請した．救急隊接触時の意識レベルはGCS14（E3V5M6）であった．
既往歴：58歳から高血圧症で降圧薬を服用中である．
生活歴：喫煙歴はなく，飲酒は機会飲酒．妻と2人暮らし．
家族歴：父親は80歳時に急性心筋梗塞で死亡．母親は95歳で生来健康．
現症：受傷30分後，搬入時の意識レベルはGCS8（E2V2M4）．身長163cm，体重60kg．体温36.7℃．心拍数80/分，整．血圧148/92mmHg．呼吸数22/分．SpO2 93％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．心音に異常を認めない．呼吸音に左右差を認めないが，舌根が沈下し，いびき様の呼吸をしている．瞳孔は右4mm，左3mm，対光反射は右側で遅延している．右側頭部と右手背部に擦過傷を認める．外見上，他に目立った外傷は認めないが，左不全片麻痺を認める．
検査所見：迅速簡易超音波検査〈FAST〉では異常を認めない．
[B043]
優先すべき対応で適切なのはどれか．
ａ　気管挿管
99.5%
ｂ　胸腔穿刺
0.0%
ｃ　緊急ペーシング
0.1%
ｄ　脳室ドレナージ
0.3%
ｅ　中心静脈カテーテル留置
0.1%
[B044]
処置後に撮影した頭部単純CTを次に示す．
診断はどれか．

ａ　脳挫傷
0.1%
ｂ　皮質下出血
0.0%
ｃ　急性硬膜外血腫
3.7%
ｄ　急性硬膜下血腫
96.2%
ｅ　びまん性軸索損傷
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-937]
B043
解答:
正解:a(正答率 99.5%)
結果:
B044
解答:
正解:d(正答率 96.2%)



118B45-46 基準値
次の文を読み，45，46の問いに答えよ．
77歳の女性．突然の胸背部痛と疲労感を主訴に救急車で搬入された．
現病歴：本日未明に突然の胸背部痛で目覚めて30分ほどベッドに横になっていたが，身の置き所のない疲労感が増悪するため救急車を要請した．
既往歴：糖尿病，高血圧症で内服加療中．
生活歴：80歳の夫と2人暮らし．問題なく家事をこなしていた．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識は清明．身長150cm，体重51kg．体温36.1℃．心拍数96/分，整．上肢血圧102/70mmHg，下肢血圧114/60mmHg．呼吸数15/分．SpO2 98％（room air）．呼吸音に異常を認めない．胸骨左縁第3肋間を最強点とするLevine2/6の拡張期雑音を聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．頸部に痛みはない．両肩の痛みを訴えるが，圧痛と可動域制限を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球391万，Hb 11.9g/dL，Ht 37％，白血球8,600，血小板16万．血液生化学所見：総蛋白6.4g/dL，アルブミン3.0g/dL，総ビリルビン1.7mg/dL，AST 98U/L，ALT 134U/L，LD 263U/L（基準124〜222），CK 74U/L（基準41〜153），尿素窒素24mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，Na 139mEq/L，K 4.8mEq/L，Cl 105mEq/L．CRP 6.8mg/dL．
心電図（A），胸椎X線写真（B）及び胸部単純CT（C）を次に示す．

[B045]
最も疑われる疾患はどれか．
ａ　緊張性気胸
0.1%
ｂ　急性心筋梗塞
2.0%
ｃ　胸椎圧迫骨折
0.1%
ｄ　急性大動脈解離
97.7%
ｅ　急性僧帽弁閉鎖不全症
0.2%
[B046]
諸検査の後，痛みはやや改善したが疲労感は続いている．胸部単純CT終了後，心拍数108/分，整．血圧92/62mmHg．SpO2 98％（room air）．
次に行うべき対応で適切なのはどれか．
ａ　経過観察
1.1%
ｂ　緊急手術
94.1%
ｃ　胸腔ドレナージ
1.3%
ｄ　心臓カテーテル検査
3.1%
ｅ　大動脈内バルーンパンピング〈IABP〉挿入
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-831]
B045
解答:
正解:d(正答率 97.7%)
結果:
B046
解答:
正解:b(正答率 94.1%)



118B47-48 基準値
次の文を読み，47，48の問いに答えよ．
36歳の男性．胸部異常陰影を指摘され来院した．
現病歴：職場の健康診断で胸部異常陰影を指摘され，精査目的で受診した．咳と血痰の自覚はない．
既往歴：特記すべきことはない．
生活歴：喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．健康な妻と2歳の息子との3人暮らし．
家族歴：父親が60歳時に肺癌の手術を受けた．
現症：意識は清明．身長176cm，体重68kg．体温36.8℃．脈拍68/分，整．血圧126/68mmHg．呼吸数16/分．SpO2 97％（room air）．頭頸部，胸腹部および四肢に異常を認めない．
検査所見：血液所見：赤血球468万，Hb 14.2g/dL，Ht 45％，白血球7,200，血小板26万．血液生化学所見：AST 26U/L，ALT 18U/L，LD 136U/L（基準124〜222），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL，CEA 36ng/mL（基準5以下），SCC 0.8ng/mL（基準1.5以下）．CRP 0.02mg/dL．胸部X線写真で左上肺野の結節影，胸部CTで左肺上葉の結節影および縦隔リンパ節の腫大を認める．
左肺腺癌と診断され，2週間後から根治的化学放射線療法が予定されている．職業は会社員で癌の診断後は休職している．
研修医と指導医の会話を示す．
研修医：「この患者さんは，治療中に仕事ができず，収入がなくなることを心配しています．治療費が支払えないのではないかと言っています」
指導医：「社会保障制度があるから，本人に情報提供したらどうかな」
研修医：「①介護保険，②生活保護，③高額療養費制度，④指定難病医療費助成制度，⑤ひとり親家庭等医療費助成制度を考えたのですが，いかがでしょうか」
[B047]
下線部のうち，この患者に情報提供する制度で適切なのはどれか．
ａ　①
0.2%
ｂ　②
1.2%
ｃ　③
98.0%
ｄ　④
0.4%
ｅ　⑤
0.2%
[B048]
この患者が利用できる社会保障制度の説明を依頼すべき職種で最も適切なのはどれか．
ａ　看護師
0.1%
ｂ　公認心理師
0.0%
ｃ　介護支援専門員
0.4%
ｄ　精神保健福祉士
0.1%
ｅ　医療ソーシャルワーカー
99.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-39]
B047
解答:
正解:c(正答率 98.0%)
結果:
B048
解答:
正解:e(正答率 99.4%)



118B49-50 基準値
次の文を読み，49，50の問いに答えよ．
78歳の女性．食欲不振のため救急車で搬入された．
現病歴：約1週間前から食事摂取が減少し一日中ベッドに横になっていることが多くなった．昨日から食事摂取が困難となったため，夫が救急車を要請した．
既往歴：約25年前に高血圧症，約2年前にAlzheimer型認知症および骨粗鬆症と診断された．3ヵ月前に左大腿骨転子下骨折に対して手術が行われた．アンジオテンシン受容体拮抗薬〈ARB〉，カルシウム拮抗薬，活性型ビタミンD製剤およびコリンエステラーゼ阻害薬を服用している．
生活歴：夫と2人暮らし．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：父が脳梗塞，母が脳出血．
現症：意識レベルはJCSⅡ-10．身長151cm，体重46kg．体温36.4℃．心拍数100/分，整．血圧108/78mmHg．呼吸数16/分．SpO2 95％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．四肢に異常を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球320万，Hb 10.1g/dL，Ht 30％，白血球7,200，血小板23万．血液生化学所見：総蛋白7.1g/dL，アルブミン3.6g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，AST 23U/L，ALT 12U/L，LD 184U/L（基準124〜222），尿素窒素41mg/dL，クレアチニン1.0mg/dL，血糖110mg/dL，Na 146mEq/L，K 3.8mEq/L，Cl 103mEq/L，Ca 13.6mg/dL．CRP 0.2mg/dL．
頭部単純CTで異常を認めなかった．
[B049]
この患者に認められる可能性が高い所見はどれか．
ａ　多尿
88.4%
ｂ　テタニー
4.5%
ｃ　Barré徴候
0.4%
ｄ　Trousseau徴候
6.5%
ｅ　固定姿勢保持困難〈asterixis〉
0.2%
[B050]
初期治療に用いるべきものはどれか．
ａ　生理食塩液
97.4%
ｂ　点滴用蒸留水
0.5%
ｃ　50％ブドウ糖液
0.5%
ｄ　炭酸水素ナトリウム液
1.1%
ｅ　グルコン酸カルシウム液
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-122]
B049
解答:
正解:a(正答率 88.4%)
結果:
B050
解答:
正解:a(正答率 97.4%)






118C1 基準値
好酸球増加がみられる疾患はどれか．
ａ　IgA腎症
1.5%
ｂ　遺伝性血管性浮腫
7.2%
ｃ　抗リン脂質抗体症候群
0.6%
ｄ　コレステロール塞栓症
81.1%
ｅ　多発血管炎性肉芽腫症
9.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-143]
118C1
解答:
正解:d(正答率 81.1%)



118C2 基準値
終末期がん患者の抑うつ状態への対応で正しいのはどれか．
ａ　不安について医師からは尋ねない．
6.4%
ｂ　誰でも辛いのだから耐えるよう伝える．
0.0%
ｃ　希死念慮の話題を始めた時には制止する．
2.5%
ｄ　楽しかった過去の話については聞き流す．
0.2%
ｅ　気持ちの辛さについて優先順位をつけて対応する．
90.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-57]
118C2
解答:
正解:e(正答率 90.8%)



118C3 基準値
妊娠末期に非妊娠時と比較し低下するのはどれか．
ａ　心拍数
1.7%
ｂ　白血球数
2.0%
ｃ　糸球体濾過量
0.8%
ｄ　インスリン抵抗性
1.4%
ｅ　ヘマトクリット値
94.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-42]
118C3
解答:
正解:e(正答率 94.1%)



118C4 基準値
法律とその内容の組合せで誤っているのはどれか．
ａ　医療法 － 無診察治療の禁止
95.0%
ｂ　児童福祉法 － 小児慢性特定疾患の医療費助成
1.0%
ｃ　労働基準法 － 産前産後休業
0.3%
ｄ　がん対策基本法 － がん治療の均てん化
3.3%
ｅ　労働者災害補償保険法 － 業務災害に関する給付
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-117]
118C4
解答:
正解:a(正答率 95.0%)



118C5 基準値
死産届が必要な妊娠週数は何週以降か．
ａ　8
0.2%
ｂ　12
98.8%
ｃ　16
0.3%
ｄ　20
0.3%
ｅ　24
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-78]
118C5
解答:
正解:b(正答率 98.8%)


118C6 基準値
脈管の解剖で正しいのはどれか．
ａ　総肝動脈と総胆管は伴走する．
3.5%
ｂ　下腸間膜動脈は尿管に伴走する．
0.5%
ｃ　脾動脈は腹腔動脈から分岐する．
90.9%
ｄ　Glisson鞘には肝動脈，肝静脈および胆管が存在する．
1.5%
ｅ　上腸間膜静脈と下腸間膜静脈が合流して門脈を形成する．
3.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-5]
118C6
解答:
正解:c(正答率 90.9%)



118C7 基準値
脾腫の原因とならないのはどれか．
ａ　肝硬変
1.0%
ｂ　Rotor症候群
87.2%
ｃ　日本住血吸虫症
5.6%
ｄ　Budd-Chiari症候群
4.5%
ｅ　特発性門脈圧亢進症
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-174]
118C7
解答:
正解:b(正答率 87.2%)



118C8 基準値
局所振動による健康障害でみられるのはどれか．
ａ　Gottron徴候
0.1%
ｂ　Heberden結節
0.1%
ｃ　Osler結節
0.1%
ｄ　Raynaud現象
99.4%
ｅ　Romberg徴候
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-492]
118C8
解答:
正解:d(正答率 99.4%)



118C9 基準値
在宅勤務で正しいのはどれか．
ａ　労働者は在宅勤務をする権利を有する．
21.0%
ｂ　在宅勤務中は健康診断を受診しなくてよい．
0.0%
ｃ　在宅勤務中の労働時間は労働者の裁量である．
0.4%
ｄ　在宅勤務中の負傷は労働災害補償の対象である．
76.9%
ｅ　在宅勤務は新型コロナウイルス感染症の流行によって始まった．
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-486]
118C9
解答:
正解:d(正答率 76.9%)



118C10 基準値
特別支援学校の対象となる障害はどれか．
ａ　自閉症
12.7%
ｂ　学習障害
2.4%
ｃ　言語障害
6.4%
ｄ　情緒障害
0.2%
ｅ　知的障害
78.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-450]
118C10
解答:
正解:e(正答率 78.2%)



118C11 基準値
健康増進法で規定されていないのはどれか．
ａ　健康日本21
0.4%
ｂ　受動喫煙防止
0.2%
ｃ　食事摂取基準
1.4%
ｄ　定期予防接種
97.1%
ｅ　国民健康・栄養調査
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-255]
118C11
解答:
正解:d(正答率 97.1%)



118C12 基準値
右Babinski徴候が陽性になるのはどれか．
ａ　右大脳半球病変
1.9%
ｂ　左橋病変
90.2%
ｃ　右小脳病変
2.5%
ｄ　左頸髄病変
4.9%
ｅ　馬尾障害
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-32]
118C12
解答:
正解:b(正答率 90.2%)



118C13 基準値
自我障害の訴えでないのはどれか．
ａ　「自分の考えが他人に操られています」
0.3%
ｂ　「自分の考えが抜き取られてしまいます」
0.3%
ｃ　「自分の考えでない考えが勝手に浮かんできます」
1.4%
ｄ　「自分の考えが電波に乗って世界中に伝わっています」
3.2%
ｅ　「自分の考えなど取るに足らない価値のないものです」
94.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-13]
118C13
解答:
正解:e(正答率 94.8%)



118C14 基準値
児の神経学的発達段階で誤っているのはどれか．
ａ　1ヵ月でMoro反射が認められる．
0.5%
ｂ　3ヵ月で寝返りをする．
94.2%
ｃ　7ヵ月で顔にタオルをかけるとすぐにタオルを取り除く．
0.8%
ｄ　10ヵ月でパラシュート反射が認められる．
0.5%
ｅ　12ヵ月で抱き上げて立位にし，前後左右に倒すと足を出して体を支えようとする．
4.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-23]
118C14
解答:
正解:b(正答率 94.2%)



118C15 基準値
地域医療支援病院に求められる機能はどれか．
ａ　高度医療技術の開発
0.1%
ｂ　地域住民の栄養改善
5.8%
ｃ　質の高い臨床研究の主導
0.2%
ｄ　難病患者の療養生活支援
2.3%
ｅ　地域の医療従事者に対する研修
91.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-192]
118C15
解答:
正解:e(正答率 91.6%)



118C16 基準値
ワクチンによる予防効果がある癌はどれか．
ａ　胃癌
0.0%
ｂ　肺癌
0.1%
ｃ　白血病
0.1%
ｄ　膀胱癌
0.1%
ｅ　子宮頸癌
99.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-130]
118C16
解答:
正解:e(正答率 99.8%)



118C17 基準値
腹腔鏡所見を次に示す．
画像内に認められないのはどれか．

ａ　胃
2.0%
ｂ　肝臓
0.1%
ｃ　脾臓
94.4%
ｄ　横隔膜
2.8%
ｅ　肝円索
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-3]
118C17
解答:
正解:c(正答率 94.4%)



118C18 基準値
高齢者機能評価簡易版〈CGA7〉の項目に含まれないのはどれか．
ａ　意欲
0.1%
ｂ　経済状況
99.6%
ｃ　認知機能
0.1%
ｄ　基本的ADL
0.0%
ｅ　手段的ADL
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-77]
118C18
解答:
正解:b(正答率 99.6%)



118C19 基準値
定期的な治療を要する患者で保険診療における訪問診療の対象となる要件はどれか．
ａ　認知症の患者
2.0%
ｂ　通院が困難な患者
88.2%
ｃ　独居の高齢の患者
0.4%
ｄ　胃瘻が造設されている患者
6.8%
ｅ　夜間に発熱した高齢の患者
2.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-343]
118C19
解答:
正解:b(正答率 88.2%)



118C20 基準値
職業性の白内障と関係がある事業場はどれか．
ａ　病院
65.4%
ｂ　印刷工場
14.6%
ｃ　縫製工場
4.7%
ｄ　クリーニング工場
13.5%
ｅ　コンビニエンスストア
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-494]
118C20
解答:
正解:a(正答率 65.4%)



118C21 基準値
温度眼振（カロリックテスト）で機能評価できるのはどれか．
ａ　外側半規管
64.7%
ｂ　外有毛細胞
15.1%
ｃ　球形囊
3.4%
ｄ　後半規管
5.4%
ｅ　卵形囊
11.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-6]
118C21
解答:
正解:a(正答率 64.7%)



118C22 基準値
基準集団と対象集団の状況を表に示す．
対象集団の標準化死亡比はどれか．

ａ　65
65.1%
ｂ　76
4.2%
ｃ　110
25.1%
ｄ　130
4.1%
ｅ　170
1.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-77]
118C22
解答:
正解:a(正答率 65.1%)



118C23 基準値
健常者と進行したCOPD患者との肺気量分画を次に示す．
残気量はどれか．

ａ　①
0.1%
ｂ　②
2.1%
ｃ　③
96.9%
ｄ　④
0.7%
ｅ　⑤
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-51]
118C23
解答:
正解:c(正答率 96.9%)



118C24 基準値
医療保護入院する患者への説明で適切なのはどれか．
ａ　「弁護士と面会することはできません」
0.1%
ｂ　「入院中に任意入院に切り替えることはありません」
1.1%
ｃ　「入院治療が必要な理由や入院目的について自分で考えましょう」
1.4%
ｄ　「治療に納得いかない場合は精神医療審査会に申し立てができます」
96.9%
ｅ　「退院の希望があった場合は72時間以内に退院することができます」
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-160]
118C24
解答:
正解:d(正答率 96.9%)



118C25 基準値
乳汁分泌を抑制するのはどれか．
ａ　スルピリド
3.0%
ｂ　パロキセチン
0.5%
ｃ　プレドニゾロン
0.5%
ｄ　ブロモクリプチン
94.3%
ｅ　メトクロプラミド
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-1]
118C25
解答:
正解:d(正答率 94.3%)



118C26 基準値
染色体数の減少が原因となる疾患はどれか．
ａ　Down症候群
0.4%
ｂ　Klinefelter症候群
0.4%
ｃ　Marfan症候群
0.2%
ｄ　Prader-Willi症候群
1.8%
ｅ　Turner症候群
97.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-363]
118C26
解答:
正解:e(正答率 97.1%)



118C27 基準値
ある疾患への偏見・スティグマを軽減する医療者のアプローチで誤っているのはどれか．
ａ　患者の話を傾聴する．
0.1%
ｂ　疾患に関する最新の知見を調べる．
1.9%
ｃ　患者の特徴を社会通念に従って類型化する．
97.1%
ｄ　自分が持っているかもしれない偏見に注意を向ける．
0.6%
ｅ　患者が排除されず社会に参画するための支援を検討する．
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-259]
118C27
解答:
正解:c(正答率 97.1%)



118C28 基準値
摂取カロリーが約80kcalなのはどれか．
ａ　鶏卵1個（約50g）
50.8%
ｂ　木綿豆腐1丁（約300g）
27.1%
ｃ　食パン6枚切り1枚（約60g）
9.9%
ｄ　米飯（炊飯後）茶碗1杯（約160g）
2.7%
ｅ　ビール中ジョッキ1杯（約570mL）
9.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-25]
118C28
解答:
正解:a(正答率 50.8%)



118C29 基準値
基準値に性差があるのはどれか．
ａ　血清Ca値
1.6%
ｂ　血清CRP値
0.1%
ｃ　動脈血PaO2
0.2%
ｄ　血清アルブミン値
0.8%
ｅ　血中ヘモグロビン値
97.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-17]
118C29
解答:
正解:e(正答率 97.3%)



118C30 基準値
小児に対する免疫グロブリン大量療法後に接種を延期しなくてよいのはどれか．2つ選べ．
ａ　MRワクチン
1.8%
ｂ　水痘ワクチン
1.8%
ｃ　4種混合ワクチン
95.7%
ｄ　おたふくかぜワクチン
2.8%
ｅ　インフルエンザ桿菌ワクチン
97.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-403]
118C30
解答:
正解:c,e(正答率 95.2%)



118C31 基準値
介護保険における要介護認定に必要なのはどれか．2つ選べ．
ａ　年金手帳
0.1%
ｂ　訪問調査
99.2%
ｃ　主治医意見書
99.7%
ｄ　保健所長の許可
0.3%
ｅ　ケアプランの作成
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-314]
118C31
解答:
正解:b,c(正答率 98.9%)



118C32 基準値
出生前診断の中で非侵襲的検査はどれか．2つ選べ．
ａ　絨毛検査
0.5%
ｂ　羊水検査
1.1%
ｃ　超音波検査
99.1%
ｄ　母体血清マーカー検査
98.2%
ｅ　臍帯血検査〈胎児血液検査〉
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-65]
118C32
解答:
正解:c,d(正答率 97.6%)



118C33 基準値
写真を次に示す．
新生児マススクリーニングの検体採取時に使用するのはどれか．2つ選べ．

ａ　①
1.3%
ｂ　②
0.4%
ｃ　③
4.7%
ｄ　④
95.5%
ｅ　⑤
98.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-92]
118C33
解答:
正解:d,e(正答率 93.9%)



118C34 基準値
笛音〈wheezes〉の原因となるのはどれか．3つ選べ．
ａ　気胸
7.6%
ｂ　無気肺
20.0%
ｃ　左心不全
78.1%
ｄ　気管支喘息
99.8%
ｅ　慢性閉塞性肺疾患
94.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-238]
118C34
解答:
正解:c,d,e(正答率 73.6%)



118C35 基準値
51歳の男性．左の下腹部から側腹部にかけての痛みを主訴に来院した．昨日の仕事中に軽度の左背部痛が出現したが，30分で軽快した．本日午前8時ごろ電車で出勤中に，左の下腹部から側腹部にかけての強い痛みが突然出現したため受診した．来院の途中に悪心と嘔吐があった．意識は清明．体温36.3℃．脈拍80/分，整．血圧158/94mmHg．呼吸数20/分．顔色は蒼白で冷汗を認める．腹部に反跳痛を認めない．左の肋骨脊柱角に叩打痛を認める．尿所見：蛋白1＋，糖（－），潜血3＋，沈渣に赤血球15〜30/1視野，白血球1〜4/1視野．血液生化学所見：尿素窒素23mg/dL，クレアチニン1.2mg/dL，尿酸8.6mg/dL，Na 136mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 109mEq/L，Ca 9.2mg/dL．腹部超音波検査で左水腎症，左腎結石および左尿管結石を認めるものの，腹部X線写真で石灰化陰影を認めない．
この患者で予測される結石成分はどれか．
ａ　尿酸
96.8%
ｂ　炭酸カルシウム
0.1%
ｃ　リン酸カルシウム
0.4%
ｄ　シュウ酸カルシウム
2.0%
ｅ　リン酸マグネシウムアンモニウム
0.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-86]
118C35
解答:
正解:a(正答率 96.8%)



118C36 基準値
69歳の男性．肉眼的血尿を主訴に来院した．1ヵ月前から血尿が出現した．意識は清明．身長176cm，体重86kg．体温36.5℃．脈拍68/分，整．血圧118/72mmHg．腹部は平坦で，腫瘤を触知しない．尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－），潜血3＋，沈渣に赤血球を多数認めた．来院時の膀胱鏡像（A）と骨盤部造影CT（B）を次に示す．胸腹部CTと骨シンチグラフィで異常を認めない．
まず行うべき治療で適切なのはどれか．

ａ　殺細胞性抗癌薬
0.5%
ｂ　腎尿管全摘除術
0.1%
ｃ　BCG膀胱内注入療法
9.1%
ｄ　経尿道的膀胱腫瘍切除術
90.2%
ｅ　免疫チェックポイント阻害薬
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-67]
118C36
解答:
正解:d(正答率 90.2%)



118C37 基準値
生後3時間の女児．在胎26週，700gで出生した．生後1時間から呼吸障害のため人工呼吸器で管理されている．人工呼吸器モニター画面の気道内圧（太実線）模式図を次に示す．
点線で示した①〜⑤のうち，肺胞の虚脱を防ぐために有効な指標はどれか．

ａ　①吸気圧
0.3%
ｂ　②呼気時間
0.1%
ｃ　③吸気時間
0.1%
ｄ　④呼気終末陽圧〈PEEP〉
91.8%
ｅ　⑤吸気圧と呼気終末陽圧〈PEEP〉の差
7.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 M-24]
118C37
解答:
正解:d(正答率 91.8%)



118C38 基準値
日齢28の女児．1ヵ月健康診査のため産科診療所に両親に連れられて来院した．在胎39週，出生体重2,850g．日齢1から黄疸が増強したため光線療法を3日間実施した．日齢6の総ビリルビン7.3mg/dL，直接ビリルビン0.1mg/dLと改善を認めたため退院した．完全母乳栄養である．来院時体重3,450g．体温36.8℃．脈拍120/分，整．血圧80/42mmHg．呼吸数32/分．SpO2 99％（room air）．皮膚の軽度黄染を認める．眼球結膜に軽度黄染を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．肝を肋骨弓下に2cm触知する．血液所見：赤血球420万，Hb 13.6g/dL，白血球9,600，血小板24万，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），APTT 30秒（基準32.2秒）．血液生化学所見：総蛋白5.7g/dL，アルブミン3.8g/dL，総ビリルビン6.6mg/dL，直接ビリルビン0.1mg/dL，AST 35U/L，ALT 32U/L，尿素窒素4.1mg/dL，クレアチニン0.2mg/dL．
適切な対応はどれか．
ａ　経過観察
67.7%
ｂ　交換輸血
6.8%
ｃ　光線療法
8.3%
ｄ　胆道ドレナージ
0.2%
ｅ　母乳栄養から人工栄養への変更
17.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-148]
118C38
解答:
正解:a(正答率 67.7%)



118C39 基準値
13歳の女子．全身倦怠感と階段昇降時の息切れとを主訴に来院した．1年前に初経が発来し，月経周期は不規則であった．2ヵ月前から月経が持続している．身長155cm，体重48kg．体温36.5℃．脈拍100/分，整．血圧98/56mmHg．眼瞼結膜は貧血様である．胸部の聴診で胸骨左縁にLevine 2/6の収縮期駆出性雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球407万，Hb 6.1g/dL，Ht 24％，白血球7,100，血小板42万．血液生化学所見：総蛋白7.1g/dL，アルブミン4.4g/dL，総ビリルビン0.5mg/dL，AST 14U/L，LD 152U/L（基準145〜270），尿素窒素13mg/dL，クレアチニン0.49mg/dL，Fe 7μg/dL，総鉄結合能487μg/dL（基準290〜390），フェリチン3ng/mL（基準20〜120）．診断後に鉄剤投与を開始した．
治療に反応して，最初に増加するのはどれか．
ａ　血清鉄値
42.7%
ｂ　網赤血球数
19.5%
ｃ　ヘモグロビン値
7.5%
ｄ　血清フェリチン値
14.3%
ｅ　トランスフェリン飽和度
16.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-20]
118C39
解答:
正解:b(正答率 19.5%)



118C40 基準値
身元不明の中年男性．30分前に震度7の地震で倒壊した建物の下敷きになっているところを救出された．呼びかけに反応がない．呼吸数32/分，浅い．毛細血管再充満時間は3秒．両側下腿は挫滅による大量の出血がある．末梢は冷感が著明である．被災地は広域であり，建物の下敷きになった負傷者が多数いる．
この患者につけるトリアージタッグの色で適切なのはどれか．
ａ　緑
0.0%
ｂ　黄
0.2%
ｃ　赤
94.4%
ｄ　白
0.1%
ｅ　黒
5.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-121]
118C40
解答:
正解:c(正答率 94.4%)



118C41 基準値
56歳の男性．海外で多発している感染症Xに罹患していることを心配し検査目的で来院した．感染症Xが多発している国に半年間滞在し2週間前に帰国した．これまで特段の症状はないという．感染症Xの国外の発生動向および診断と治療に関する情報を入手したい．
入手先として適切なホームページを運営しているのはどれか．
ａ　入国管理局
3.2%
ｂ　国際協力機構〈JICA〉
0.1%
ｃ　世界保健機関〈WHO〉
96.4%
ｄ　救急医療情報センター
0.1%
ｅ　地域医療支援センター
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-531]
118C41
解答:
正解:c(正答率 96.4%)



118C42 基準値
14歳の女子．るいそう及び無月経のため入院中である．小学校の成績は良好であったが，教師と友人との人間関係に悩んでいた．中学校入学後，友人に体重増加を指摘されてから食事摂取を減らすようになった．その後，食事制限に加えて屋内でも多くの時間を立位で過ごしていた．5ヵ月前から続発性無月経となり，1ヵ月前から倦怠感を強く自覚するようになった．自己誘発性の嘔吐や下剤の乱用はない．入院後も食事摂取量は少なく，「太りたくない」と訴える．身長148cm，体重28kg．
この患者で認められる所見はどれか．
ａ　高血糖
0.5%
ｂ　低体温
97.7%
ｃ　骨密度増加
0.1%
ｄ　高カリウム血症
0.7%
ｅ　高ナトリウム血症
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-115]
118C42
解答:
正解:b(正答率 97.7%)



118C43 基準値
36歳の初産婦（1妊0産）．妊娠31週5日，下腹部痛と性器出血のため救急車で搬入された．これまでの妊娠経過に異常はなかった．自宅で突然強い下腹部痛と性器出血を訴え，意識は清明だがぐったりしているため，家族が救急車を要請した．31歳時に腹腔鏡下子宮筋腫核出術を受けている．身長162cm，体重64kg．意識レベルはJCSⅠ-1．体温35.1℃．心拍数116/分，整．血圧76/54mmHg．呼吸数28/分．SpO2 98％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は膨満している．静脈路の確保を行った．
直ちに行う検査で適切なのはどれか．
ａ　頭部単純CT
0.0%
ｂ　腹部造影CT
0.1%
ｃ　腹部超音波検査
90.4%
ｄ　子宮動脈造影検査
0.2%
ｅ　胎児心拍数陣痛図〈CTG〉
9.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-273]
118C43
解答:
正解:c(正答率 90.4%)



118C44 基準値
10歳の男児．発熱および頭痛を主訴に両親に連れられて来院した．今朝から関節痛と悪寒とを自覚した．午後から頭痛および倦怠感が出現し，体温が39℃台であったため受診した．関節痛および頭痛は持続している．意識は清明．身長158cm，体重48kg．体温39.2℃．脈拍96/分，整．血圧128/74mmHg．呼吸数22/分．SpO2 98％（room air）．項部硬直を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．インフルエンザウイルス迅速抗原検査は陽性であった．
患者と家族への説明で適切なのはどれか．
ａ　解熱後翌日から登校できる．
0.2%
ｂ　2日以内は異常行動に留意する．
87.2%
ｃ　家族と接するときにマスクは必要ない．
0.5%
ｄ　口渇がなければ水分摂取の必要はない．
0.2%
ｅ　抗ウイルス薬は症状がある期間を3日間短縮する．
12.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-156]
118C44
解答:
正解:b(正答率 87.2%)



118C45 基準値
38歳の初妊婦（1妊0産）．妊娠34週，妊婦健康診査のため来院した．妊娠32週までは特に異常を指摘されていない．既往歴に特記すべきことはない．体温36.9℃．脈拍80/分，整．血圧152/100mmHg．腹部は軟で子宮に圧痛を認めない．両下肢に浮腫を認める．尿所見：尿蛋白は3＋．尿蛋白/Cr比は2.4g/gCr．血液所見：Hb 11.0g/dL，血小板18万．血液生化学所見：AST 15U/L，ALT 10U/L，LD 180U/L（基準124〜222）．胎児心拍数陣痛図で，胎児はreassuringで子宮収縮は認めない．推定胎児体重は，1,730g（－1.5SD），臍帯血流に異常を認めない．
診断はどれか．
ａ　妊娠高血圧
0.7%
ｂ　HELLP症候群
0.1%
ｃ　高血圧合併妊娠
0.0%
ｄ　妊娠高血圧腎症
97.1%
ｅ　加重型妊娠高血圧腎症
2.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-103]
118C45
解答:
正解:d(正答率 97.1%)



118C46 基準値
43歳の男性．いびきを主訴に来院した．2年前から睡眠時のいびきが大きく，時々息が止まると家族に指摘されている．日中の眠気を感じている．身長172cm，体重95kg．血圧152/110mmHg．咽頭の視診で軟口蓋しか観察できなかった．
診断に最も有用な検査はどれか．
ａ　嚥下機能検査
0.1%
ｂ　気管支鏡検査
0.1%
ｃ　頭部X線撮影
0.3%
ｄ　発声機能検査
0.1%
ｅ　ポリソムノグラフィー
99.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-165]
118C46
解答:
正解:e(正答率 99.5%)



118C47 基準値
76歳の男性．右胸痛を主訴に来院した．1ヵ月前から右前胸部痛を自覚し，8日前から右顔面および右上肢の腫脹を伴うようになった．意識は清明．身長159cm，体重52kg．体温35.9℃．脈拍96/分，整．血圧138/78mmHg．呼吸数20/分．SpO2 95％（room air）．視診と触診とで右胸部から頸部および上肢にかけて浮腫と腫脹とを認める．血液生化学所見：CEA 75ng/mL（基準5以下）．胸部X線写真で右上肺野縦隔側に腫瘤を認めた．胸腹部造影CTで腫瘍による上大静脈の圧排，肝転移と左副腎転移を認めた．肺癌と診断され，右上肺野縦隔側腫瘤ヘの放射線治療を行うこととした．
この患者に対する放射線治療で期待される効果はどれか．
ａ　根治
0.4%
ｂ　症状の緩和
97.0%
ｃ　遠隔転移の縮小
0.8%
ｄ　殺細胞性薬の作用増強
1.8%
ｅ　PD-L1蛋白質発現減弱
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-142]
118C47
解答:
正解:b(正答率 97.0%)



118C48 基準値
53歳の男性．住宅ユニット製造工場の従事者．6ヵ月前に脳血管疾患に罹患した．退院後の外来リハビリテーションを終えて片麻痺の後遺症がある状態で，職場復帰について検討することになった．
職場復帰するために産業医が考慮すべきことはどれか．
ａ　出張の制限
0.6%
ｂ　夜勤の制限
0.2%
ｃ　業務時間の制限
3.0%
ｄ　高所作業の制限
96.1%
ｅ　接客業務の制限
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-472]
118C48
解答:
正解:d(正答率 96.1%)



118C49 基準値
48歳の男性．高血糖を主訴に来院した．事務職であり毎年会社の健診を受けてきたが，異常を指摘されたことはなかった．今年の健診で初めて高血糖を指摘された．意識は清明．身長170cm，体重76kg．脈拍64/分，整．血圧134/86mmHg．皮膚に異常を認めない．頭頸部と胸腹部とに異常を認めない．四肢に浮腫を認めない．尿所見：蛋白（－），糖（－），ケトン体（－）．血液生化学所見：AST 28U/L，ALT 42U/L，空腹時血糖128mg/dL，HbA1c 6.7％（基準4.9〜6.0），総コレステロール280mg/dL，トリグリセリド220mg/dL，HDLコレステロール34mg/dL，尿素窒素18mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.6mEq/L，Cl 98mEq/L．
この患者の病態の評価に有用な検査値はどれか．
ａ　インスリン
82.6%
ｂ　グルカゴン
2.4%
ｃ　コルチゾール
8.1%
ｄ　成長ホルモン〈GH〉
6.3%
ｅ　遊離サイロキシン〈FT4〉
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-147]
118C49
解答:
正解:a(正答率 82.6%)



118C50 基準値
19歳の男性．交通外傷のため救急車で搬入された．オートバイを運転中に転倒し，右側腹部をアスファルト路面に強打した．搬送中は意識清明で心拍数100/分，整．血圧120/80mmHg．事故発生から病院への搬送は約45分．搬入後，呼びかけには反応するが時々意識が途切れる．心拍数112/分，整．血圧90/60mmHg．呼吸数18/分．SpO2 96％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．心音と呼吸音とに異常を認めない．右腹部は膨隆し圧痛がある．血液所見：赤血球330万，Hb 11.4g/dL，Ht 33％，白血球12,800（桿状核好中球2％，分葉核好中球78％，好酸球2％，好塩基球1％，単球3％，リンパ球14％），血小板17万．血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL，アルブミン3.9g/dL，AST 40U/L，ALT 42U/L，LD 189U/L（基準124〜222），尿素窒素23mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，Na 141mEq/L，K 3.7mEq/L，Cl 107mEq/L．CRP 0.4mg/dL．直ちに乳酸リンゲル液の投与を開始した．尿道カテーテルを留置すると血尿を認める．腹部造影CTの冠状断像を次に示す．輸血を行いながら選択的右腎動脈塞栓術を施行したが血圧は84/52mmHgと上昇しなかった．
次に行うべき治療で適切なのはどれか．

ａ　右腎摘除術
94.2%
ｂ　自家腎移植術
0.3%
ｃ　右腎静脈塞栓術
3.7%
ｄ　経皮的右腎瘻造設術
1.2%
ｅ　右尿管ステント留置術
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-78]
118C50
解答:
正解:a(正答率 94.2%)



118C51 基準値
11歳の男児．学校に行けないことを主訴に父親に連れられて来院した．乳幼児期の発達は順調だった．就学時から文字を書くことが苦手だったが，ひらがなとカタカナは書けており，成績も中等度を保っていた．小学3年生から漢字の書き取りのミスが目立つようになり，何度学習しても習得できなかった．黒板を書き写すのに時間がかかるため，最近は授業についていけなくなり，次第に登校できない日が増えている．友人関係におけるトラブルはない．
診断はどれか．
ａ　知的発達障害
0.4%
ｂ　限局性学習障害
98.6%
ｃ　自閉スペクトラム症
0.1%
ｄ　注意欠如多動性障害
0.6%
ｅ　発達性協調運動障害
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-145]
118C51
解答:
正解:b(正答率 98.6%)



118C52 基準値
56歳の男性．高血圧症と糖尿病で治療中である．1年前に職場で管理職に昇進しストレスを感じるようになった．徐々に飲酒量と喫煙量が増え，体重が増加している．家庭血圧は収縮期血圧140mmHg程度で推移している．インフルエンザワクチンの接種を予定している．喫煙は30本/日，飲酒は日本酒2合/日．身長168cm，体重86kg．尿所見：尿蛋白2＋，糖＋．血液生化学所見：HbA1c 7.8％（基準4.9〜6.0），eGFR 40mL/分/1.73m2．
この患者で三次予防とならないのはどれか．
ａ　禁煙
0.1%
ｂ　禁酒
0.8%
ｃ　運動療法
1.4%
ｄ　栄養療法
0.3%
ｅ　予防接種
97.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-4]
118C52
解答:
正解:e(正答率 97.4%)



118C53 基準値
職員500人の工場内でX工程に従事している職員の間で肝血管肉腫が多発しているという報告を産業医が受けた．10年前の工場開設以来，職員の異動はなく同じ職場に継続して勤務している．直ちに全職員の肝血管肉腫検診を行うとともに人事記録を基に（A）X工程に配置されていた職員50人と（B）X工程に配置されたことがない職員450人の2グループを特定し，過去の健康診断結果および医療機関受診状況を確認した．（A）グループで6人が肝血管肉腫に罹患していたのに対し，（B）グループで1名が罹患していたことが明らかとなった．
実施した調査の研究デザインはどれか．
ａ　症例対照研究
28.8%
ｂ　後向きコホート研究
69.9%
ｃ　ケースシリーズ研究
1.1%
ｄ　ランダム化比較試験
0.1%
ｅ　メタ分析〈メタアナリシス〉
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-32]
118C53
解答:
正解:b(正答率 69.9%)



118C54 基準値
40歳の女性．帯下の増加を主訴に来院した．月経周期は30日型，整，持続5日間．1ヵ月前から新しいパートナーと2人暮らし．身長160cm，体重60kg．体温36.2℃．脈拍72/分，整．内診で子宮は正常大，両側付属器に異常を認めない．腟鏡診で黄色泡沫状の帯下と腟壁の発赤とを認める．
診断に有用な検査はどれか．
ａ　血清TPHA
0.1%
ｂ　腟分泌物鏡検
88.1%
ｃ　コルポスコピー
0.2%
ｄ　腟壁擦過細胞診
0.8%
ｅ　腟分泌物Gram染色
10.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-71]
118C54
解答:
正解:b(正答率 88.1%)



118C55 基準値
34歳の経産婦（2妊1産）．妊娠41週2日，破水感を主訴に来院した．妊娠初期から妊婦健康診査を受けていたが，特に異常は指摘されていなかった．妊娠41週2日，午前7時に破水感を自覚したため午前8時に来院した．子宮収縮の自覚はなかった．腟鏡診にて少量の羊水の流出を認めた．内診で子宮口は3cm開大，展退度は60％，硬度は中等度，児頭下降度はSP－2cmであった．入院管理とし，①午後2時，8分ごとの規則的な子宮収縮が開始した．②午後7時，子宮口は10cm開大，展退度は100％．その後，③児頭は顔面を母体腹壁側へ向けるように回旋した．3回の怒責で児頭が娩出し，④続いて母体腹壁側の肩甲が，その後母体背中側の肩甲が娩出した．⑤児娩出9分後に胎盤が娩出された．
下線部のうち，異常な分娩経過はどれか．
ａ　①
1.4%
ｂ　②
0.5%
ｃ　③
96.6%
ｄ　④
1.3%
ｅ　⑤
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-211]
118C55
解答:
正解:c(正答率 96.6%)



118C56 基準値
近隣住民から水道水の臭いについて保健所に相談があった．①水道水の検査結果を調査したところ臭いに関する項目は基準値内であった．この水道の水源である②河川の検査では，生物化学的酸素要求量〈BOD〉値が高値であった．その河川の上流には食品工場がある．
下線部①，②の検査基準の組合せで正しいのはどれか．
ａ　①環境基準　②排水基準
0.6%
ｂ　①許容基準　②環境基準
5.9%
ｃ　①許容基準　②排水基準
1.1%
ｄ　①水質基準　②環境基準
82.5%
ｅ　①水質基準　②排水基準
10.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-516]
118C56
解答:
正解:d(正答率 82.5%)


118C57 基準値
昨日午後にかかりつけの医療機関を定期受診した大腸癌終末期の患者が，今朝自宅で心肺停止状態となった．かかりつけの医療機関に搬送されて死亡確認が行われ，直接死因は大腸癌の進行と考えられた．
家族が患者の解剖を希望した場合，適切な対応はどれか．
ａ　行政解剖を行う．
1.0%
ｂ　系統解剖を行う．
1.5%
ｃ　司法解剖を行う．
0.1%
ｄ　病理解剖を行う．
91.7%
ｅ　解剖を実施しない．
5.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-160]
118C57
解答:
正解:d(正答率 91.7%)



118C58 基準値
68歳の男性．背部の広範な出血斑を主訴に来院した．1週間前から四肢に紫斑がみられるようになった．昨日入浴時に背部の広範な出血斑に気付いたため受診した．高血圧症と心房細動で降圧剤とワルファリンを内服している．血液所見：PT-INR 4.0（基準0.9〜1.1），活性化部分トロンボプラスチン時間〈APTT〉60秒（基準対照32.2）．交差混合試験では，患者血漿に正常血漿を添加すると凝固時間の延長は補正された．
治療で適切なのはどれか．2つ選べ．
ａ　ビタミンK投与
85.0%
ｂ　第Ⅷ因子製剤投与
26.1%
ｃ　ワルファリンの中止
78.7%
ｄ　ガンマグロブリン投与
5.0%
ｅ　グルココルチコイド投与
5.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-140]
118C58
解答:
正解:a,c(正答率 69.0%)



118C59 基準値
83歳の男性．意識障害のため救急車で搬入された．夏の日中に長時間の草刈り作業中，ふらつきを訴えていた．その後，意識がもうろうとなっているところを周囲の作業者が気付き，救急車を要請した．2型糖尿病と高血圧症で内服治療中である．意識レベルはJCSⅢ-100．体温38.3℃．心拍数120/分，整．血圧92/50mmHg．呼吸数24/分．SpO2 98％（マスク5L/分　酸素投与下）．口腔内は乾燥しており，全身に発汗を認める．血液所見：Hb 15.2g/dL，Ht 53％．血液生化学所見：尿素窒素30mg/dL，クレアチニン1.2mg/dL，血糖98mg/dL，Na 148mEq/L，K 4.6mEq/L，Cl 104mEq/L．
初期対応に用いる輸液で適切なのはどれか．2つ選べ．
ａ　生理食塩液
99.5%
ｂ　アミノ酸製剤
0.2%
ｃ　高カロリー輸液
0.1%
ｄ　5％ブドウ糖液
1.2%
ｅ　乳酸リンゲル液
99.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 K-45]
118C59
解答:
正解:a,e(正答率 98.6%)



118C60-62 基準値
次の文を読み，60〜62の問いに答えよ．
78歳の男性．嗄声を主訴に来院した．
現病歴：1ヵ月前に嗄声が出現した．2週間前から飲水時に咳嗽が出現するようになり自宅近くの診療所で鎮咳薬を処方された．咳嗽は改善せず，3日前から喀痰に血液が混じるようになった．
既往歴：3年前に原発性肺癌のために右肺下葉切除術が施行され経過観察となっていた．1年前から自己判断で定期的な受診を中断していた．
生活歴：65歳までは会社員．妻と2人暮らし．喫煙は70歳まで20本/日を50年間．飲酒はビール350mL/日．
家族歴：弟が70歳台で胃癌．
現症：意識は清明．身長162cm，体重54kg．体温36.2℃．脈拍72/分，整．血圧124/72mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．頸静脈の怒張は認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球380万，Hb 13.8g/dL，Ht 35％，白血球7,600，血小板24万．血液生化学所見：総蛋白6.0g/dL，アルブミン3.0g/dL，総ビリルビン0.7mg/dL，AST 25U/L，ALT 19U/L，LD 343U/L（基準124〜222），尿素窒素24mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL．胸部X線写真で右第1弓の突出を認める．胸部造影CTで縦隔リンパ節腫大を認めた．腹部造影CTと骨シンチグラフィで異常を認めなかった．腫大した縦隔リンパ節に対して超音波内視鏡下に穿刺生検を施行し，肺腺癌術後のリンパ節再発と診断された．
[C060]
次に行うべき検査はどれか．
ａ　頭部造影MRI
73.7%
ｂ　腹部造影MRI
5.9%
ｃ　頸部超音波検査
12.1%
ｄ　肺動脈造影検査
4.6%
ｅ　肺血流シンチグラフィ
3.6%
[C061]
縦隔リンパ節の局所再発に対して化学放射線療法を施行した．その後，薬剤性肺障害による呼吸不全をきたし，気管挿管による人工呼吸療法となった．薬剤性肺障害に対して治療を継続したが，呼吸状態の改善がみられない．14日経過後も長期間の人工呼吸療法が必要な状態である．
この時点での呼吸管理で適切な処置はどれか．
ａ　気管切開術
70.7%
ｂ　ECMO導入
23.0%
ｃ　声門上器具挿入
0.5%
ｄ　経鼻エアウェイ挿入
0.4%
ｅ　非侵襲的陽圧換気〈NPPV〉導入
5.5%
[C062]
その後，薬剤性肺障害が改善し人工呼吸器から離脱，一般病棟へ転棟となった．リハビリテーションを開始して身体機能と食事摂取量は回復し，入院してから2ヵ月後に自宅退院となった．退院して1ヵ月後に家族に付き添われて外来受診した．かろうじて自力歩行しており体重は3ヵ月前から10kg減少していた．全身精査を行ったところ，縦隔リンパ節は以前よりさらに腫大し新たに肝臓と肺に多発転移を認めた．患者本人と家族は積極的な治療を望んでいない．疼痛を認めないが，癌悪液質が進行していると診断された．
この時点で行うべき対応はどれか．2つ選べ．
ａ　放射線療法を勧める．
0.1%
ｂ　緩和ケアについて説明する．
99.9%
ｃ　在宅ケアに関する患者の意向を聞く．
99.9%
ｄ　異なる種類の殺細胞性薬による治療を勧める．
0.1%
ｅ　免疫チェックポイント阻害薬による治療を勧める．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-128]
C060
解答:
正解:a(正答率 73.7%)
結果:
C061
解答:
正解:a(正答率 70.7%)
結果:
C062
解答:
正解:b,c(正答率 99.8%)



118C63-65 基準値
次の文を読み，63〜65の問いに答えよ．
55歳の男性．便秘を主訴に来院した．
現病歴：3ヵ月前に会社内で配置転換があり勤務中にトイレに行きにくくなった．元々，便秘がちであり便が硬くなった．2週間前から腹部膨満感が出現したため受診した．排便回数は3日に1回でいきむことなく排便しているが，便は兎糞状である．
既往歴：45歳から高血圧症で降圧薬を服用している．今まで大腸がん検診を受けていない．
生活歴：喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．会社員で経理の仕事をしている．海外渡航歴はない．
家族歴：父が74歳時に大腸癌で手術．
現症：意識は清明．身長165cm，体重68kg（体重の増減はない）．体温36.4℃．脈拍72/分，整．血圧136/80mmHg．呼吸数10/分．SpO2 97％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．口腔内にアフタを認めない．甲状腺と頸部リンパ節を触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で腸雑音の亢進・減弱を認めない．直腸診で血液を認めず，明らかな腫瘤を触知しない．下腿に浮腫を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球468万，Hb 13.9g/dL，Ht 42％，白血球8,300，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン3.9g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，直接ビリルビン0.4mg/dL，AST 22U/L，ALT 18U/L，LD 172U/L（基準124〜222），ALP 83U/L（基準38〜113），γ-GT 32U/L（基準13〜64），アミラーゼ95U/L（基準44〜132），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖98mg/dL．CRP 0.2mg/dL．胸部X線写真では心胸郭比46％，肺野に異常を認めない．腹部X線写真で小腸ガスや鏡面像を認めない．まず便潜血反応を行うこととした．
[C063]
この患者の大腸に何らかの病変がある検査前確率（事前確率）を20％としたとき，便潜血反応陽性であった場合の検査後確率に最も近いのはどれか．
ただし，便潜血反応の感度は80％，特異度は90％とする．
ａ　33％
0.6%
ｂ　53％
0.2%
ｃ　57％
0.4%
ｄ　67％
98.5%
ｅ　97％
0.3%
[C064]
便潜血反応陽性であったため下部消化管内視鏡検査を行うこととした．
この患者への検査当日の前処置で適切なのはどれか．
ａ　下半身を除毛する．
0.4%
ｂ　肛門周囲を消毒する．
18.8%
ｃ　腸管洗浄液を内服する．
78.8%
ｄ　バリウムを内服する．
1.7%
ｅ　ホルマリンを注腸する．
0.3%
[C065]
下部消化管内視鏡のS状結腸像（A〜D）を次に示す．
この患者に行われた内視鏡治療はどれか．

ａ　異物除去術
0.4%
ｂ　ステント留置
0.1%
ｃ　静脈瘤硬化療法
0.3%
ｄ　ポリペクトミー
89.4%
ｅ　内視鏡的粘膜下層剝離術〈ESD〉
9.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-156]
C063
解答:
正解:d(正答率 98.5%)
結果:
C064
解答:
正解:c(正答率 78.8%)
結果:
C065
解答:
正解:d(正答率 89.4%)



118C66-68 基準値
次の文を読み，66〜68の問いに答えよ．
61歳の男性．交通外傷のため救急車で搬入された．
現病歴：乗用車で走行中に塀に衝突し腹部を強打し動けない状態だった．シートベルトを装着しておりエアバッグが作動していた．目撃者が救急車を要請した．
既往歴：虚血性心疾患で抗血小板薬を服用している．
生活歴：飲酒は機会飲酒．
家族歴：父と兄が高血圧症で治療中である．
現症：意識は清明．身長162cm，体重54kg．体温37.0℃．心拍数112/分，整．血圧80/44mmHg．呼吸数26/分．SpO2 98％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．皮膚は四肢に冷汗と湿潤を認める．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．口腔内は乾燥している．頸静脈の怒張を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は膨満しており，肝・脾を触知しない．腸雑音は減弱している．
検査所見：血液所見：赤血球410万，Hb 10.1g/dL，Ht 40％，白血球10,300（好中球75％，好酸球1％，好塩基球1％，単球6％，リンパ球17％），血小板32万．血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL，アルブミン4.0g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 65U/L，ALT 34U/L，LD 177U/L（基準124〜222），ALP 55U/L（基準38〜113），γ-GT 32U/L（基準13〜64），アミラーゼ130U/L（基準44〜132），CK 382U/L（基準59〜248），尿素窒素22mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，尿酸6.2mg/dL，血糖228mg/dL，HbA1c 5.8％（基準4.9〜6.0），Na 142mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 97mEq/L．
[C066]
この時点での適切な対応はどれか．2つ選べ．
ａ　血小板輸血を行う．
0.1%
ｂ　鎮静薬を静脈内投与する．
0.3%
ｃ　乳酸リンゲル液を急速投与する．
98.2%
ｄ　体位を逆Trendelenburg位にする．
1.5%
ｅ　迅速簡易超音波検査〈FAST〉を行う．
99.9%
[C067]
その後，頭頸部単純CTでは異常を認めなかった．胸腹部造影CTでは脾臓損傷，脾臓内および周囲の造影剤血管外漏出像，腹腔内遊離ガス及び腹腔内液体貯留を認めた．気管挿管を行い，緊急手術を予定した．
術前の対応で誤っているのはどれか．
ａ　低体温にする．
95.2%
ｂ　輸血を準備する．
0.1%
ｃ　抗菌薬を投与する．
1.8%
ｄ　血液凝固検査を行う．
1.1%
ｅ　動脈血ガス分析を行う．
1.8%
[C068]
小腸，腸間膜および脾臓の損傷に対して小腸切除と脾臓摘出を行った．小腸は浮腫が認められたが，閉腹は可能であった．ICU入室後，心拍数68/分，血圧132/76mmHgまで改善した．動脈血ガス分析（調節呼吸，FIO2 0.3）はpH 7.40，PaCO2 35Torr，PaO2 180Torr，HCO3－ 21mEq/L，BE －6mEq/Lであった．
この段階で腹部コンパートメント症候群を評価するために腹腔内圧をモニターする際，最も有用な測定部位はどれか．
ａ　胸腔
8.6%
ｂ　食道
17.5%
ｃ　頭蓋内
0.2%
ｄ　動脈内
15.8%
ｅ　膀胱
58.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-67]
C066
解答:
正解:c,e(正答率 98.1%)
結果:
C067
解答:
正解:a(正答率 95.2%)
結果:
C068
解答:
正解:e(正答率 58.0%)



118C69-71 基準値
次の文を読み，69〜71の問いに答えよ．
72歳の女性．物忘れのため心配した夫に伴われて来院した．
現病歴：1年前から，時折，財布の中にある金額があわないと訴えることがあった．半年前から「家に知らない子どもが遊びに来ているが，挨拶をしてくれない」という発言を繰り返すようになった．物忘れが徐々に悪化するため受診した．気分の落ち込みはなく，趣味のガーデニングは楽しめている．睡眠障害と睡眠中の行動異常を認めない．夫によると，知らない子どもが家に遊びに来たことはないという．
既往歴：25歳時に異所性妊娠で手術．
生活歴：喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．夫と同居．車で30分の距離に長女夫婦が住んでいる．
家族歴：父親は肺炎，母親は脳梗塞で死亡．
現症：意識は清明．意思疎通は可能で，礼節は保たれている．身長157cm，体重52kg．体温36.2℃．脈拍88/分，整．血圧132/76mmHg．呼吸数12/分．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部に異常を認めない．歩行は前傾姿勢で，歩幅はやや小刻みである．脳神経系に異常を認めない．四肢筋力は正常だが，四肢に歯車様筋強剛を認める．腱反射は正常で，運動失調，感覚障害を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－）．血液所見：赤血球438万，Hb 13.2g/dL，Ht 40％，白血球5,800，血小板18万．血液生化学所見：AST 26U/L，ALT 18U/L，LD 162U/L（基準124〜222），γ-GT 16U/L（基準9〜32），アンモニア22μg/dL（基準18〜48），尿素窒素16mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖96mg/dL，Na 142mEq/L，K 4.2mEq/L，Cl 98mEq/L．CRP 0.1mg/dL．頭部単純MRIでは大脳皮質の萎縮を認める．
[C069]
この患者に行う検査で最も適切なのはどれか．
ａ　Rorschachテスト
0.1%
ｂ　標準型失語症検査〈SLTA〉
0.0%
ｃ　改訂長谷川式簡易知能評価スケール
99.8%
ｄ　日本版Denver式発達スクリーニング検査
0.1%
ｅ　Hamiltonうつ病評価尺度〈Hamilton Rating Scale for Depression〉
0.1%
[C070]
この患者に適切な薬剤はどれか．
ａ　ドネペジル
95.4%
ｂ　メラトニン
0.4%
ｃ　クロナゼパム
1.5%
ｄ　パロキセチン
1.5%
ｅ　ハロペリドール
1.2%
[C071]
この患者の今後について，アドバンス・ケア・プランニング〈ACP〉を行う方針となった．
誤っているのはどれか．
ａ　多職種で支援する．
0.1%
ｂ　患者より夫の意向を優先する．
99.8%
ｃ　話し合った内容を記録に残す．
0.1%
ｄ　患者が話しやすい環境を整える．
0.1%
ｅ　患者の意思を繰り返し確認する．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-216]
C069
解答:
正解:c(正答率 99.8%)
結果:
C070
解答:
正解:a(正答率 95.4%)
結果:
C071
解答:
正解:b(正答率 99.8%)



118C72-74 基準値
次の文を読み，72〜74の問いに答えよ．
78歳の男性．意識混濁のため救急車で搬入された．
現病歴：8年前の健康診断で高血糖を指摘されたが，そのままにしていた．半年前から体重が10kg以上減少した．口渇を自覚し疲れやすくなったため，ジュースや栄養ドリンクをよく飲むようになった．2日前から微熱と倦怠感の訴えがあり，一日中ベッドで横になっていた．本日，家族の呼びかけに応答しなくなったため家族が救急車を要請した．
既往歴：25歳時に肝炎．
生活歴：喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：長男が糖尿病で治療中である．
現症：意識レベルはJCSⅡ-10．身長168cm，体重51kg．体温37.2℃．心拍数92/分，整．血圧100/64mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．対光反射は両側ともに迅速である．咽頭は腫脹や発赤を認めない．頸静脈の怒張を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．腸雑音を聴取しない．腱反射は低下している．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖4＋，ケトン体（－），潜血（－）．血液所見：赤血球552万，Hb 15.0g/dL，Ht 48％，白血球10,600，血小板35万．血液生化学所見：総蛋白8.2g/dL，アルブミン4.0g/dL，総ビリルビン1.0mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 38U/L，ALT 40U/L，LD 208U/L（基準124〜222），ALP 112U/L（基準38〜113），γ-GT 84U/L（基準13〜64），アミラーゼ120U/L（基準44〜132），CK 162U/L（基準59〜248），尿素窒素42mg/dL，クレアチニン1.8mg/dL，尿酸10.8mg/dL，血糖936mg/dL，HbA1c 13.0％（基準4.9〜6.0），総コレステロール262mg/dL，トリグリセリド280mg/dL，血清総ケトン体150μmol/L（基準130以下），Na 137mEq/L，K 5.0mEq/L，Cl 102mEq/L．CRP 0.5mg/dL．12誘導心電図で異常を認めない．胸部X線写真で心胸郭比46％．
[C072]
この患者で認める可能性の高い身体所見はどれか．
ａ　眼球陥凹
16.6%
ｂ　手指振戦
6.4%
ｃ　下腿の圧痕性浮腫
8.4%
ｄ　呼気のアセトン臭
55.0%
ｅ　足母趾基部の発赤腫脹
13.7%
[C073]
血清浸透圧を求めよ．
ただし，小数点以下の数値が得られた場合には，小数第1位を四捨五入すること．
解答：□□□ mOsm/L
（解答欄には数値を半角で入力）

[C074]
インスリン治療とともに開始する輸液の組成で適切なのはどれか．

ａ　a
94.6%
ｂ　b
2.8%
ｃ　c
1.0%
ｄ　d
0.4%
ｅ　e
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-171]
C072
解答:
正解:a(正答率 16.6%)
結果:
C073
解答:
正解:341(正答率 91.2%)
結果:
C074
解答:
正解:a(正答率 94.6%)



118C75 基準値
血清クレアチニン値1.0mg/dL，24時間蓄尿の尿量1,200mL，蓄尿中クレアチニン濃度48mg/dL．
体表面積補正なしでクレアチニンクリアランス（mL/分）を求めよ．
ただし，小数点以下の数値が得られた場合には，小数第1位を四捨五入すること．
解答：□□ mL/分
（解答欄には数値を半角で入力）

 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-13]
118C75
解答:
正解:40(正答率 97.2%)






118D1 基準値
前庭神経炎で正しいのはどれか．
ａ　再発することが多い．
10.8%
ｂ　垂直性の眼振を認める．
2.1%
ｃ　頭痛をともなう．
4.7%
ｄ　難聴をともなう．
4.9%
ｅ　吐き気をともなう．
77.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-29]
118D1
解答:
正解:e(正答率 77.5%)



118D2 基準値
ウイルス発見以後，アフリカ各地で流行が繰り返されてきた．感染者の体液に触れるとウイルスが傷口や粘膜から体内に入り感染する．発熱，倦怠感，頭痛，筋肉痛と咽頭痛などに続いて嘔吐や下痢が出現する．病状回復後も精液内にウイルスが残存することがある．過去の流行における平均の致死率は約50％である．
このウイルスはどれか．
ａ　エボラウイルス
75.4%
ｂ　ジカウイルス
5.2%
ｃ　新型コロナウイルス
0.1%
ｄ　デングウイルス
5.4%
ｅ　ポリオウイルス
13.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-115]
118D2
解答:
正解:a(正答率 75.4%)



118D3 基準値
電気ショックが直ちに必要な心電図所見はどれか．
ａ　心静止
2.2%
ｂ　心房細動
0.7%
ｃ　無脈性心室頻拍
94.6%
ｄ　完全房室ブロック
0.3%
ｅ　無脈性電気活動〈PEA〉
2.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-25]
118D3
解答:
正解:c(正答率 94.6%)



118D4 基準値
小児のチック症で正しいのはどれか．
ａ　男性に多い．
92.0%
ｂ　思春期に好発する．
4.8%
ｃ　緩徐な運動症状が多い．
0.4%
ｄ　症状は睡眠時に多くみられる．
0.1%
ｅ　生涯にわたり症状が続くことが多い．
2.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-150]
118D4
解答:
正解:a(正答率 92.0%)



118D5 基準値
成人の鼠径ヘルニアで正しいのはどれか．
ａ　高齢女性に多い．
1.2%
ｂ　外ヘルニアである．
86.9%
ｃ　内鼠径ヘルニアの頻度が高い．
7.5%
ｄ　腹膜鞘状突起の閉鎖不全が原因である．
1.6%
ｅ　開腹手術の既往はリスクファクターである．
2.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-216]
118D5
解答:
正解:b(正答率 86.9%)



118D6 基準値
成人男性の急性腎盂腎炎をきたす原因で最も頻度が高いのはどれか．
ａ　性感染症
10.0%
ｂ　過活動膀胱
0.5%
ｃ　糖尿病腎症
5.7%
ｄ　間質性膀胱炎
2.9%
ｅ　尿管嵌頓結石
80.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-104]
118D6
解答:
正解:e(正答率 80.8%)



118D7 基準値
わが国において，血液透析に比較して腹膜透析で正しいのはどれか．
ａ　患者数は少ない．
91.0%
ｂ　食事制限は厳しい．
3.3%
ｃ　自宅での施行は困難である．
0.4%
ｄ　動静脈シャント造設を要する．
0.2%
ｅ　不均衡症候群を起こしやすい．
5.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-23]
118D7
解答:
正解:a(正答率 91.0%)



118D8 基準値
急性呼吸窮迫症候群〈ARDS〉の病態で正しいのはどれか．
ａ　気道抵抗低下
1.8%
ｂ　肺血管抵抗低下
42.0%
ｃ　肺内シャント減少
3.3%
ｄ　肺コンプライアンス増加
4.8%
ｅ　肺サーファクタント減少
48.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-151]
118D8
解答:
正解:e(正答率 48.1%)



118D9 基準値
原発性硬化性胆管炎に合併することが多いのはどれか．
ａ　虚血性腸炎
0.6%
ｂ　偽膜性腸炎
0.1%
ｃ　大腸憩室炎
0.3%
ｄ　潰瘍性大腸炎
98.8%
ｅ　過敏性腸症候群
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-120]
118D9
解答:
正解:d(正答率 98.8%)



118D10 基準値
眼窩吹き抜け骨折で起こりにくいのはどれか．
ａ　複視
0.2%
ｂ　鼻出血
7.0%
ｃ　嗅覚障害
78.0%
ｄ　眼球上転障害
2.7%
ｅ　頰部知覚障害
12.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-138]
118D10
解答:
正解:c(正答率 78.0%)



118D11 基準値
重症複合免疫不全症で正しいのはどれか．
ａ　全身のリンパ節が腫大する．
15.4%
ｂ　ウイルスヘの免疫は保たれる．
1.3%
ｃ　顕性遺伝（優性遺伝）の形式をとる．
14.2%
ｄ　血清免疫グロブリンは正常範囲である．
3.9%
ｅ　生後間もなくから体重増加は不良となる．
65.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-132]
118D11
解答:
正解:e(正答率 65.2%)



118D12 基準値
慢性腎臓病〈CKD〉の重症度分類に必要なのはどれか．2つ選べ．
ａ　血圧
15.0%
ｂ　性別
84.3%
ｃ　尿比重
12.8%
ｄ　年齢
87.7%
ｅ　腹囲
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-15]
118D12
解答:
正解:b,d(正答率 81.4%)



118D13 基準値
急性心筋梗塞後の機械的合併症はどれか．3つ選べ．
ａ　心室中隔穿孔
98.9%
ｂ　左室流出路狭窄
3.1%
ｃ　心タンポナーデ
94.5%
ｄ　急性僧帽弁閉鎖不全症
94.8%
ｅ　急性大動脈弁閉鎖不全症
8.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-155]
118D13
解答:
正解:a,c,d(正答率 88.8%)




118D14 基準値
前立腺癌に対する治療で適切なのはどれか．3つ選べ．
ａ　精巣摘除術
44.2%
ｂ　放射線治療
99.0%
ｃ　α1遮断薬投与
41.5%
ｄ　前立腺全摘除術
99.6%
ｅ　経尿道的前立腺切除術
15.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-47]
118D14
解答:
正解:a,b,d(正答率 43.6%)



118D15 基準値
骨粗鬆症の既往を持つ高齢者が転倒した際，骨折をきたしやすい部位はどれか．3つ選べ．
ａ　脊椎
94.4%
ｂ　膝蓋骨
4.1%
ｃ　足関節
2.3%
ｄ　橈骨遠位端
99.5%
ｅ　大腿骨近位部
99.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-118]
118D15
解答:
正解:a,d,e(正答率 93.8%)



118D16 基準値
60歳の男性．頭痛を主訴に来院した．以前から緊張型頭痛で定期的に鎮痛薬を頓服していた．4日前に頭痛と悪心が突然出現した．痛みは頭全体で後頭部から頸部にかけて強い．鎮痛薬を数回内服したが改善しないため受診した．健診で高血圧の指摘を受けていたがそのままにしていた．喫煙歴は10本程度/日を40年間，飲酒は焼酎1合程度/日．意識は清明．身長165cm，体重70kg．体温36.8℃．脈拍84/分，整．血圧184/96mmHg．呼吸数16/分．SpO2 97％（room air）．頭部単純CTの水平断像を次に示す．
静脈路確保後に静注すべき薬剤で適切なのはどれか．

ａ　ヘパリン
0.5%
ｂ　アトロピン
0.1%
ｃ　プレドニゾロン
0.4%
ｄ　カルシウム拮抗薬
98.4%
ｅ　グルコン酸カルシウム
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-60]
118D16
解答:
正解:d(正答率 98.4%)



118D17 基準値
83歳の女性．食事中のつかえ感を主訴に来院した．2年前に胸やけがあり，上部消化管内視鏡検査で逆流性食道炎と診断され，酸分泌抑制薬を処方された．1年前から食事中のつかえ感を自覚し，その後も症状が持続したため受診した．喫煙歴と飲酒歴はない．身長156cm，体重60kg．体温36.8℃．脈拍60/分，整．血圧140/88mmHg．呼吸数18/分．SpO2 94％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音に異常を認めない．呼吸音は左下前胸部で減弱している．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．胸腹部単純CTの水平断像（A）と冠状断像（B）を次に示す．
診断はどれか．

ａ　食道癌
10.1%
ｂ　食道憩室
0.6%
ｃ　中縦隔腫瘍
39.5%
ｄ　食道アカラシア
0.7%
ｅ　食道裂孔ヘルニア
49.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-228]
118D17
解答:
正解:e(正答率 49.1%)



118D18 基準値
32歳の女性（0妊0産）．無月経を主訴に来院した．初経は13歳．月経周期は順調であったが，29歳から月経不順があり，31歳から無月経となり産婦人科を受診した．6ヵ月前から頭痛を自覚し，2ヵ月前から頭痛の頻度と強さが増加した．身長165cm，体重55kg．体温36.3℃．脈拍64/分，整．血圧120/67mmHg．呼吸数18/分．乳房は発達している．外性器は女性型で，陰毛・腋毛を認める．血液所見：赤血球350万，Hb 12.1g/dL，Ht 33％，白血球3,700，血小板31万．血液生化学所見：TSH 2.3μU/mL（基準0.2〜4.0），プロラクチン125ng/mL（基準15以下），hCG＜0.5IU/L（基準1.0以下）．経腟超音波検査で子宮の大きさは正常だが子宮内膜は薄い．卵巣は正常大で，内部に小卵胞を認める．
次に行うべき画像検査はどれか．
ａ　腹部CT
0.4%
ｂ　FDG-PET
0.0%
ｃ　下垂体MRI
98.9%
ｄ　マンモグラフィ
0.1%
ｅ　甲状腺超音波検査
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-27]
118D18
解答:
正解:c(正答率 98.9%)



118D19 基準値
73歳の女性．筋力低下と嚥下困難を主訴に来院した．2ヵ月前から階段昇降が困難になり，1ヵ月前から布団の上げ下ろしができなくなった．2週間前から上眼瞼の浮腫および全身の紅斑が出現し，7日前からむせのため食事摂取が困難になったため受診した．意識は清明．身長154cm，体重40kg．体温37.5℃．脈拍96/分，整．血圧134/70mmHg．呼吸数16/分．SpO2 97％（room air）．上眼瞼に淡い浮腫性紅斑および両手指の関節背面に紅色丘疹を認める．両耳介，前頸部，背部，上肢伸側および臀部外側に紅斑を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．表在リンパ節腫大を認めない．四肢近位筋に対称性筋力低下を認める．四肢に感覚異常を認めない．尿所見に異常を認めない．血液所見：赤血球372万，Hb 11.3g/dL，Ht 33％，白血球5,900（好中球75％，好酸球1％，単球12％，リンパ球12％），血小板26万．血液生化学所見：総蛋白5.6g/dL，アルブミン3.0g/dL，AST 108U/L，ALT 79U/L，LD 628U/L（基準124〜222），γ-GT 30U/L（基準9〜32），CK 1,620U/L（基準41〜153），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.4mg/dL，血糖111mg/dL，TSH 3.8μU/mL（基準0.2〜4.0），FT3 2.7pg/mL（基準2.3〜4.3），FT4 1.1ng/dL（基準0.8〜2.2）．免疫血清学所見：CRP 0.8mg/dL，抗TIF1-γ抗体陽性．胸部X線写真に異常を認めない．
この患者で最も注意すべき合併症はどれか．
ａ　肝不全
0.2%
ｂ　悪性腫瘍
96.1%
ｃ　間質性肺炎
3.4%
ｄ　急性腎障害
0.4%
ｅ　膀胱直腸障害
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-82]
118D19
解答:
正解:b(正答率 96.1%)



118D20 基準値
80歳の女性．脳梗塞後，誤嚥性肺炎で入院となった．抗菌薬を7日間投与した．肺炎は軽快傾向にあるが，1日10回以上の水様性下痢が出現した．意識は清明．身長154cm，体重43kg．体温37.3℃．脈拍72/分，整．血圧136/80mmHg．呼吸数18/分．SpO2 97％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦で，下腹部に軽い圧痛あり．血液所見：赤血球380万，Hb 11.0g/dL，白血球10,100，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白7.3g/dL，アルブミン3.9g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 30U/L，ALT 35U/L，LD 140U/L（基準124〜222），γ-GT 30U/L（基準9〜32），アミラーゼ100U/L（基準44〜132），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖98mg/dL．CRP 1.2mg/dL．腹部X線写真で異常を認めない．
この時点で実施すべき検査はどれか．
ａ　便潜血
0.1%
ｂ　便培養
0.6%
ｃ　尿素呼気試験
0.1%
ｄ　便中CDトキシン
99.2%
ｅ　α1アンチトリプシン試験
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-149]
118D20
解答:
正解:d(正答率 99.2%)



118D21 基準値
21歳の女性．顔面の皮疹を主訴に来院した．8年前から顔面の皮疹が出現し軽快と増悪を繰り返している．月経前に悪化することがある．2ヵ月前から精神的ストレスと食生活の偏りがあり皮疹が悪化してきた．副腎皮質ステロイド外用薬は使用していない．瘙痒はないが，軽度の痛みがある．顔面の写真を次に示す．
診断はどれか．

ａ　結節性痒疹
0.3%
ｂ　尋常性痤瘡
93.1%
ｃ　尋常性狼瘡
1.3%
ｄ　酒皶様皮膚炎
1.3%
ｅ　脂漏性皮膚炎
4.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-122]
118D21
解答:
正解:b(正答率 93.1%)



118D22 基準値
65歳の男性．健康診査の腹部超音波検査で異常を指摘され来院した．2年前の健康診査で肝機能異常を指摘されていたが，自覚症状はないため検査は受けていない．既往歴に特記すべきことはない．自営業．喫煙歴は20本/日を20年間．飲酒はビール350mL/週を45年間．母親が肝癌で死亡．身長170cm，体重70kg．脈拍96/分，整．血圧144/90mmHg．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は右季肋下に肝を2cm触知する．血液生化学所見：総ビリルビン0.8mg/dL，AST 90U/L，ALT 85U/L，γ-GT 60U/L（基準13〜64），空腹時血糖98mg/dL，HbA1c 5.6％（基準4.9〜6.0），トリグリセリド160mg/dL，HDLコレステロール36mg/dL，α-フェトプロテイン〈AFP〉160,000ng/mL（基準20以下）．免疫血清学所見：HBs抗原陰性，①HCV抗体陽性．②ICG試験（15分値）8％（基準10以下）．胸腹部造影CTで肝右葉前区域に③肝内転移1個を伴う④径5cmの肝細胞癌を認め，⑤両側肺への転移を認めた．
この患者で肝細胞癌切除手術を適応外と判断する根拠はどれか．
ａ　①
0.4%
ｂ　②
0.2%
ｃ　③
0.3%
ｄ　④
2.5%
ｅ　⑤
96.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-78]
118D22
解答:
正解:e(正答率 96.6%)



118D23 基準値
25歳の男性．左頰部の痛みと鼻汁を主訴に来院した．5日前から感冒症状があった．3日前に左頰部の痛みを自覚し左鼻腔から膿性鼻汁が出現した．左頰部の痛みが増強したため来院した．体温37.2℃．頰部の皮膚に発赤および腫脹を認めない．鼻鏡検査で左鼻腔内に膿性鼻汁を認めた．
診断はどれか．
ａ　鼻せつ
0.2%
ｂ　三叉神経痛
0.1%
ｃ　急性副鼻腔炎
99.1%
ｄ　頰部蜂窩織炎
0.5%
ｅ　アレルギー性鼻炎
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-63]
118D23
解答:
正解:c(正答率 99.1%)



118D24 基準値
30歳の女性．食後の胃もたれを主訴に来院した．高校生の頃から食後の胃もたれを自覚するようになった．大学受験や就職直後に症状が増強することがあった．3ヵ月前から週3回と頻度が増えたため受診した．体重減少や発熱はない．既往歴や家族歴に特記すべきことはない．身長160cm，体重56kg．体温36.2℃．脈拍64/分，整．血圧120/70mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，圧痛を認めない．血液所見：赤血球468万，Hb 13.9g/dL，Ht 42％，白血球5,300，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白7.8g/dL，アルブミン4.3g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 22U/L，ALT 16U/L，LD 180U/L（基準124〜222），ALP 80U/L（基準38〜113），γ-GT 21U/L（基準9〜32），アミラーゼ92U/L（基準44〜132），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL．CRP 0.1mg/dL．尿素呼気試験は陰性．上部消化管内視鏡検査では異常を認めない．
この患者に対する治療で用いられないのはどれか．
ａ　漢方薬
0.1%
ｂ　NSAID
79.0%
ｃ　抗うつ薬
15.1%
ｄ　酸分泌抑制薬
5.1%
ｅ　消化管運動調節薬
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-114]
118D24
解答:
正解:b(正答率 79.0%)



118D25 基準値
63歳の男性．呼吸困難を主訴に救急車で搬入された．3日前から労作時の息苦しさを自覚していた．本日，帰宅後から徐々に息苦しさが出現し我慢できなくなり救急車を要請した．50歳時から高血圧症を指摘されていたが医療機関を受診していなかった．喫煙は20本/日を43年間．飲酒は機会飲酒．意識は清明．顔貌は苦悶様．身長170cm，体重85kg．体温36.8℃．心拍数122/分，整．血圧190/116mmHg，左右差なし．呼吸数26/分．SpO2 92％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．頸静脈怒張を認める．心音はⅣ音を聴取する．呼吸音は両側全肺野でcoarse cracklesを聴取する．下腿浮腫を認めない．血液所見：赤血球445万，Hb 13.7g/dL，Ht 41％，白血球8,100，血小板22万．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，AST 31U/L，ALT 30U/L，LD 164U/L（基準124〜222），CK 110U/L（基準59〜248），尿素窒素21mg/dL，クレアチニン1.1mg/dL，eGFR 60mL/分/1.73m2，尿酸8.2mg/dL，血糖104mg/dL，Na 132mEq/L，K 3.9mEq/L，Cl 110mEq/L，脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉1,820pg/dL（基準18.4以下）．CRP 0.3mg/dL．心筋トロポニンT迅速検査陰性．心エコー検査では心収縮能は正常で弁膜症を認めない．12誘導心電図（A）と胸部X線写真（B）を次に示す．
診断はどれか．

ａ　心膜炎
2.0%
ｂ　拡張型心筋症
2.9%
ｃ　高血圧緊急症
78.9%
ｄ　不安定狭心症
11.4%
ｅ　閉塞性肥大型心筋症
4.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-45]
118D25
解答:
正解:c(正答率 78.9%)



118D26 基準値
72歳の男性．下腹部痛と血尿を主訴に来院した．1ヵ月前から血尿が出現した．昨日から下腹部痛を自覚したため受診した．身長162cm，体重58kg．体温36.8℃．脈拍60/分，整．血圧148/90mmHg．呼吸数16/分．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．直腸指診で5cm大，弾性硬の前立腺を触知し，圧痛を認めない．尿所見：蛋白（±），糖（－），潜血3＋，沈渣に赤血球100以上/HPF，白血球100以上/HPFを認める．腹部X線写真（A）と膀胱鏡像（B）を次に示す．尿培養を提出し，抗菌薬の投与を開始した．
次に行う治療で最も適切なのはどれか．

ａ　結石溶解療法
7.1%
ｂ　膀胱全摘除術
3.9%
ｃ　膀胱瘻造設術
5.1%
ｄ　経尿道的膀胱砕石術
82.0%
ｅ　体外衝撃波結石破砕術
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-91]
118D26
解答:
正解:d(正答率 82.0%)



118D27 基準値
65歳の女性．頸部腫瘤を主訴に来院した．8ヵ月前から頸部腫瘤を自覚していたが，痛みがないためそのままにしていた．頸部腫瘤の大きさに変化はないが，家族が心配したため受診した．発熱，寝汗および体重減少はない．胸部と腹部に異常所見を認めない．両側頸部と両側鼠径部に径2〜3cmで可動性良好な弾性硬のリンパ節を複数触知し，圧痛は認めない．血液所見：赤血球415万，Hb 12.5g/dL，Ht 40％，白血球5,600，血小板28万．血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL，アルブミン4.2g/dL，LD 200U/L（基準124〜222）．免疫血清学所見：CRP 0.2mg/dL，HTLV-1抗体陰性．末梢血塗抹標本で異常細胞を認めない．骨髄生検で異常細胞を認めない．頸部〜骨盤部造影CTで両側頸部，両側鼠径部および腹部大動脈周囲に径3cmのリンパ節腫大を認める．右頸部リンパ節生検組織H-E染色標本（A）とCD20免疫組織化学染色標本（B）を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　濾胞性リンパ腫
80.7%
ｂ　Burkittリンパ腫
0.8%
ｃ　末梢性T細胞リンパ腫
0.3%
ｄ　成人T細胞白血病・リンパ腫
0.1%
ｅ　びまん性大細胞型B細胞リンパ腫
18.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-102]
118D27
解答:
正解:a(正答率 80.7%)



118D28 基準値
19歳の男性．呼吸困難を主訴に来院した．一昨日から息切れを自覚した．本日から胸痛を伴う呼吸困難がみられるため受診した．意識は清明．体温37.2℃．脈拍104/分，整．血圧98/62mmHg．呼吸数22/分．SpO2 90％（room air）．右呼吸音を聴取しない．胸部X線写真を次に示す．
胸腔ドレナージ後に起こる合併症で注意すべきなのはどれか．

ａ　乳び胸
1.4%
ｂ　肺水腫
97.5%
ｃ　不整脈
0.1%
ｄ　血栓塞栓症
0.3%
ｅ　反回神経損傷
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-202]
118D28
解答:
正解:b(正答率 97.5%)



118D29 基準値
32歳の経産婦（2妊1産）．妊娠35週1日，性器出血を主訴に救急車で搬入された．妊娠33週まで別の医療機関で妊婦健康診査を受けていた．里帰り分娩の目的で当院を受診予定であったが，性器出血を自覚したため救急車を要請した．意識は清明．体温37.2℃．心拍数92/分，整．血圧108/72mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．腟鏡診で外子宮口から出血が持続し，総量が約200mLであった．胎児心拍数陣痛図にて胎児の状態は良好であり，10分間に1回の子宮収縮を認める．来院時の経腟超音波像（矢印は内子宮口）を次に示す．
適切な対応はどれか．

ａ　輸血
3.4%
ｂ　体位変換
5.1%
ｃ　緊急帝王切開
77.6%
ｄ　双手子宮圧迫
0.8%
ｅ　硫酸マグネシウム投与
13.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-129]
118D29
解答:
正解:c(正答率 77.6%)



118D30 基準値
73歳の男性．膵臓の精査のため来院した．2週間前に人間ドックの腹部超音波検査で膵管拡張を指摘され受診した．10年前から糖尿病で内服加療中である．意識は清明．身長160cm，体重57kg．体温36.8℃．脈拍88/分，整．血圧140/94mmHg．呼吸数12/分．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液生化学所見：総蛋白7.4g/dL，アルブミン4.5g/dL，総ビリルビン0.7mg/dL，AST 22U/L，ALT 19U/L，LD 190U/L（基準124〜222），ALP 85U/L（基準38〜113），γ-GT 18U/L（基準13〜64），アミラーゼ120U/L（基準44〜132），尿素窒素17mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖174mg/dL，HbA1c 7.2％（基準4.9〜6.0），CEA 3.2ng/mL（基準5以下），CA19-9 38U/mL（基準37以下）．CRP 0.1mg/dL．MRCP像を次に示す．
診断はどれか．

ａ　胆管癌
0.2%
ｂ　十二指腸乳頭部腫瘍
5.2%
ｃ　膵・胆管合流異常症
0.4%
ｄ　粘液性囊胞腫瘍〈MCN〉
2.1%
ｅ　膵管内乳頭粘液性腫瘍〈IPMN〉
92.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-168]
118D30
解答:
正解:e(正答率 92.2%)



118D31 基準値
36歳の男性．動悸を主訴に来院した．10年前から労作時の動悸と気が遠くなる感じの発作を自覚していた．中学生の時から健診で心電図異常を指摘されているが経過観察となっていた．最近，母方の従兄弟が25歳で突然死したため心配になり受診した．母方の叔母は心疾患で通院中（詳細不明）．意識は清明．身長168cm，体重70kg．体温36.5℃．脈拍72/分，整．血圧124/72mmHg．頸静脈の怒張を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．四肢に浮腫を認めない．血液検査では，BNP 178pg/mL（基準18.4以下）以外異常を認めない．12誘導心電図（A）を次に示す．胸部X線写真で心胸郭比45％，肺うっ血と胸水貯留を認めない．心エコー図（B）を次に示す．左室心室中隔壁厚22.5mm，後壁厚8.6mm，拡張期径38.0mm，左室駆出率79.6％であり，有意な弁膜症や左室流出路の圧較差を認めなかった．Holter心電図で非持続性心室頻拍を数回認め，ふらつきを自覚していた．心臓カテーテル検査で冠動脈に狭窄病変を認めない．心臓造影MRIで中隔の心筋中層に遅延造影を認めた．
突然死を予防する治療法はどれか．

ａ　ジゴキシン投与
0.5%
ｂ　ジソピラミド投与
5.2%
ｃ　ループ利尿薬投与
0.9%
ｄ　恒久的ペースメーカ植込み術
3.5%
ｅ　植込み型除細動器〈ICD〉植込み術
89.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-219]
118D31
解答:
正解:e(正答率 89.9%)



118D32 基準値
64歳の男性．定期受診で来院した．8年前に糖尿病，1年半前に急性前壁心筋梗塞を発症し慢性心不全と診断され自宅近くの診療所に通院している．アスピリン，アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬，カルベジロール，スピロノラクトン，スタチン及びプロトンポンプ阻害薬を内服している．定期受診時に浮腫を認めた．意識は清明．身長170cm，体重80kg．体温36.2℃．脈拍84/分，整．血圧108/76mmHg．SpO2 98％（room air）．皮膚は湿潤．頸静脈の怒張を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．四肢末梢に冷感を認めない．両下腿に浮腫を認める．尿所見：蛋白（－），糖1＋．血液所見：赤血球436万，Hb 13.2g/dL，白血球8,000，血小板28万．血液生化学所見：総ビリルビン1.2mg/dL，AST 48U/L，ALT 42U/L，CK 72U/L（基準59〜248），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，血糖124mg/dL，HbA1c 6.9％（基準4.9〜6.0），LDLコレステロール80mg/dL，Na 132mEq/L，K 4.8mEq/L，BNP 216pg/mL（基準18.4以下）．CRP 0.8mg/dL．12誘導心電図を次に示す．胸部X線写真で心陰影の拡大と軽度のうっ血を示す．心エコー検査で駆出率42％，前壁の菲薄化を認め，下大静脈径の増大と呼吸性変動の低下を認める．
予後を改善するために追加すべき薬剤はどれか．

ａ　α遮断薬
0.6%
ｂ　ベラパミル
3.0%
ｃ　SGLT2阻害薬
91.1%
ｄ　スルホニル尿素薬
1.0%
ｅ　アンジオテンシンⅡ受容体拮抗薬
4.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-54]
118D32
解答:
正解:c(正答率 91.1%)



118D33 基準値
23歳の男性．職場に行けないことを主訴に来院した．2ヵ月前に商品発注のミスで取引先の会社から苦情を受け上司からも強く叱責された．その後，気分が晴れず，仕事に前向きになれない．夜は仕事のことが頭から離れず寝つきが悪くなったが，休日には趣味のサークル活動を以前と変わらず楽しめていた．1週間前から，朝会社に行こうとすると動悸がするようになり休んでいる．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．受診後，自宅療養することとなり動悸は軽快した．また，会社から上司が叱責したことへの謝罪を受け，取引先を変更してもらったところ，3ヵ月後から復職が可能となった．
診断はどれか．
ａ　うつ病
1.4%
ｂ　社交不安障害
0.3%
ｃ　概日リズム障害
0.1%
ｄ　適応障害〈適応反応症〉
93.4%
ｅ　心的外傷後ストレス障害
4.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-49]
118D33
解答:
正解:d(正答率 93.4%)



118D34 基準値
51歳の男性．腰痛と左下肢痛を主訴に来院した．3ヵ月前から腰痛と左下肢の鈍痛とがあり，数日前から強い痛みになった．歩行は軽度前屈位で跛行を認める．腰部に圧痛を認め，左下肢伸展挙上テストは陽性．腰椎MRIのT2強調矢状断像（A）とT2強調横断像（B）を次に示す．
この患者で認められる可能性が高いのはどれか．

ａ　大腿前面の感覚鈍麻
9.3%
ｂ　大腿神経伸展テスト陽性
16.6%
ｃ　足関節底屈筋力低下
66.2%
ｄ　アキレス腱反射亢進
6.1%
ｅ　Babinski徴候陽性
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-12]
118D34
解答:
正解:c(正答率 66.2%)



118D35 基準値
日齢21の男児．嘔吐を主訴に両親に連れられて来院した．10日前から哺乳後の嘔吐が時々あり，2日前から哺乳のたびに噴水状嘔吐をした．活気は不良である．体重3,550g（日齢9では3,450g）．体温36.7℃．心拍数128/分，整．血圧90/52mmHg．呼吸数28/分．皮膚のツルゴールは低下している．大泉門はやや陥凹．胸部に異常を認めない．上腹部に径2cmの腫瘤を触知する．四肢末梢に軽度冷感を認める．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン4.0g/dL，AST 20U/L，ALT 10U/L，尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.2mg/dL，血糖80mg/dL，Na 135mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 90mEq/L．静脈血ガス分析（room air）：pH 7.53，PCO2 45Torr，HCO3－ 30mEq/L．
適切な初期輸液の組成はどれか．

ａ　a
10.1%
ｂ　b
4.5%
ｃ　c
83.3%
ｄ　d
0.3%
ｅ　e
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-111]
118D35
解答:
正解:c(正答率 83.3%)



118D36 基準値
15歳の女子．体重減少を心配した母親に伴われて来院した．3ヵ月前から体重が5kg減少した．意識は清明．身長157cm，体重38kg．体温36.8℃．脈拍120/分，整．血圧126/68mmHg．呼吸数24/分．SpO2 99％（room air）．皮膚は湿潤．前頸部の腫脹を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下腿に浮腫を認めない．軽度の手指振戦を認める．血液所見：赤血球450万，Hb 12.7g/dL，Ht 38％，白血球6,800，血小板26万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.6g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，AST 26U/L，ALT 27U/L，LD 220U/L（基準124〜222），尿素窒素16mg/dL，クレアチニン0.4mg/dL，尿酸4.5mg/dL，空腹時血糖96mg/dL，HbA1c 5.0％（基準4.9〜6.0），総コレステロール122mg/dL，トリグリセリド140mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 99mEq/L．CRP 0.3mg/dL．
診断に必要な検査はどれか．
ａ　頭部MRI
0.3%
ｂ　抗GAD抗体
0.3%
ｃ　アルギニン負荷試験
0.1%
ｄ　手根骨X線撮影
0.1%
ｅ　遊離サイロキシン〈FT4〉
99.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-82]
118D36
解答:
正解:e(正答率 99.2%)



118D37 基準値
58歳の男性．右肩痛を主訴に来院した．1ヵ月前に重いものを持ち上げた際に右肩痛が出現した．当初は動作時の痛みであったが，次第に安静時痛と夜間痛も出現するようになった．身長173cm，体重67kg．体温36.1℃．右肩の外転時に痛みを認め，外転位を保持できない．右肩関節X線写真（A）とMRIのT2強調冠状断像（B）を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　腱板断裂
94.6%
ｂ　肩関節脱臼
1.2%
ｃ　上腕骨骨折
3.5%
ｄ　関節リウマチ
0.0%
ｅ　変形性関節症
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-31]
118D37
解答:
正解:a(正答率 94.6%)



118D38 基準値
56歳の女性．腰背部および四肢の痛みを主訴に来院した．5年前から腰背部および四肢の痛みが出現した．半年前に夫が肺癌で死去．その頃から痛みが悪化し，自宅近くの診療所で処方されたNSAIDを内服したが改善しないため受診した．最近，就寝中に下肢の痛がゆい不快な感覚があり動かすと消失する．体重に増減はない．体温36.2℃．脈拍80/分，整．血圧120/76mmHg．手指遠位指節間関節や近位指節間関節に骨棘を触れる．全身の関節に圧痛を認めるが，腫脹を認めない．両側僧帽筋上縁中央部や臀部上外側を含め体幹や四肢の広い範囲で，触診時に顔をしかめるような疼痛反応を認める．脊椎の可動域に異常を認めない．四肢体幹の筋力低下を認めない．四肢に運動感覚障害を認めない．尿所見に異常を認めない．赤沈8mm/1時間．血液所見：赤血球425万，Hb 12.8g/dL，Ht 40％，白血球4,200，血小板19万．血液生化学所見：総蛋白7.0g/dL，AST 21U/L，ALT 16U/L，LD 140U/L（基準124〜222），尿素窒素10mg/dL，クレアチニン0.4mg/dL，CK 48U/L（基準41〜153），TSH 3.5μU/mL（基準0.2〜4.0），コルチゾール12.4μg/dL（基準5.2〜12.6）．免疫血清学所見：CRP 0.1mg/dL，リウマトイド因子〈RF〉陰性，抗核抗体陰性．
この患者の全身の疼痛の原因はどれか．
ａ　脊椎関節炎
1.0%
ｂ　線維筋痛症
92.4%
ｃ　関節リウマチ
0.1%
ｄ　変形性関節症
0.6%
ｅ　リウマチ性多発筋痛症
5.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-87]
118D38
解答:
正解:b(正答率 92.4%)



118D39 基準値
3歳の男児．テーブルに置かれていた加熱式たばこのスティックを食べたため救急車で搬入された．発見時に母親が口腔内のたばこ葉を吐き出させ，救急車内で2回嘔吐した．泣いているが，意識は清明．体温36.9℃．心拍数110/分，整．血圧100/64mmHg．呼吸数30/分．
適切な対応はどれか．
ａ　胃洗浄
3.5%
ｂ　気道確保
3.8%
ｃ　経過観察
91.9%
ｄ　多量飲水
0.6%
ｅ　血液浄化法
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-45]
118D39
解答:
正解:c(正答率 91.9%)



118D40 基準値
74歳の女性．蛋白尿を指摘されて来院した．昨年の特定健康診査で蛋白尿を指摘されたが，症状がなかったのでそのままにしていた．今年の特定健康診査でも蛋白尿を指摘されて受診した．既往歴に特記すべきことはない．体調不良はなく就業しており，自宅で時々測定している血圧は120/70mmHg前後である．体重は増減なく安定しているが，両下腿にごく軽度の圧痕性浮腫を認める．尿所見：比重1.015，pH 6.0，蛋白3＋，糖（－），潜血（－），随時尿の尿蛋白/クレアチニン比は2.5g/gCr（基準0.15未満）．尿沈渣に赤血球1〜4/HPF，白血球1〜4/HPF，硝子円柱1〜4/HPF，顆粒円柱と幅広円柱を少数認める．血液生化学所見：クレアチニン0.7mg/dL，eGFR 61.6mL/分/1.73m2．腹部超音波検査では腎臓に異常を認めない．
最も考えられるのはどれか．
ａ　IgA腎症
1.9%
ｂ　膜性腎症
89.7%
ｃ　多発性囊胞腎
0.1%
ｄ　微小変化型ネフローゼ症候群
7.0%
ｅ　特発性半月体形成性糸球体腎炎
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-94]
118D40
解答:
正解:b(正答率 89.7%)



118D41 基準値
49歳の男性．発熱と異常行動のため救急車で搬入された．1週間前に咽頭痛と微熱があり，自宅近くの診療所で総合感冒薬を処方された．その後，微熱が持続し2日前から頭痛が出現した．今朝，家族が様子を見に行くと自室で裸になっており，つじつまの合わない言動がみられた．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．搬入時，開眼しているが場所と時間の見当識障害を認めた．身長170cm，体重60kg．体温38.5℃．心拍数84/分，整．血圧112/70mmHg．心音と呼吸音とに異常を認めない．項部硬直とKernig徴候を認める．脳神経には異常を認めない．四肢の運動麻痺はなく，痛覚刺激に対する反応に左右差を認めない．血液所見：赤血球520万，Hb 15.2g/dL，Ht 45％，白血球7,500，血小板28万．血液生化学所見：血糖100mg/dL．CRP 0.1mg/dL．脳脊髄液所見：初圧180mmH2O（基準70〜170），外観はキサントクロミー，細胞数98/mm3（基準0〜2）（多形核球2％，単核球98％），蛋白150mg/dL（基準15〜45），糖50mg/dL（基準50〜75）．頭部単純MRIのFLAIR像を次に示す．
この患者にまず行うのはどれか．

ａ　抗菌薬投与
3.7%
ｂ　自宅安静指示
2.2%
ｃ　ヘパリン投与
0.1%
ｄ　ジアゼパム投与
1.2%
ｅ　アシクロビル投与
92.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-282]
118D41
解答:
正解:e(正答率 92.8%)



118D42 基準値
3歳の男児．呼吸困難を主訴に母親に連れられて来院した．1週間前から夜間の咳嗽が出現し，昨夜から呼吸困難が出現したため救急外来を受診した．意識は清明．身長92cm，体重13kg．体温37.2℃．座位で脈拍120/分，整．血圧110/78mmHg．呼吸数36/分．SpO2 96％（room air）．両側鎖骨上窩に径2cmの腫瘤を触知する．心音は異常なく，胸部にstridorを聴取する．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球450万，Hb 12.1g/dL，Ht 38％，白血球20,000（芽球14％，好中球27％，好酸球3％，単球6％，リンパ球50％），血小板35万．胸部X線写真で縦隔に大きな腫瘤陰影を認める．仰臥位で呼吸困難とチアノーゼが急速に出現し，SpO2は74％に低下した．座位に戻しマスク10L/分の酸素投与でSpO2は98％に改善し，呼吸困難は軽減した．
適切な対応はどれか．
ａ　開胸手術
56.6%
ｂ　気管挿管
33.5%
ｃ　胸腔穿刺
1.5%
ｄ　気管支拡張薬吸入
6.8%
ｅ　座位の励行を指示して帰宅
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-183]
118D42
解答:
正解:b(正答率 33.5%)



118D43 基準値
32歳の初産婦（1妊0産）．妊娠32週，水様帯下を自覚し来院した．これまで妊婦健康診査で異常を指摘されていない．体温36.9℃．脈拍80/分，整．血圧110/80mmHg．内診所見は子宮口開大度1.5cm，展退度30％，先進部は児頭であった．腟鏡診で羊水の流出を認める．胎児心拍数陣痛図を次に示す．
適切な対応はどれか．

ａ　頸管縫縮術
7.4%
ｂ　緊急帝王切開
5.6%
ｃ　オキシトシン投与
7.7%
ｄ　ベタメタゾン投与
35.1%
ｅ　塩酸リトドリン投与
44.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-99]
118D43
解答:
正解:d(正答率 35.1%)



118D44 基準値
82歳の女性．物忘れを心配した息子に伴われて来院した．5年前から何度も同じことを尋ねるようになった．1年前から道に迷うようになり買い物と料理が1人でできなくなった．鏡に映った自分の姿に怒る様子がみられた．診察時，不安そうに何度も息子の方を振り返り日付を質問すると間違えた．改訂長谷川式簡易認知機能評価スケールは11点（30点満点）である．神経診察で異常を認めない．血液生化学検査と脳波検査に異常を認めない．頭部単純MRIのFLAIR水平断像（A）とT1強調冠状断像（B）を次に示す．
この患者に投与する薬剤はどれか．

ａ　ジアゼパム
0.1%
ｂ　ドネペジル
97.2%
ｃ　パロキセチン
0.6%
ｄ　ハロペリドール
0.8%
ｅ　レボドパ〈L-dopa〉
1.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-206]
118D44
解答:
正解:b(正答率 97.2%)



118D45 基準値
69歳の女性．不随意運動を主訴に来院した．15年前に右手の振戦が出現し，動作が遅くなったため受診したところ，Parkinson病と診断された．抗Parkinson病薬を内服し，症状は改善した．5年前から歩行困難が出現した．1年前から抗Parkinson病薬の効果が持続しなくなり，時間により歩行不能が出現するようになった．抗Parkinson病薬を増量したところ，体幹や上下肢を不規則に繰り返し動かす不随意運動が出現し，座位も保てなくなった．
下線部の不随意運動はどれか．
ａ　チック
0.3%
ｂ　ジストニア
17.7%
ｃ　静止時振戦
0.8%
ｄ　ジスキネジア
77.3%
ｅ　ミオクローヌス
3.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-313]
118D45
解答:
正解:d(正答率 77.3%)



118D46 基準値
65歳の男性．定期受診で来院した．自宅近くの診療所を糖尿病と高血圧症で通院し，ビグアナイド薬，DPP-4阻害薬およびアンジオテンシン受容体拮抗薬が処方されている．自覚症状はない．喫煙歴と飲酒歴はない．運動に毎日7,000歩を歩いている．身長164cm，体重60kg．脈拍72/分，整．血圧118/72mmHg．家庭血圧120台/70台．胸部と腹部とに異常を認めない．アキレス腱反射は両側で消失している．尿所見：蛋白3＋，潜血（－），沈渣に赤血球1〜2/HPF，白血球0〜1/HPF，円柱はない．随時尿の尿蛋白500mg/dL，尿クレアチニン250mg/dL．血液所見：赤血球300万，Hb 10.0g/dL，Ht 33％，白血球6,200，血小板31万．血液生化学所見：尿素窒素25mg/dL，クレアチニン1.2mg/dL，eGFR 48.0mL/分/1.73m2，尿酸6.0mg/dL，血糖120mg/dL，HbA1c 7.2％（基準4.9〜6.0），Na 142mEq/L，K 5.0mEq/L，Cl 108mEq/L．
この患者の腎機能低下を抑制するために追加する薬剤はどれか．
ａ　尿酸降下薬
0.6%
ｂ　SGLT2阻害薬
69.5%
ｃ　カルシウム拮抗薬
6.1%
ｄ　スルホニル尿素薬
6.3%
ｅ　陽イオン交換樹脂製剤
17.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-126]
118D46
解答:
正解:b(正答率 69.5%)



118D47 基準値
34歳の男性．健診で胸部異常陰影を指摘され来院した．今までに胸部異常陰影を指摘されたことはなく，咳と痰の症状はない．体温35.9℃．脈拍64/分，整．血圧132/84mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．胸部造影CTを次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　胸腺腫瘍
4.0%
ｂ　胸膜中皮腫
0.3%
ｃ　成熟奇形腫
10.8%
ｄ　悪性リンパ腫
8.1%
ｅ　神経原性腫瘍
76.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-181]
118D47
解答:
正解:e(正答率 76.8%)



118D48 基準値
3歳の女児．3歳児健康診査で初めて心雑音を指摘され，両親に連れられて来院した．保育園での生活に支障はないという．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．心音はⅡ音の固定性分裂を認める．胸骨左縁第2肋間を最強点とするLevine 2/6の収縮期雑音と胸骨左縁下部を中心にLevine 2/6の拡張期雑音とを聴取する．腹部は平坦，軟で，肝を触知しない．心エコー検査では直径12mm程度の心房中隔欠損症を認め，右心房と右心室の拡大を伴う．肺高血圧症を示唆する所見はない．
心房中隔欠損症に関する両親への説明で適切なのはどれか．
ａ　「遺伝性の発症が多い疾患です」
0.4%
ｂ　「保育園での運動は控えましょう」
1.0%
ｃ　「小児期に不整脈を生じることが多いです」
1.8%
ｄ　「心臓の負担をとるために塩分制限が必要です」
1.2%
ｅ　「適切なタイミングで欠損孔の閉鎖治療が必要か考えます」
95.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-160]
118D48
解答:
正解:e(正答率 95.6%)



118D49 基準値
28歳の女性（0妊0産）．胚移植施行後翌日に腹痛と呼吸困難を主訴に来院した．1年前から多囊胞性卵巣症候群と診断され，不妊治療を受けていた．排卵誘発薬を用いた体外受精・胚移植を受けた．身長170cm，体重71kg．体温36.6℃．脈拍76/分，整．血圧102/60mmHg．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は膨満．内診で両側付属器の腫大を触知する．血液所見：赤血球490万，Hb 16.6g/dL，Ht 52％，白血球14,000，血小板26万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.9g/dL，AST 30U/L，ALT 24U/L，BUN 12mg/dL，クレアチニン0.7mg/dL，Na 142mEq/L，K 3.2mEq/L，Cl 98mEq/L．腹部超音波像を次に示す．
まず行う治療はどれか．

ａ　輸液
90.1%
ｂ　血漿交換
1.6%
ｃ　抗菌薬投与
1.2%
ｄ　付属器摘出術
0.5%
ｅ　アルブミン製剤投与
6.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-36]
118D49
解答:
正解:a(正答率 90.1%)



118D50 基準値
30歳の女性．夜間の息苦しさを主訴に来院した．生来健康であったが，半年前から夜中に息苦しさのため目覚めるようになった．咳，痰も半年前から毎日ある．喫煙歴はない．1年前からネコを飼っている．心音と呼吸音とに異常を認めない．胸部X線写真で異常を認めない．β2受容体刺激薬吸入前後の呼吸機能検査の結果を表に示す．
診断はどれか．

ａ　過敏性肺炎
6.4%
ｂ　気管支喘息
81.6%
ｃ　慢性気管支炎
11.6%
ｄ　うっ血性心不全
0.1%
ｅ　睡眠時無呼吸症候群
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-34]
118D50
解答:
正解:b(正答率 81.6%)



118D51 基準値
26歳の女性（0妊0産）．子宮頸がん検診で異常を指摘され来院した．4年前の子宮頸がん検診では異常がなかった．既往歴と家族歴に特記すべきことはない．喫煙歴は20本/日を20歳から5年間．飲酒は機会飲酒．内診および経腟超音波検査で子宮と卵巣に異常を認めない．腟鏡診では，子宮腟部に肉眼的異常を認めない．酢酸加工後のコルポスコピー写真を次に示す．
診断はどれか．

ａ　Behçet病
0.0%
ｂ　Bowen病
0.1%
ｃ　慢性頸管炎
0.4%
ｄ　子宮頸部腺癌
14.2%
ｅ　子宮頸部上皮内腫瘍〈CIN〉
85.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 P-91]
118D51
解答:
正解:e(正答率 85.3%)



118D52 基準値
19歳の男性．白血球増多の精査を目的に来院した．1週間前に発熱と咽頭痛が出現し自宅近くの診療所を受診した際，白血球増多を指摘されたため紹介受診した．体温37.8℃．脈拍92/分，整．血圧118/76mmHg．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．両側扁桃の発赤と腫大があり，表面に白苔を認める．両側頸部に径2cmの圧痛を伴うリンパ節を複数触知する．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肋骨弓下に肝を2cm触知する．脾は触知しない．血液所見：赤血球493万，Hb 14.3g/dL，Ht 44％，白血球26,000（桿状核好中球1％，分葉核好中球7％，好酸球0％，好塩基球0％，単球2％，リンパ球75％，異型リンパ球15％），血小板18万．血液生化学所見：総ビリルビン1.3mg/dL，直接ビリルビン0.7mg/dL，AST 202U/L，ALT 268U/L，LD 637U/L（基準124〜222），ALP 306U/L（基準38〜113），クレアチニン0.9mg/dL，尿酸7.1mg/dL．CRP 0.9mg/dL．
この患者への対応で適切なのはどれか．
ａ　経過観察
89.6%
ｂ　血漿交換
0.9%
ｃ　アシクロビル投与
3.4%
ｄ　アンピシリン投与
0.8%
ｅ　殺細胞性抗癌薬投与
5.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-165]
118D52
解答:
正解:a(正答率 89.6%)



118D53 基準値
55歳の男性．労作時の息切れを主訴に来院した．6ヵ月前に霧視を訴えぶどう膜炎の診断で治療を受けている．1ヵ月前から階段昇降時に息切れを自覚したため受診した．意識は清明．体温36.5℃．脈拍40/分，整．血圧112/74mmHg．呼吸数16/分．SpO2 97％（room air）．心音でⅢ音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．神経診察に異常を認めない．血液所見：赤血球423万，Hb 13.1g/dL，Ht 42％，白血球5,800，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白6.7g/dL，AST 25U/L，ALT 20U/L，尿素窒素24mg/dL，クレアチニン1.2mg/dL，血糖92mg/dL，脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉470pg/mL（基準18.4以下）．CRP 0.1mg/dL．12誘導心電図は心拍数42/分の完全房室ブロックを認める．心エコー検査で左室拡張末期径60mm，左室駆出率38％，左室壁厚は中隔，後壁とも8mmで左室中隔基部の菲薄化を認めた．心筋生検組織のH-E染色標本を次に示す．
診断はどれか．

ａ　拡張型心筋症
0.2%
ｂ　拘束型心筋症
0.0%
ｃ　肥大型心筋症
0.0%
ｄ　心アミロイドーシス
0.8%
ｅ　心サルコイドーシス
99.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-222]
118D53
解答:
正解:e(正答率 99.0%)



118D54 基準値
56歳の男性．右眼痛を主訴に来院した．1ヵ月前に右の聴神経腫瘍を切除した．術後しばらくして右眼の充血と痛みに気付いた．右眼痛は持続している．開瞼時と閉瞼時の写真を次に示す．
診断はどれか．

ａ　外上斜視
2.1%
ｂ　眼瞼下垂
0.1%
ｃ　眼瞼内反
1.1%
ｄ　顔面神経麻痺
93.3%
ｅ　動眼神経麻痺
3.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-29]
118D54
解答:
正解:d(正答率 93.3%)



118D55 基準値
78歳の男性．入院中に肺炎を発症し喀痰検査を施行したところ多剤耐性緑膿菌を検出した．
感染予防策で適切なのはどれか．
ａ　個室管理は必要ない．
2.4%
ｂ　N95マスクを着用し診察する．
0.2%
ｃ　病室に出入りする人全員が同様に予防策を理解する．
97.2%
ｄ　手袋を使用して患者に接触した場合，手袋を外せば手洗いは必要ない．
0.1%
ｅ　痰の吸引をしなければPersonal Protective Equipment〈PPE〉は必要ない．
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-29]
118D55
解答:
正解:c(正答率 97.2%)



118D56 基準値
55歳の男性．嚥下障害を主訴に来院した．35歳ごろに両手に粗大な動作時振戦と下肢の筋力低下が出現し，徐々に進行した．40歳ごろには上肢にも筋力低下がみられるようになった．50歳ごろには，呂律が回りにくくなり，半年前から嚥下障害が出現し開鼻声になった．平地歩行はかろうじて可能である．発話の際に顔面筋の線維束性収縮が認められる．患者は3人兄弟の末子で兄が同じ症状を示すという．挺舌時の写真を次に示す．
最も考えられるのはどれか．

ａ　Huntington病
1.4%
ｂ　球脊髄性筋萎縮症
79.1%
ｃ　副腎白質ジストロフィー
1.5%
ｄ　Charcot-Marie-Tooth病
1.0%
ｅ　Becker型進行性筋ジストロフィー
17.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-156]
118D56
解答:
正解:b(正答率 79.1%)



118D57 基準値
67歳の男性．意識障害のため救急車で搬入された．1週間前から頭痛と悪心を自覚した．昨晩に両下肢の脱力が出現し体動困難となった．本日朝から意識状態が悪化したため家族が救急車を要請した．約1ヵ月半前に転倒して頭部を打撲した．来院時の意識レベルはJCSⅡ-20．体温36.3℃．心拍数64/分，整．血圧134/88mmHg．呼吸数16/分．SpO2 98％（room air）．瞳孔は両側2.5mm大で左右差は認めなかった．四肢の動きに左右差は認めないが，起立は困難であった．血液生化学所見：血糖116mg/dL．約1ヵ月半前の頭部打撲時の頭部単純CT水平断像（A）と来院時の頭部単純CT水平断像（B）を次に示す．
この患者に行うべき対応はどれか．

ａ　経過観察
0.2%
ｂ　減圧開頭術
6.0%
ｃ　ステント留置術
0.1%
ｄ　脳室ドレナージ術
1.3%
ｅ　穿頭血腫ドレナージ術
92.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-295]
118D57
解答:
正解:e(正答率 92.4%)



118D58 基準値
63歳の男性．下痢を主訴に来院した．50歳時から飲酒後に上腹部痛と背部痛を繰り返すため自宅近くの診療所に通院し，禁酒指導を受けていた．55歳から通院を中断していた．半年前から1日8回の下痢が持続するため8年ぶりに受診した．飲酒は日本酒5合/日を43年間．身長168cm，体重45kg．胸部と腹部とに異常を認めない．血液所見：赤血球402万，Hb 12.1g/dL，Ht 40％，白血球4,200，血小板18万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン3.5g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 17U/L，ALT 28U/L，LD 199U/L（基準124〜222），ALP 43U/L（基準38〜113），アミラーゼ40U/L（基準44〜132），血糖96mg/dL，HbA1c 6.2％（基準4.9〜6.0），CA19-9 36U/mL（基準37以下）．腹部超音波検査で膵臓にびまん性の石灰化を認めたが，腫瘤は指摘されなかった．
この患者にみられるのはどれか．
ａ　黒色便
0.3%
ｂ　脂肪便
98.7%
ｃ　粘血便
0.2%
ｄ　灰白色便
0.6%
ｅ　兎糞状便
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-148]
118D58
解答:
正解:b(正答率 98.7%)



118D59 基準値
24歳の女性．職場で過量服薬を繰り返すため通院中の精神科を受診した．小学生までは生活面と成績に問題なく，教師から高い評価を受けていた．中学生ごろから学校で突然怒り出すようになり，高校生から男性と交際して別れることを繰り返すようになった．20歳ごろから交際相手と別れ話が出るたびに自傷行為を繰り返していた．22歳で大学卒業後，事務職として就職．精神科の通院を開始して，抗うつ薬と睡眠薬の処方を受けるようになった．職場でミスを指摘されると，一度に10錠程度の睡眠薬を内服することを繰り返していた．
診断はどれか．
ａ　双極性障害
0.4%
ｂ　統合失調症
0.0%
ｃ　自閉スペクトラム症
0.1%
ｄ　注意欠如多動性障害〈注意欠如多動症〉
0.1%
ｅ　パーソナリティ障害〈パーソナリティ症〉
99.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-154]
118D59
解答:
正解:e(正答率 99.5%)



118D60 基準値
56歳の女性．頭痛を主訴に来院した．10年前から高血圧症でカルシウム拮抗薬を内服している．2年前の冬から両手指が蒼白になることに気づいた．6ヵ月前から両手指の腫れが出現した．2週間前から頭痛が出現し持続したため受診した．意識は清明．身長165cm，体重52kg．体温36.5℃．脈拍100/分，整．血圧176/102mmHg（1ヵ月前は120/80mmHg）．呼吸数16/分．SpO2 96％（room air）．手指から前腕まで皮膚硬化を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．両下腿に圧痕性浮腫を認める．神経診察で異常を認めない．尿所見：蛋白1＋，潜血1＋．血液所見：赤血球406万，Hb 10.9g/dL，Ht 40％，網赤血球1.2％，白血球4,300（好中球69％，好酸球1％，好塩基球1％，単球8％，リンパ球21％），血小板15万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン3.6g/dL，総ビリルビン1.1mg/dL，AST 28U/L，ALT 16U/L，LD 197U/L（基準124〜222），γ-GT 32U/L（基準9〜32），CK 122U/L（基準41〜153），尿素窒素40mg/dL，クレアチニン1.8mg/dL（1ヵ月前は0.7mg/dL），Na 139mEq/L，K 4.8mEq/L，Cl 97mEq/L，血漿レニン活性8.6ng/mL/時間（基準1.2〜2.5）．免疫血清学所見：CRP 0.5mg/dL，抗核抗体160倍（基準20以下），抗RNAポリメラーゼⅢ抗体陽性．腹部超音波検査で腎尿路系に異常を認めない．
この患者に適切な治療薬はどれか．
ａ　β遮断薬
0.8%
ｂ　ループ利尿薬
2.1%
ｃ　グルココルチコイド
7.2%
ｄ　抗コリンエステラーゼ薬
0.2%
ｅ　アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬
89.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-72]
118D60
解答:
正解:e(正答率 89.8%)



118D61 基準値
35歳の男性．咽頭痛と発熱を主訴に来院した．3日前から咽頭痛と38℃台の発熱があった．徐々に痛みが増悪し，今朝から口が開けにくくなり飲み込みにくくなったため救急外来を受診した．意識は清明．体温38.5℃．脈拍92/分，整．血圧124/80mmHg．SpO2 98％（room air）．頸部に喘鳴を聴取しない．咽頭の写真を次に示す．
診断はどれか．

ａ　中咽頭癌
0.0%
ｂ　扁桃肥大症
0.7%
ｃ　急性喉頭蓋炎
2.4%
ｄ　扁桃周囲膿瘍
96.7%
ｅ　伝染性単核球症
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-86]
118D61
解答:
正解:d(正答率 96.7%)



118D62 基準値
67歳の女性．発熱と腹痛を主訴に転院した．4週間前から重症急性膵炎の診断で自宅近くの病院に入院していた．絶食，大量輸液および蛋白分解酵素阻害薬の治療により改善したが，5日前から発熱と腹痛が出現し，抗菌薬投与で改善しないため転院した．意識は清明．体温37.6℃．心拍数84/分，整．血圧128/80mmHg．呼吸数18/分．SpO2 98％（room air）．心窩部に圧痛を認めるが反跳痛や筋性防御を認めない．血液所見：赤血球430万，Hb 11.9g/dL，Ht 35％，白血球11,100，血小板25万．血液生化学所見：アルブミン2.9g/dL，AST 27U/L，ALT 17U/L，LD 220U/L（基準124〜222），アミラーゼ58U/L（基準44〜132），尿素窒素10mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL．CRP 17mg/dL．腹部造影CTを次に示す．
診断はどれか．

ａ　慢性膵炎
3.0%
ｂ　膵仮性囊胞
11.0%
ｃ　膵・胆管合流異常症
0.3%
ｄ　被包化膵臓壊死〈WON〉
85.5%
ｅ　膵管内乳頭粘液性腫瘍〈IPMN〉
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-147]
118D62
解答:
正解:d(正答率 85.5%)



118D63 基準値
7歳の男児．頻回の嘔吐と全身倦怠感を主訴に母親に連れられて来院した．新学期がはじまり，易疲労感を自覚し食欲が低下していた．昨晩に嘔吐し食事を摂取できていない．今朝から頻回の嘔吐があり，元気がなくなったため受診した．6歳から今回と同様の経過を数回繰り返し，1ヵ月前に入院した病院で原因を精査したが，器質的異常は指摘されていない．意識は清明．顔面蒼白．身長121cm，体重21kg．体温36.3℃．脈拍124/分，整．血圧100/68mmHg．呼吸数30/分．SpO2 98％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，腸蠕動音は減弱し，皮膚ツルゴールは低下している．尿所見：ケトン体3＋．
この患者の静脈血ガス分析（room air）の所見はどれか．

ａ　a
44.9%
ｂ　b
3.3%
ｃ　c
4.3%
ｄ　d
5.4%
ｅ　e
42.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-226]
118D63
解答:
正解:a(正答率 44.9%)



118D64 基準値
52歳の男性．2週間前から続く38℃台の発熱と咳嗽を主訴に来院した．気管支鏡検査を施行後に入院した．職場で咳が出るが，自宅で咳は出ない．既往歴に特記すべきことはない．喫煙歴は40本/日を20歳〜48歳．自宅は築30年の一軒家．職業歴は5年前まで会社員，5年前からキノコの屋内栽培に従事している．意識は清明．身長163cm，体重61kg．体温37.3℃．脈拍84/分，整．血圧132/80mmHg．呼吸数20/分．SpO2 94％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．血液所見：赤血球440万，Hb 13.6g/dL，白血球4,200，血小板21万．血液生化学所見：KL-6 1,300U/mL（基準500未満）．免疫血清学所見：CRP 3.1mg/dL，抗核抗体陰性．胸部X線写真にて両側肺野に粒状影と淡い浸潤影を認めた．胸部CTで粒状影とすりガラス影を認めた．入院後，発熱と咳嗽は速やかに自然寛解した．入院7日目，SpO2は98％（room air）であり帰宅試験を行ったが，症状は再燃しないため入院10日目に退院した．
この疾患で特徴的な所見はどれか．
ａ　喀痰：抗酸菌塗抹陽性
1.4%
ｂ　生化学検査：血清IgA高値
1.4%
ｃ　呼吸機能検査FEV1％：60％以下
3.5%
ｄ　気管支肺胞洗浄〈BAL〉：リンパ球分画増加
86.0%
ｅ　経気管支肺生検病理組織：びまん性肺胞障害〈DAD〉
7.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-98]
118D64
解答:
正解:d(正答率 86.0%)



118D65 基準値
8歳の女児．顔面および体幹部の発疹を主訴に父親に連れられて来院した．昨日から微熱があり，本日，顔面や体幹部に皮疹が出現したため受診した．体温37.7℃．顔面の皮膚所見を次に示す．全身状態は良好である．咽頭発赤を認める．A群β溶連菌迅速検査は陽性だった．
この患児の注意すべき合併症はどれか．

ａ　冠動脈瘤
0.5%
ｂ　間質性肺炎
0.1%
ｃ　血小板減少
0.4%
ｄ　急性糸球体腎炎
98.7%
ｅ　亜急性硬化性全脳炎
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-279]
118D65
解答:
正解:d(正答率 98.7%)



118D66 基準値
9歳の男児．腹痛のため救急車で搬入された．2日前から嘔吐が出現し，徐々に嘔吐が頻回となり間欠的腹痛が出現した．体温36.8℃．心拍数120/分，整．血圧116/66mmHg．呼吸数24/分．SpO2 98％（room air）．腹部は軽度膨満し，軟で腸雑音は減弱していた．右側腹部に腫瘤を触知し，右上腹部に圧痛を認めた．腹部超音波検査で腹部正中にtarget signを認めた．空気による非観血的整復術にて還納した．その後行った99mTcO4－シンチグラムを次に示す．
診断はどれか．

ａ　Crohn病
0.9%
ｂ　Meckel憩室
78.8%
ｃ　悪性リンパ腫
3.2%
ｄ　腸回転異常症
16.5%
ｅ　大腸ポリポーシス
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 A-193]
118D66
解答:
正解:b(正答率 78.8%)



118D67 基準値
47歳の男性．検診で両眼底に視神経乳頭陥凹拡大を指摘されたため来院した．自覚症状はない．矯正視力は両眼ともに1.0，眼圧は右眼20mmHg，左眼18mmHg．
まず行うべき検査はどれか．2つ選べ．
ａ　隅角検査
90.8%
ｂ　色覚検査
0.6%
ｃ　視野検査
99.2%
ｄ　Hess赤緑試験
2.2%
ｅ　網膜電図検査〈ERG〉
7.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-125]
118D67
解答:
正解:a,c(正答率 90.1%)



118D68 基準値
60歳の女性．健診の腹部超音波検査で右副腎腫瘍を指摘され来院した．3年前から高血圧症と糖尿病で自宅近くの診療所に通院中であり，内服薬は段階的に増量されている．身長163cm，体重64kg．体温36.2℃．脈拍60/分，整．血圧156/90mmHg．呼吸数14/分．SpO2 98％（room air）．満月様顔貌，中心性肥満および腹部・大腿部の皮膚線条を認めない．両側下腿に圧痕性浮腫を認める．血液生化学所見：空腹時血糖148mg/dL，HbA1c 7.4％（基準4.9〜6.0），Na 138mEq/L，K 3.7mEq/L，Cl 102mEq/L，副腎皮質刺激ホルモン〈ACTH〉6.2pg/mL（基準60以下），コルチゾール14.0μg/dL（基準5.2〜12.6）．腹部CTの冠状断像を次に示す．
この患者における副腎腫瘍の評価で有用なのはどれか．2つ選べ．

ａ　CRH負荷試験
50.7%
ｂ　インスリン負荷試験
1.9%
ｃ　デキサメタゾン抑制試験
89.3%
ｄ　副腎皮質シンチグラフィ
54.8%
ｅ　75g経口ブドウ糖負荷試験
3.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-78]
118D68
解答:
正解:c,d(正答率 44.6%)



118D69 基準値
62歳の男性．動悸と呼吸困難を主訴に来院した．以前の健診で心雑音を指摘されたが，自覚症状がないのでそのままにしていた．3ヵ月前から動悸があり，最近は徐々に持続時間が長くなっている．自分で脈を触れたところ脈のリズムは不整だったという．1週間前から就寝時に息苦しさがあり不眠である．3日前からは体動時の息苦しさも出現している．2日前の動悸発作は約1時間持続していた．身長168cm，体重67kg．体温36.0℃．脈拍68/分，整．血圧120/68mmHg．呼吸数14/分．SpO2 97％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音は心尖部を最強点とするLevine 3/6の汎収縮期雑音を聴取する．呼吸音に異常を認めない．下腿浮腫を認めない．血液所見：赤血球411万，Hb 13.7g/dL，Ht 42％，白血球7,600，血小板24万．血液生化学所見：総蛋白6.9g/dL，AST 30U/L，ALT 22U/L，LD 201U/L（基準124〜222），尿素窒素18mg/dL，クレアチニン0.9mg/dL，Na 136mEq/L，K 3.7mEq/L，Cl 110mEq/L，TSH 0.2μU/mL（基準0.2〜4.0），FT4 1.0ng/dL（基準0.8〜2.2），脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉408pg/mL（基準18.4以下）．CRP 0.1mg/dL．非発作時の心電図（A），胸部X線写真（B），心エコー検査の傍胸骨長軸像（C）及び心尖部四腔断層像（D）を次に示す．
この患者の病態で考えられるのはどれか．2つ選べ．

ａ　肺炎
0.8%
ｂ　貧血
0.9%
ｃ　心不全
99.1%
ｄ　心房細動
97.2%
ｅ　甲状腺機能亢進症
2.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-176]
118D69
解答:
正解:c,d(正答率 96.5%)



118D70 基準値
35歳の男性．体重減少を主訴に来院した．昨年の健康診断で異常を指摘されなかった．10日前に発熱と咽頭痛があった．その後，のどの渇きが出現し排尿回数が増えた．悪心を自覚し食事量が低下した．最近1週間で体重が5kg減っている．意識は清明．身長173cm，体重61kg．体温36.8℃．脈拍96/分，整．血圧108/80mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．
まず確認すべき尿検査項目はどれか．2つ選べ．
ａ　糖
91.2%
ｂ　潜血
8.0%
ｃ　蛋白
10.4%
ｄ　ケトン体
90.1%
ｅ　ウロビリノーゲン
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-177]
118D70
解答:
正解:a,d(正答率 86.9%)



118D71 基準値
72歳の男性．咳嗽と食思不振を主訴に来院した．約1ヵ月前から咳嗽と食思不振が出現し改善しないため受診した．1ヵ月間で体重が3kg減少している．意識は清明．身長168cm，体重62kg．体温37.2℃．脈拍92/分，整．血圧126/82mmHg．呼吸数16/分．SpO2 94％（room air）．皮膚に異常を認めない．心音に異常を認めない．呼吸音は両側肺底部で吸気終末のfine cracklesを聴取する．腹部は平坦，軟で，圧痛はなく，肝・脾を触知しない．下腿に浮腫を認めない．尿所見：蛋白2＋，糖1＋，ケトン体（－），潜血3＋．血液所見：赤血球433万，Hb 12.9g/dL，Ht 41％，網赤血球1.2％，白血球14,400（好中球78％，好酸球1％，単球8％，リンパ球13％），血小板33万．血液生化学所見：総蛋白6.8g/dL，アルブミン2.8g/dL，総ビリルビン0.6mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 28U/L，ALT 16U/L，LD 247U/L（基準124〜222），ALP 111U/L（基準38〜113），CK 32U/L（基準59〜248），尿素窒素36mg/dL，クレアチニン1.3mg/dL，血糖138mg/dL，HbA1c 6.3％（基準4.9〜6.0）．免疫血清学所見：CRP 11mg/dL，β-D-グルカン2.2pg/mL（基準10以下），リウマトイド因子46IU/mL（基準15以下），抗核抗体陰性，MPO-ANCA 122U/mL（基準3.5未満），PR3-ANCA陰性．腹部超音波検査で腎尿路系に異常を認めない．胸部単純CTを次に示す．
この患者できたしやすいのはどれか．2つ選べ．

ａ　心筋炎
2.5%
ｂ　肺胞出血
94.7%
ｃ　後腹膜線維症
1.9%
ｄ　自己免疫性肝炎
2.5%
ｅ　急速進行性糸球体腎炎
98.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-92]
118D71
解答:
正解:b,e(正答率 93.6%)



118D72 基準値
75歳の女性（4妊3産）．術後の定期検査の結果を聞くために来院した．3年前に子宮頸癌ⅠB期の診断で広汎子宮全摘出術と両側付属器摘出術を受けた．自覚症状はない．高血圧症と脂質異常症で治療中．認知機能は正常．日常生活は自立．腹部に手術痕を認める以外は，身体所見，尿所見，血液所見および血液生化学所見に異常を認めない．腹部骨盤造影CTで，骨盤内の多発リンパ節転移を認めた．本人と家族の希望で，外来にて全骨盤放射線照射を開始することになった．
放射線治療開始後，早期に出現する可能性があるのはどれか．2つ選べ．
ａ　悪心
72.8%
ｂ　血尿
34.1%
ｃ　下痢
87.5%
ｄ　腸閉塞
3.0%
ｅ　仙腸関節炎
2.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 X-42]
118D72
解答:
正解:a,c(正答率 61.7%)



118D73 基準値
52歳の男性．両足底の痛みを主訴に来院した．5年前に2型糖尿病と診断されたがそのままにしていた．3ヵ月前から自宅近くの診療所でスルホニル尿素薬を内服している．1ヵ月前から足底に針で刺すような痛みを入眠時に自覚し，睡眠が十分とれなくなっている．職業は会社員．喫煙歴はなく，飲酒は機会飲酒．化学物質の曝露歴はない．意識は清明．身長176cm，体重56kg．体温36.3℃．脈拍82/分，整．血圧128/78mmHg．呼吸数18/分．SpO2 96％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．尿所見：蛋白（－），糖1＋，ケトン体（－）．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン3.9g/dL，尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，空腹時血糖162mg/dL，HbA1c 7.8％（基準4.9〜6.0）．
この患者に認められる可能性の高い所見はどれか．2つ選べ．
ａ　両側握力低下
2.3%
ｂ　両側腓腹筋萎縮
3.1%
ｃ　両側下肢振動覚低下
95.2%
ｄ　両側アキレス腱反射消失
97.6%
ｅ　両側上腕二頭筋腱反射消失
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-175]
118D73
解答:
正解:c,d(正答率 93.1%)



118D74 基準値
72歳の女性．右膝痛を主訴に来院した．3ヵ月前から右膝関節の痛みを自覚した．安静時痛はないが，歩行開始時や階段昇降時に右膝痛が強くなる．身長152cm，体重67kg．体温36.3℃．右膝関節に軽度の腫脹を認めるが，熱感や発赤はない．右膝内側に圧痛を認める．右膝X線写真を次に示す．
保存療法で適切なのはどれか．3つ選べ．

ａ　運動療法
87.2%
ｂ　減量指導
99.7%
ｃ　ギプス固定
8.2%
ｄ　装具の作成
95.1%
ｅ　グルココルチコイド内服
9.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-80]
118D74
解答:
正解:a,b,d(正答率 82.2%)



118D75 基準値
生後1時間の男児．在胎37週，4,000gで出生した．巨大児のために血糖の測定をおこなった．血液生化学所見：血糖25mg/dL．10％ブドウ糖液を用いて末梢静脈より輸液を開始することとした．糖の投与速度を4mg/kg/分とする．
1時間あたりの10％ブドウ糖液投与量を求めよ．
ただし，小数点以下の数値が得られた場合には，小数第2位を四捨五入すること．
解答：□.□mL/時間
（解答欄には数値を半角で入力）

 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-19]
118D75
解答:
正解:9.6(正答率 85.1%)





118E1 基準値
褥瘡ができやすい部位はどこか．
ａ　耳介
1.5%
ｂ　手掌
0.0%
ｃ　臍
0.2%
ｄ　外陰部
3.9%
ｅ　踵部
94.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-723]
118E1
解答:
正解:e(正答率 94.4%)



118E2 基準値
メタ分析〈メタアナリシス〉で正しいのはどれか．
ａ　エビデンスレベルは低い．
0.3%
ｂ　複数の研究を統合できる．
99.2%
ｃ　出版バイアスは考慮しなくてよい．
0.2%
ｄ　無作為化比較対照試験と同義である．
0.2%
ｅ　研究者自身が対象集団に直接働きかけてデータを収集する．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-581]
118E2
解答:
正解:b(正答率 99.2%)



118E3 基準値
血液培養2セット中1セットのみが陽性の場合，起因菌ではなく常在菌の汚染菌〈コンタミネーション〉と解釈して治療しない場合があるのはどれか．
ａ　Candida albicans
2.7%
ｂ　Escherichia coli
0.9%
ｃ　Pseudomonas aeruginosa
1.0%
ｄ　Staphylococcus aureus
26.1%
ｅ　Staphylococcus epidermidis
69.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-562]
118E3
解答:
正解:e(正答率 69.3%)



118E4 基準値
Which is NOT the correct combination between the risk factor and its associated disease？
ａ　smoking － bladder cancer
2.7%
ｂ　lack of physical activity － colon cancer
4.4%
ｃ　obesity after menopause － breast cancer
4.2%
ｄ　excessive alcohol consumption － esophageal cancer
0.6%
ｅ　excessive dietary sodium intake － lung cancer
88.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-132, QB2026 Z-1141]
118E4
解答:
正解:e(正答率 88.0%)



118E5 基準値
終末期癌患者の死亡前3日以内の身体所見の変化で適切なのはどれか．
ａ　手足の熱感
1.0%
ｂ　尿量の増加
1.0%
ｃ　酸素飽和度の上昇
0.3%
ｄ　橈骨動脈の触知不良
97.3%
ｅ　毛細血管再充満時間の短縮
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1108]
118E5
解答:
正解:d(正答率 97.3%)



118E6 基準値
最近10年間のわが国の患者調査において65歳以上で患者数（外来）が最も多いのはどれか．
ａ　糖尿病
4.5%
ｂ　緑内障
0.2%
ｃ　高血圧症
91.2%
ｄ　悪性新生物
3.0%
ｅ　脂質異常症
1.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-177]
118E6
解答:
正解:c(正答率 91.2%)



118E7 基準値
座位の患者からの鼻咽頭ぬぐい液の採取手順で誤っているのはどれか．
ａ　個人防護具を着用する．
0.7%
ｂ　患者の側方に立つ．
26.0%
ｃ　患者の頭部が動かないよう支える．
3.5%
ｄ　綿棒を患者の鼻孔から上方に向けて挿入する．
63.2%
ｅ　咽頭後壁からぬぐい液を採取する．
6.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-520]
118E7
解答:
正解:d(正答率 63.2%)



118E8 基準値
標準予防策が適用されている患者に対し，医療従事者がディスポーザブル手袋を着用せずに取り扱えるのはどれか．
ａ　患者の眼鏡
99.6%
ｂ　創部にあてたガーゼ
0.1%
ｃ　便が付着したオムツ
0.0%
ｄ　口腔ケアに用いたブラシ
0.2%
ｅ　喀痰が付着したティッシュペーパー
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-188, QB2026 Z-126]
118E8
解答:
正解:a(正答率 99.6%)



118E9 基準値
閉塞性黄疸に伴いやすい症状はどれか．
ａ　紫斑
1.1%
ｂ　かゆみ
98.0%
ｃ　黒色便
0.2%
ｄ　立ちくらみ
0.1%
ｅ　肉眼的血尿
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-96, QB2026 Z-332]
118E9
解答:
正解:b(正答率 98.0%)



118E10 基準値
ノーベル生理学・医学賞を受賞した日本人研究者と研究内容の組合せで正しいのはどれか．
ａ　大隅　良典 － 免疫チェックポイント阻害因子の発見
0.4%
ｂ　大村　智 － 抗体の多様性に関する遺伝的原理の発見
0.3%
ｃ　利根川　進 － 寄生虫感染症の治療法の発見
0.5%
ｄ　本庶　佑 － オートファジーの解明
0.5%
ｅ　山中　伸弥 － 多能性幹細胞〈iPS細胞〉の作製
98.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1174]
118E10
解答:
正解:e(正答率 98.3%)



118E11 基準値
非感染性疾患で誤っているのはどれか．
ａ　遺伝要因は発症に関係する．
3.2%
ｂ　生活習慣は発症に関係する．
0.1%
ｃ　予防は健康日本21の目標である．
3.5%
ｄ　がん，循環器疾患，糖尿病の総称である．
92.8%
ｅ　社会的な環境を踏まえた対策が必要である．
0.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-266, QB2026 Z-1137]
118E11
解答:
正解:d(正答率 92.8%)



118E12 基準値
腰椎穿刺による脳脊髄液検査で正しいのはどれか．
ａ　患者を腹臥位にする．
0.3%
ｂ　滅菌手袋を着用して穿刺する．
95.2%
ｃ　できるだけ太い穿刺針を用いる．
0.3%
ｄ　患者のL1とL2の椎間を穿刺する．
0.5%
ｅ　患者は脳脊髄液採取後に一定時間座位を保つようにする．
3.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-278, QB2026 Z-542]
118E12
解答:
正解:b(正答率 95.2%)



118E13 基準値
共同意思決定〈シェアードディシジョンメイキング〉の説明で正しいのはどれか．
ａ　医療者が最善と考えた方針を説明し同意を得る．
0.1%
ｂ　医療者が提供した選択肢から患者が選択する．
0.5%
ｃ　医療者と患者がともに最善の方法を探る．
99.2%
ｄ　インフォームド・コンセントと同義である．
0.1%
ｅ　患者の経過が確実に予測できる場合に適している．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-107, QB2026 Z-19]
118E13
解答:
正解:c(正答率 99.2%)



118E14 基準値
主に湿性咳嗽をきたす疾患はどれか．
ａ　咳喘息
2.3%
ｂ　間質性肺炎
1.3%
ｃ　感染後咳嗽
41.4%
ｄ　胃食道逆流症
4.7%
ｅ　副鼻腔気管支症候群
50.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-234, QB2026 Z-282]
118E14
解答:
正解:e(正答率 50.3%)



118E15 基準値
医師の職業倫理に反するのはどれか．
ａ　患者からのセカンドオピニオンの求めに応じる．
0.0%
ｂ　他の医師の不適切な医療行為に対して忠告する．
0.0%
ｃ　自身の業務に関係のない患者の電子カルテを閲覧する．
99.8%
ｄ　治験薬剤の適応に合致する患者に治験の情報を提供する．
0.1%
ｅ　判断能力のない患者の利益擁護者に病状や治療内容を説明する．
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-2]
118E15
解答:
正解:c(正答率 99.8%)



118E16 基準値
乳癌を疑う所見で誤っているのはどれか．
ａ　乳汁分泌
81.1%
ｂ　乳頭陥凹
11.9%
ｃ　えくぼ徴候
0.1%
ｄ　橙皮様変化
1.6%
ｅ　大胸筋に固着した腫瘤
5.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-987]
118E16
解答:
正解:a(正答率 81.1%)



118E17 基準値
腎機能で正しいのはどれか．
ａ　腎血流量は加齢により増加する．
0.1%
ｂ　尿濃縮能は加齢により増加する．
0.1%
ｃ　糸球体濾過量〈GFR〉は妊娠中期に減少する．
0.2%
ｄ　GFRが低下すると血清シスタチンCは減少する．
0.7%
ｅ　血清クレアチニンを用いた推算GFRは筋肉量に影響される．
99.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-528]
118E17
解答:
正解:e(正答率 99.0%)



118E18 基準値
患者に進行がんの告知をする際に適切なのはどれか．
ａ　家族は同席させない．
0.2%
ｂ　一度だけ説明すればよい．
0.0%
ｃ　患者の解釈モデルは聴取しない．
0.1%
ｄ　患者の理解度にかかわらず手短に説明する．
0.1%
ｅ　悪い知らせを聞く意思があるかどうかを患者本人に確認する．
99.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-208]
118E18
解答:
正解:e(正答率 99.6%)



118E19 基準値
パニック障害〈パニック症〉の症状はどれか．
ａ　健忘
0.3%
ｂ　無為
0.5%
ｃ　観念奔逸
0.1%
ｄ　予期不安
96.8%
ｅ　フラッシュバック
2.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-709]
118E19
解答:
正解:d(正答率 96.8%)



118E20 基準値
身体診察で正しいのはどれか．
ａ　呼吸数測定は5秒間行う．
0.9%
ｂ　血圧測定は患者が会話中に行う．
0.8%
ｃ　上肢近位筋の筋力測定は握力計で行う．
1.1%
ｄ　内頸静脈での中心静脈圧推定は臥位で行う．
8.2%
ｅ　固定姿勢保持困難〈asterixis〉は上肢を前方に水平挙上させて観察する．
89.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-436]
118E20
解答:
正解:e(正答率 89.1%)



118E21 基準値
写真（A〜E）を次に示す．
肛門直腸の診察に用いる器具はどれか．

ａ　A
75.8%
ｂ　B
1.6%
ｃ　C
3.5%
ｄ　D
17.8%
ｅ　E
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-481]
118E21
解答:
正解:a(正答率 75.8%)



118E22 基準値
死亡診断書で正しいのはどれか．
ａ　解剖所見は記載できない．
5.7%
ｂ　歯科医師は発行できない．
1.8%
ｃ　主治医以外は記載できない．
1.7%
ｄ　医師が署名しなければならない．
76.4%
ｅ　保健所に届け出なければならない．
14.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-92]
118E22
解答:
正解:d(正答率 76.4%)



118E23 基準値
窒息後に意識を消失して倒れた人に対し，まず行うべき対応はどれか．
ａ　胸骨圧迫
59.3%
ｂ　背部叩打
6.8%
ｃ　腹部突き上げ
5.4%
ｄ　口対口人工呼吸
0.2%
ｅ　口腔内異物除去
28.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-26, QB2026 Z-638]
118E23
解答:
正解:a(正答率 59.3%)



118E24 基準値
健康成人の総エネルギー摂取量に占める栄養素の割合で，日本人の食事摂取基準の目標値の範囲にある組合せはどれか．

ａ　a
0.3%
ｂ　b
0.1%
ｃ　c
13.9%
ｄ　d
84.9%
ｅ　e
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1148]
118E24
解答:
正解:d(正答率 84.9%)



118E25 基準値
ショックと症候の組合せで誤っているのはどれか．
ａ　出血性ショック － 頻脈
0.2%
ｂ　心原性ショック － 乏尿
0.4%
ｃ　神経原性ショック － 徐脈
0.2%
ｄ　敗血症性ショック － 蕁麻疹
99.1%
ｅ　アナフィラキシーショック － 喉頭浮腫
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-18, QB2026 Z-221]
118E25
解答:
正解:d(正答率 99.1%)



118E26 基準値
36歳の男性．定期健康診断で高血圧を指摘され来院した．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．父親が高血圧症で治療中．身長168cm，体重60kg，腹囲77cm．脈拍76/分，整．血圧144/78mmHg．尿所見：蛋白（－），糖（－）．血液生化学所見：空腹時血糖99mg/dL，尿酸6.8mg/dL，総コレステロール170mg/dL，トリグリセリド70mg/dL，HDLコレステロール58mg/dL．心電図に異常を認めない．管理栄養士が本人から聴取した食事内容から，摂取エネルギー量1,900kcal/日，塩分摂取量15g/日と推定した．
適切な指示はどれか．
ａ　減塩
99.9%
ｂ　禁酒
0.0%
ｃ　体重の減量
0.1%
ｄ　脂肪摂取制限
0.0%
ｅ　プリン体摂取制限
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-310, QB2026 Z-823]
118E26
解答:
正解:a(正答率 99.9%)



118E27 基準値
11歳の男児．下腹部痛を主訴に学校の先生に連れられて来院した．午後から急に下腹部痛が出現し，徐々に増強して我慢できなくなったため受診した．体温36.8℃．脈拍108/分，整．血圧118/62mmHg．呼吸数18/分．SpO2 99％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦で，下腹部に軽度の圧痛を認めるが，筋性防御および反跳痛は認めない．肝・脾を触知しない．腸雑音に異常を認めない．鼠径部に腫瘤を触れない．左陰囊は右陰囊に比較して腫大し，透光性は無く，軽度の発赤と著明な圧痛を認める．カラードプラ陰囊部超音波検査で左精巣実質内の血流信号が乏しい所見が認められた．
診断はどれか．
ａ　精巣腫瘍
0.1%
ｂ　精巣水瘤
0.1%
ｃ　精索静脈瘤
1.8%
ｄ　精巣捻転症
97.8%
ｅ　鼠径ヘルニア
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-116, QB2026 Z-914]
118E27
解答:
正解:d(正答率 97.8%)



118E28 基準値
An ambulance brought a 28-year-old man to the emergency room. He was found on the street unconscious.
In his wallet, he had a memo stating, "I have thrombocytopenia from aplastic anemia. If I pass out, please obtain a CT scan to rule out intracranial hemorrhage immediately. Thank you in advance."
Which test should you order next?
ａ　head CT
87.8%
ｂ　brain MRI
0.6%
ｃ　serum alcohol level
2.3%
ｄ　serum ammonia level
2.6%
ｅ　electroencephalogram
6.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1190]
118E28
解答:
正解:a(正答率 87.8%)



118E29 基準値
5歳の男児．発熱と耳痛を主訴に両親に連れられて来院した．2日前から鼻水があった．昨日から右耳痛と発熱が出現したため外来受診した．体温37.5℃．右の鼓膜所見を次に示す．
適切な治療はどれか．

ａ　耳洗浄
1.2%
ｂ　耳管通気
2.2%
ｃ　抗菌薬投与
89.1%
ｄ　鼓室形成術
0.2%
ｅ　鼓膜チューブ挿入術
7.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-48, QB2026 Z-733]
118E29
解答:
正解:c(正答率 89.1%)



118E30 基準値
研修医が担当した肺炎の入院患者に対して，指導医と相談し抗菌薬で治療することになった．薬剤師がこの患者に同系統の抗菌薬でアレルギー歴があることを確認し，研修医に連絡した．研修医から「指導医と決めたことなので問題ない」と返答があったため，そのまま投与された．病棟でこの薬剤を投与中に蕁麻疹が出現した．すぐに薬剤を中止したところ，蕁麻疹は消退した．
この事例の適切な対応はどれか．
ａ　医療安全管理部門にインシデントレポートを提出する．
80.3%
ｂ　医療事故調査委員会に調査を依頼する．
18.7%
ｃ　当該の抗菌薬の製薬会社に報告する．
0.6%
ｄ　どこにも報告する必要はない．
0.1%
ｅ　保健所に届け出る．
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-175, QB2026 Z-109]
118E30
解答:
正解:a(正答率 80.3%)



118E31 基準値
38歳の女性（3妊0産）．強い腹痛を主訴に救急車で搬入された．月経周期は28日型，整．最終月経は7週間前．本日から突然強い下腹部痛を自覚したため救急車を要請した．性器出血を認めない．意識は清明．体温37.1℃．心拍数116/分，整．血圧78/52mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．腹部は軽度膨隆し右下腹部に圧痛と反跳痛を認める．妊娠反応陽性．腹部超音波検査でMorrison窩とDouglas窩に低輝度の液体貯留像を認める．経腟超音波検査で子宮内膜の高輝度肥厚および右付属器領域に不整形低エコーを認める．
この患者への適切な対応はどれか．
ａ　緊急手術
95.1%
ｂ　子宮鏡検査
0.8%
ｃ　子宮動脈塞栓術
0.4%
ｄ　1週間経過観察
0.2%
ｅ　葉酸代謝拮抗薬投与
3.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-399]
118E31
解答:
正解:a(正答率 95.1%)



118E32 基準値
34歳の女性．発熱と皮疹を主訴に来院した．昨日から咽頭痛があったが，日常生活は普通に送っていた．本日からガタガタ震える悪寒を伴う39.6℃の発熱，頭痛，悪心および関節痛を認める．生来健康である．意識は清明．身長165cm，体重60kg．体温39.8℃．脈拍120/分，整．血圧90/58mmHg．呼吸数28/分．SpO2 96％（room air）．瞳孔は左右差なく，対光反射は正常．眼球結膜に点状出血と黄染とを認める．口腔内はやや乾燥している．咽頭は発赤を認めない．頸静脈の怒張を認めない．項部硬直を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，腸雑音を聴取する．肝・脾を触知しない．両上肢手掌と下肢足底とにびまん性の出血斑を認める．入院時の血液培養からグラム陰性球菌を認めた．
最も可能性の高い原因微生物はどれか．
ａ　Escherichia coli
1.3%
ｂ　Group A Streptococcus
2.2%
ｃ　Moraxella catarrhalis
11.7%
ｄ　Neisseria gonorrhoeae
6.4%
ｅ　Neisseria meningitidis
78.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-943]
118E32
解答:
正解:e(正答率 78.3%)



118E33 基準値
78歳の男性．下腹部痛と排尿ができないことを主訴に来院した．3ヵ月前から頻尿がある．一昨日の夕食後から感冒症状があり市販の総合感冒薬を内服している．昨日の昼から尿が出ず，下腹部痛が出現したため受診した．身長165cm，体重60kg．体温36.6℃．脈拍84/分，整．血圧154/88mmHg．下腹部に弾性軟の腫瘤を触知し，同部に圧痛あり．直腸診で径5cm，弾性硬の前立腺を触知し，圧痛を認めない．
まず行うべき画像検査で適切なのはどれか．
ａ　骨盤部MRI
0.3%
ｂ　腹部造影CT
0.1%
ｃ　腹部超音波検査
99.5%
ｄ　腹部X線撮影
0.2%
ｅ　下部消化管内視鏡検査
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-38, QB2026 Z-912]
118E33
解答:
正解:c(正答率 99.5%)



118E34 基準値
28歳の初妊婦（1妊0産）．妊娠18週に高血糖を指摘され来院した．妊娠16週時に尿糖陽性を指摘され，2週間後の随時血糖値が162mg/dLと高値を示したため紹介受診となった．既往歴に特記すべきことはない．身長158cm，体重57kg（非妊時体重54kg）．血圧124/62mmHg．下腿に浮腫を認めない．妊娠19週時に75g経口ブドウ糖負荷試験〈OGTT〉を施行し，負荷前値112mg/dL，1時間値218mg/dL，2時間値202mg/dLであった．超音波検査で子宮頸管長4.2cm，推定胎児体重は190g（0.0SD），羊水量は正常であった．
適切な対応はどれか．
ａ　運動療法は勧めない．
11.2%
ｂ　経口血糖降下薬を開始する．
0.2%
ｃ　1日1,200kcalの食事療法を行う．
4.1%
ｄ　食後2時間の血糖値が150mg/dL未満を目標とする．
20.9%
ｅ　産褥6週間後に再度75g経口ブドウ糖負荷試験を行う．
63.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-693]
118E34
解答:
正解:e(正答率 63.5%)



118E35 基準値
88歳の女性．腰痛を主訴に救急車で搬入された．今朝，自宅で転倒してから腰痛のため歩けなくなったため救急車を要請した．高血圧症と認知症で治療中である．改訂長谷川式簡易知能評価スケールで7点（30点満点）．要介護度は要介護1である．腰椎X線写真で第3腰椎の圧迫骨折を認め，疼痛管理とリハビリテーションを目的に入院となった．入院1ヵ月後に状態が安定したので，退院後の方針について夫と話し合いとなった．
夫への説明で適切なのはどれか．
ａ　「話し合いの内容は文書では残しません」
0.0%
ｂ　「配偶者は代理意思決定者にはなれません」
0.0%
ｃ　「本人は認知症があるので参加は不要です」
0.0%
ｄ　「話し合いで決まったことでも後で変更できます」
99.8%
ｅ　「ケアマネジャーに話し合いの内容を伝える必要はありません」
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-56]
118E35
解答:
正解:d(正答率 99.8%)



118E36 基準値
23歳の男性．腹痛を主訴に来院した．2日前に上腹部痛を自覚した．本日，明け方から痛みが右下腹部に移動し，悪心を伴うため自宅近くの診療所を受診した．2日間排便がない．臍周囲から右下腹部が痛み，咳で右下腹部に痛みが響くようになったという．尿の異常は自覚していない．意識は清明．体温37.6℃．脈拍88/分，整．血圧108/70mmHg．呼吸数16/分．
この患者の腹部診察で正しいのはどれか．
ａ　直腸指診を行う．
9.0%
ｂ　聴診の前に打診を行う．
0.9%
ｃ　腸蠕動音の聴取は5秒間行う．
62.7%
ｄ　痛みを訴える部位から触診する．
0.1%
ｅ　腸蠕動音の聴取は5ヵ所以上で行う．
27.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-479]
118E36
解答:
正解:a(正答率 9.0%)



118E37 基準値
80歳の女性．1ヵ月前に自宅近くの病院で肺癌および多発骨転移と診断された．本人の強い希望で薬物による抗癌治療などの積極的な治療はせず，自宅にて訪問診療を受けている．トイレに行くことはできるが，日中も主にベッド上で過ごしている．65歳時に夫と死別してから独居である．息子はいるが遠方に住んでおり，ほとんど会うことはない．表情は硬く，自宅を訪問するスタッフとも会話をすることが少ないという．ある日，訪問診療に訪れた医師に，患者は「もう終わりにしたいです」と訴えた．
患者のこの言葉に対する医師の最初の返答で適切なのはどれか．
ａ　「緩和ケア病棟への入院を検討しましょう」
0.0%
ｂ　「すぐに安楽な死を迎えられる薬剤を準備します」
0.0%
ｃ　「身体の症状で，いま一番つらい症状を教えてください」
0.1%
ｄ　「おつらいですね，もう少しお気持ちをお話しいただけますか」
99.8%
ｅ　「そんなことをおっしゃらずに，もう少し頑張ってみましょう」
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1092]
118E37
解答:
正解:d(正答率 99.8%)



118E38 基準値
75歳の男性．自転車で転倒したため救急車で搬入された．右大腿骨頸部骨折の診断で人工骨頭置換術を受けた．2週間のリハビリテーションでつかまり立ちができる程度に回復した．本人はリハビリテーションに意欲的で自宅での生活を希望している．認知症はなく妻と2人暮らしである．
患者の退院先で適切なものはどれか．
ａ　介護医療院
1.0%
ｂ　特定機能病院
0.1%
ｃ　グループホーム
2.1%
ｄ　特別養護老人ホーム
0.3%
ｅ　回復期リハビリテーション病院
96.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-1042]
118E38
解答:
正解:e(正答率 96.5%)



118E39 基準値
72歳の女性．歩行困難を主訴に来院した．10年前から便秘で，5年前から嗅覚の低下を自覚している．2年前から料理のときに右手で炒めものをかき混ぜづらくなった．症状は徐々に進行し，3ヵ月前から歩行が不安定となったため受診した．眼球運動は正常．仮面様顔貌と小声で早口の構語障害を認める．四肢では特に右上肢で中等度の筋強剛と静止時振戦を認める．四肢の筋力低下は認めない．Romberg徴候は陰性で感覚障害を認めない．痙縮はなく腱反射は正常である．起立は自力でできるが，姿勢反射障害がある．頭部MRIで異常を認めない．ドパミントランスポーターSPECTで左側線条体の取込み低下を認める．
この患者にみられる歩行障害はどれか．
ａ　鶏歩
0.1%
ｂ　小刻み歩行
99.5%
ｃ　動揺性歩行
0.1%
ｄ　はさみ足歩行
0.2%
ｅ　マグネット歩行
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-120, QB2026 Z-390]
118E39
解答:
正解:b(正答率 99.5%)



118E40 基準値
74歳の女性．①高血圧症で通院治療を受けている．1年前から変形性膝関節症と診断され，杖をついて屋外歩行をしている．②一人暮らしで，③年金生活をしている．食事摂取，着替え，排泄および入浴は自立している．④認知機能に問題はない．膝の痛みのため掃除と洗濯ができない．要介護認定は⑤要支援1である．介護予防ケアプランに基づいて予防給付（介護予防サービス）を受けている．
予防給付（介護予防サービス）を受ける根拠はどれか．
ａ　①
0.3%
ｂ　②
0.1%
ｃ　③
0.1%
ｄ　④
0.1%
ｅ　⑤
99.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-43]
118E40
解答:
正解:e(正答率 99.3%)



118E41-42 基準値
次の文を読み，41，42の問いに答えよ．
48歳の女性．突然の頭痛のため救急車で搬入された．
現病歴：今夜8時，食事中に突然激しい頭痛と嘔吐をきたし，同居の夫が異変に気付き救急車を要請した．
既往歴：健康診断で高血圧を指摘されていたが，そのままにしていた．
生活歴：夫と2人暮らし．喫煙は20歳から10本/日．飲酒は機会飲酒．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識はややぐったりしている．自発開眼はなく，呼びかけで開眼する．痛み刺激でうなり声をあげるが，発語はない．痛み刺激で両上下肢は刺激部位を払いのける動作を示す．身長150cm，体重70kg．体温36.4℃．心拍数120/分，整．血圧200/106mmHg．呼吸数18/分．SpO2 100％（リザーバー付マスク10L/分　酸素投与下）．瞳孔径は右5.0mm，左5.0mm．対光反射は両側緩慢である．頸静脈の怒張を認めない．甲状腺や頸部リンパ節は触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．下腿に浮腫を認めない．
検査所見：簡易血糖測定器で血糖は128mg/dLであった．
[E041]
この患者のGlasgow Coma Scale〈GCS〉はどれか．
ａ　E4　V5　M5
0.0%
ｂ　E4　V4　M5
0.1%
ｃ　E3　V4　M4
0.1%
ｄ　E3　V2　M5
97.3%
ｅ　E3　V2　M4
2.5%
[E042]
まず行う検査はどれか．
ａ　脳波検査
0.1%
ｂ　頭部単純CT
99.6%
ｃ　脳脊髄液検査
0.1%
ｄ　頭部単純MRI
0.2%
ｅ　脳シングルフォトンエミッションCT〈SPECT〉
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 J-55]
E041
解答:
正解:d(正答率 97.3%)
結果:
E042
解答:
正解:b(正答率 99.6%)



118E43-44 基準値
次の文を読み，43，44の問いに答えよ．
23歳の女性．最近，普段と様子が違うことを心配した母親に伴われて精神科を受診した．
現病歴：6ヵ月前から気分が沈み，自宅近くの内科診療所を受診し，抗うつ薬が処方された．1ヵ月前から遅くまで働いた後に友人と外出し，帰宅後は明け方まで電話をするようになった．毎日出社していたが，取引先とトラブルを繰り返すようになった．抗うつ薬は処方されたとおりに服用していた．
既往歴：特記すべきことはない．
生活歴：両親と3人暮らし．大学卒業後，会社に就職している．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識は清明．多弁で気分が高揚している．身長160cm，体重53kg．体温36.2℃．脈拍76/分，整．血圧114/66mmHg．呼吸数15/分．SpO2 99％（room air）．神経診察で異常を認めない．
[E043]
精神科受診時にこの患者にみられる症状はどれか．
ａ　幻視
0.0%
ｂ　離人症
0.1%
ｃ　聴覚過敏
0.0%
ｄ　抑うつ気分
0.4%
ｅ　睡眠欲求の減少
99.5%
[E044]
この患者への説明で正しいのはどれか．
ａ　「転職を考えてみましょう」
0.0%
ｂ　「薬を変える必要があると思います」
99.8%
ｃ　「精神疾患とは考えないでよいでしょう」
0.0%
ｄ　「このまましばらく様子をみてみましょう」
0.1%
ｅ　「元気なうちにやり残した仕事をしてしまいましょう」
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-705]
E043
解答:
正解:e(正答率 99.5%)
結果:
E044
解答:
正解:b(正答率 99.8%)



118E45-46 基準値
次の文を読み，45，46の問いに答えよ．
68歳の男性．歩行困難を主訴に来院した．2年前から歩き方が酔っ払っているようだと家族に指摘されている．同時期から歩行時にふらついてしまうため，足を広げて歩くようになった．暗いところと明るいところで歩行のふらつきに違いはない．椅子からの起き上がりは可能だが，6ヵ月前に起立時にふらついて転びそうになったことがある．階段を昇ることはできるが，階段を降りる際には手すりを使うようになった．書字動作がしにくくなり，線をまっすぐ引けなくなった．箸は握れて茶碗も持てるが，目的の場所に上手く箸を運べなくなった．徐々に話し方が酔っ払った様に不明瞭になった．歩行困難が進行し，2ヵ月前に方向転換の際に転倒した．四肢のしびれ及び感覚の鈍さは自覚していない．徐々に症状が増悪するため受診した．
既往歴：特記すべきことはない．
生活歴：喫煙歴と飲酒歴はない．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識は清明．身長168cm，体重60kg．体温36.1℃．脈拍64/分，整．血圧128/68mmHg．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖（－）．血液所見：赤血球510万，Hb 14.2g/dL，白血球8,300，血小板20万．血液生化学所見：総蛋白7.8g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 26U/L，ALT 20U/L，LD 180U/L（基準124〜222），γ-GT 45U/L（基準13〜64），CK 70U/L（基準59〜248），尿素窒素19mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，血糖92mg/dL，HbA1c 5.0％（基準4.9〜6.0），総コレステロール152mg/dL，トリグリセリド50mg/dL，Na 140mEq/L，K 4.0mEq/L．心電図で異常を認めない．胸部，腹部および頸椎X線写真で異常を認めない．
[E045]
この患者にみられるのはどれか．
ａ　痙縮
0.5%
ｂ　失行
1.5%
ｃ　運動失調
97.4%
ｄ　運動麻痺
0.2%
ｅ　不随意運動
0.3%
[E046]
この患者の神経診察でみられるのはどれか．
ａ　Gowers徴候陽性
0.4%
ｂ　Romberg徴候陽性
0.4%
ｃ　Chaddock反射陽性
0.4%
ｄ　鼻指鼻試験拙劣
98.7%
ｅ　固定姿勢保持困難〈asterixis〉
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Z-384]
E045
解答:
正解:c(正答率 97.4%)
結果:
E046
解答:
正解:d(正答率 98.7%)



118E47-48 基準値
次の文を読み，47，48の問いに答えよ．
19歳の女性．呼吸困難を主訴に来院した．
現病歴：1週間前から上気道炎症状があった．3日前から喘鳴を伴う呼吸困難が出現したため救急外来を受診した．
既往歴：小児期に気管支喘息．
生活歴：喫煙歴はない．ペット飼育歴はない．常用薬はない．
家族歴：母親と弟は気管支喘息．
現症：意識は清明．身長162cm，体重56kg．体温36.2℃．脈拍92/分，整．血圧100/80mmHg．呼吸数24/分．SpO2 96％（room air）．頸静脈の怒張を認めない．心音に異常を認めない．呼吸音は両側全肺野で呼気時にwheezesを聴取する．下腿浮腫は認めない．
検査所見：血液所見：赤血球468万，Hb 13.9g/dL，Ht 42％，白血球8,300（好中球55％，好酸球16％，単球6％，リンパ球23％），血小板22万．血液生化学所見：総ビリルビン0.8mg/dL，AST 20U/L，ALT 16U/L，LD 180U/L（基準124〜222），尿素窒素14mg/dL，クレアチニン0.8mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.0mEq/L，Cl 98mEq/L．胸部X線写真で異常を認めない．
[E047]
この患者の呼吸困難で正しいのはどれか．
ａ　座位で悪化する．
0.1%
ｂ　食後に悪化する．
0.2%
ｃ　夕方に悪化する．
2.1%
ｄ　左側臥位で悪化する．
0.1%
ｅ　夜中から明け方に悪化する．
97.5%
[E048]
救急外来で治療を行い，症状が安定したため帰宅となった．
翌日の外来受診時に処方すべき薬剤はどれか．
ａ　利尿薬
0.0%
ｂ　抗ヒスタミン薬
0.6%
ｃ　マクロライド系抗菌薬
0.1%
ｄ　吸入長時間作用性抗コリン薬
0.7%
ｅ　吸入副腎皮質ステロイド/長時間作用性β2刺激薬配合剤
98.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-35, QB2026 Z-755]
E047
解答:
正解:e(正答率 97.5%)
結果:
E048
解答:
正解:e(正答率 98.6%)



118E49-50 基準値
次の文を読み，49，50の問いに答えよ．
42歳の男性．右足関節痛を主訴に来院した．
現病歴：昨夕から右足関節の違和感を自覚し，深夜に同部の痛みと腫れが出現した．今朝から急激に悪化し歩行困難となったため救急外来を受診した．2年前から母趾の基部に疼痛を伴う腫脹が出現しては数日で寛解することを繰り返している．
既往歴：3年前から高血圧症と糖尿病で自宅近くの診療所へ通院している．
生活歴：喫煙は20歳から30歳まで20本/日．飲酒はビール500mL/日．
家族歴：妹が関節リウマチ．
現症：身長160cm，体重76kg．体温37.2℃．脈拍92/分，整．血圧160/88mmHg．呼吸数16/分．頭頸部に異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．皮疹を認めない．右足関節は明らかに腫脹し，著明な圧痛と熱感を認め，痛みのため動かせない．
検査所見：尿所見：蛋白（－），糖3＋，ケトン体1＋，潜血（－）．血液所見：赤血球472万，Hb 14.0g/dL，Ht 43％，白血球12,300，血小板21万．血液生化学所見：総蛋白7.5g/dL，アルブミン3.9g/dL，AST 48U/L，ALT 62U/L，LD 246U/L（基準124〜222），γ-GT 120U/L（基準13〜64），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，尿酸7.9mg/dL，血糖328mg/dL，HbA1c 9.2％（基準4.9〜6.0）．CRP 10mg/dL．右足関節の関節穿刺を実施したところ，関節液の外観は黄色混濁を呈しGram染色では菌体を認めないが，白血球による針状結晶の貪食像を認める．
[E049]
診断はどれか．
ａ　痛風
97.0%
ｂ　偽痛風
2.9%
ｃ　脊椎関節炎
0.0%
ｄ　関節リウマチ
0.0%
ｅ　変形性関節症
0.0%
[E050]
まず投与すべきなのはどれか．
ａ　NSAID
98.2%
ｂ　麻薬性鎮痛薬
0.1%
ｃ　尿酸合成阻害薬
1.3%
ｄ　グルココルチコイド
0.4%
ｅ　疾患修飾性抗リウマチ薬〈DMARD〉
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-238]
E049
解答:
正解:a(正答率 97.0%)
結果:
E050
解答:
正解:a(正答率 98.2%)






118F1 基準値
ユニバーサルデザインはどれか．
ａ　手話通訳
0.3%
ｂ　電動車椅子
0.3%
ｃ　点字ブロック
1.5%
ｄ　障害者用駐車場
1.8%
ｅ　駅のホームドア（転落防止柵）
96.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-368]
118F1
解答:
正解:e(正答率 96.1%)



118F2 基準値
放射線の身体的影響で晩期反応〈障害〉はどれか．
ａ　脱毛
1.2%
ｂ　白内障
92.7%
ｃ　運動失調
5.4%
ｄ　けいれん
0.6%
ｅ　皮膚紅斑
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 X-41]
118F2
解答:
正解:b(正答率 92.7%)



118F3 基準値
骨盤外傷を疑う患者の診察で誤っているのはどれか．
ａ　血圧変化を確認する．
0.1%
ｂ　下肢脚長差を確認する．
11.7%
ｃ　骨盤周辺の打撲痕を確認する．
0.8%
ｄ　外尿道口からの出血を確認する．
7.4%
ｅ　背部の外傷は側臥位にして確認する．
79.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-80]
118F3
解答:
正解:e(正答率 79.9%)



118F4 基準値
医療計画の記載事項に含まれないのはどれか．
ａ　救急医療
0.1%
ｂ　精神疾患
0.3%
ｃ　労働災害
98.7%
ｄ　地域医療構想
0.5%
ｅ　医療従事者の確保
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-183]
118F4
解答:
正解:c(正答率 98.7%)



118F5 基準値
健やか親子21（第2次）の指標でないのはどれか．
ａ　十代の飲酒率
16.8%
ｂ　妊婦の喫煙率
2.7%
ｃ　低出生体重児の割合
18.6%
ｄ　中高生の1日のゲームの使用時間
42.8%
ｅ　積極的に育児をしている父親の割合
19.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-276]
118F5
解答:
正解:d(正答率 42.8%)



118F6 基準値
疾患と治療薬の組合せで正しいのはどれか．
ａ　腎性貧血 － グルココルチコイド
0.3%
ｂ　赤芽球癆 － シクロスポリン
58.9%
ｃ　巨赤芽球性貧血 － エリスロポエチン
0.9%
ｄ　慢性炎症に伴う貧血 － 鉄剤
14.9%
ｅ　自己免疫性溶血性貧血 － ガンマグロブリン
25.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-38]
118F6
解答:
正解:b(正答率 58.9%)



118F7 基準値
個人防護具のうち手袋の脱衣の順番を次に示す．
誤っているのはどれか．

ａ　手袋をした手で対側の手袋の表面をつかむ．
0.1%
ｂ　手袋を外側が内になるように外す．
0.1%
ｃ　手袋をした手で外した手袋を持つ．
0.1%
ｄ　手袋を脱いだ手で対側の手袋の表面をつかむ．
99.5%
ｅ　脱いだ素手を対側の手袋の内側に差し込んで外す．
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-9]
118F7
解答:
正解:d(正答率 99.5%)



118F8 基準値
ヘルスプロモーションを述べているのはどれか．
ａ　バンコク憲章
97.0%
ｂ　リスボン宣言
0.2%
ｃ　ジュネーブ宣言
0.5%
ｄ　ヘルシンキ宣言
0.2%
ｅ　アルマ・アタ宣言
2.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-8]
118F8
解答:
正解:a(正答率 97.0%)



118F9 基準値
お薬手帳の役割で正しいのはどれか．
ａ　重複処方の防止
99.6%
ｂ　薬剤医療費の適正化
0.1%
ｃ　かかりつけ薬局の指定
0.0%
ｄ　ジェネリック薬品の普及促進
0.0%
ｅ　薬剤師の判断による処方内容の修正
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-125]
118F9
解答:
正解:a(正答率 99.6%)



118F10 基準値
わが国で日本人の総人口が減少に転じた時期はどれか．
ａ　1980年代
13.6%
ｂ　1990年代
31.6%
ｃ　2000年代
36.4%
ｄ　2010年代
17.1%
ｅ　2020年代
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-62]
118F10
解答:
正解:c(正答率 36.4%)



118F11 基準値
母体に投与した薬剤と児への影響との組合せで正しいのはどれか．
ａ　アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬 － 羊水過多症
1.2%
ｂ　吸入副腎皮質ステロイド － 早産
0.3%
ｃ　ミソプロストール － 脳出血
0.6%
ｄ　インドメタシン － 動脈管収縮
97.3%
ｅ　ミノサイクリン － 水腎症
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-177]
118F11
解答:
正解:d(正答率 97.3%)



118F12 基準値
分娩経過が正常な経産婦の一般的な分娩第2期の所要時間はどれか．
ａ　60分以下
62.5%
ｂ　61〜120分
30.6%
ｃ　121〜180分
4.5%
ｄ　181〜240分
1.4%
ｅ　241分以上
1.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-225]
118F12
解答:
正解:a(正答率 62.5%)



118F13 基準値
正常な心臓で分時心拍出量を増加させるのはどれか．
ａ　後負荷の減少
92.2%
ｂ　心拍数の減少
2.8%
ｃ　前負荷の減少
3.1%
ｄ　冠血流量の減少
1.8%
ｅ　甲状腺機能の低下
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-16]
118F13
解答:
正解:a(正答率 92.2%)



118F14 基準値
生活保護で現物給付されるのはどれか．
ａ　医療扶助
96.9%
ｂ　教育扶助
0.2%
ｃ　住宅扶助
1.3%
ｄ　生活扶助
1.3%
ｅ　葬祭扶助
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-227]
118F14
解答:
正解:a(正答率 96.9%)



118F15 基準値
作業環境管理はどれか．
ａ　安全な手順の教育
0.7%
ｂ　暑熱作業の時間制限
11.6%
ｃ　防塵マスク使用の徹底
8.8%
ｄ　血中鉛高値者の保健指導
0.2%
ｅ　有害物質使用工程の密閉化
78.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-466]
118F15
解答:
正解:e(正答率 78.8%)



118F16 基準値
へき地医療支援機構が行う事業はどれか．
ａ　在宅医療の確保
2.5%
ｂ　母子保健の実施
0.1%
ｃ　代診医の派遣調整
93.5%
ｄ　地域医療構想の策定
1.1%
ｅ　地域包括ケアの推進
2.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-220]
118F16
解答:
正解:c(正答率 93.5%)



118F17 基準値
著明な脾腫をきたすのはどれか．
ａ　多発性骨髄腫
1.2%
ｂ　急性骨髄性白血病
1.0%
ｃ　慢性骨髄性白血病
95.9%
ｄ　急性リンパ性白血病
1.0%
ｅ　成人T細胞白血病・リンパ腫
0.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-66]
118F17
解答:
正解:c(正答率 95.9%)



118F18 基準値
児頭が骨盤に陥入した時点でパルトグラムに記載された児頭の回旋所見を次に示す．
正しいのはどれか．

ａ　顔位
3.6%
ｂ　高在縦定位
11.9%
ｃ　後方後頭位
11.4%
ｄ　前方前頭位
72.9%
ｅ　低在横定位
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Q-209]
118F18
解答:
正解:d(正答率 72.9%)



118F19 基準値
臨床病理検討会〈CPC〉で正しいのはどれか．
ａ　稀な疾患の治療法を相談する．
0.1%
ｂ　入院中の診断困難症例を相談する．
5.4%
ｃ　医療行為と医療事故の因果関係を評価する．
0.3%
ｄ　術前検査の結果から手術の術式を検討する．
3.4%
ｅ　臨床経過と病理解剖の所見を比較検討する．
90.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-36]
118F19
解答:
正解:e(正答率 90.9%)



118F20 基準値
肝細胞癌に対するラジオ波焼灼術の施行時に用いられるのはどれか．
ａ　腹部MRI
2.9%
ｂ　腹部超音波
55.9%
ｃ　超音波内視鏡
12.9%
ｄ　腹部血管造影
28.0%
ｅ　上部消化管内視鏡
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 B-79]
118F20
解答:
正解:b(正答率 55.9%)



118F21 基準値
高齢者で増大するのはどれか．
ａ　骨量
0.1%
ｂ　脈圧
99.1%
ｃ　肺活量
0.1%
ｄ　心拡張能
0.7%
ｅ　糸球体濾過量
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-90]
118F21
解答:
正解:b(正答率 99.1%)



118F22 基準値
抗凝固療法が必須でない人工臓器はどれか．
ａ　ECMO
11.1%
ｂ　人工心肺装置
2.9%
ｃ　人工弁（機械弁）
0.5%
ｄ　植込み型ペースメーカ
83.3%
ｅ　植込み型補助人工心臓
2.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-337]
118F22
解答:
正解:d(正答率 83.3%)



118F23 基準値
2群間の血圧の平均を比較するときに用いる統計解析手法はどれか．
ａ　t検定
50.9%
ｂ　χ2検定
44.0%
ｃ　生存分析
0.4%
ｄ　比例ハザードモデル
2.1%
ｅ　ロジスティック回帰
2.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-59]
118F23
解答:
正解:a(正答率 50.9%)



118F24 基準値
離乳開始の目安となる乳児の発達で誤っているのはどれか．
ａ　5秒以上座れる．
14.4%
ｂ　食べ物に興味を示す．
5.7%
ｃ　複数の臼歯が生える．
68.3%
ｄ　首のすわりがしっかりしている．
8.0%
ｅ　スプーンを口に入れても嫌がらない．
3.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-15]
118F24
解答:
正解:c(正答率 68.3%)



118F25 基準値
知覚の障害でないのはどれか．
ａ　幻嗅
0.3%
ｂ　幻視
0.2%
ｃ　思考化声
1.7%
ｄ　体感幻覚
0.2%
ｅ　連合弛緩
97.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-8]
118F25
解答:
正解:e(正答率 97.6%)



118F26 基準値
頸部を圧迫した際に閉塞しないのはどれか．
ａ　気管
2.1%
ｂ　外頸静脈
0.6%
ｃ　総頸動脈
1.2%
ｄ　内頸静脈
0.8%
ｅ　腕頭動脈
95.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-245]
118F26
解答:
正解:e(正答率 95.3%)



118F27 基準値
後期高齢者医療費の財源負担は，患者負担を除き，現役世代の支援金が約①割，公費負担が約②割，保険料が約③割である．
①②③の組合せで正しいのはどれか．
ａ　①2　②5　③3
25.2%
ｂ　①4　②3　③3
7.2%
ｃ　①4　②5　③1
41.9%
ｄ　①5　②2　③3
6.3%
ｅ　①5　②4　③1
19.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-309]
118F27
解答:
正解:c(正答率 41.9%)



118F28 基準値
持続可能な開発のための2030アジェンダ〈SDGs〉に含まれない項目はどれか．
ａ　貧困撲滅
5.7%
ｂ　格差の是正
0.5%
ｃ　遠隔医療の推進
82.4%
ｄ　ジェンダー平等
5.9%
ｅ　気候変動への対応
5.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-525]
118F28
解答:
正解:c(正答率 82.4%)



118F29 基準値
インスリンの作用で誤っているのはどれか．
ａ　肝臓での糖新生抑制
3.4%
ｂ　肝臓でのグリコーゲン合成促進
3.1%
ｃ　脂肪細胞での中性脂肪分解促進
76.7%
ｄ　骨格筋でのアミノ酸取り込み促進
14.9%
ｅ　骨格筋でのグルコース取り込み促進
1.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 D-259]
118F29
解答:
正解:c(正答率 76.7%)



118F30 基準値
特定保健指導で正しいのはどれか．
ａ　事業主が実施する．
4.6%
ｂ　20歳以上を対象とする．
0.2%
ｃ　健康増進法で規定されている．
7.5%
ｄ　リスクファクターの数に応じて対象者を抽出する．
83.0%
ｅ　ポピュレーションストラテジーに基づいて対策する．
4.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-270]
118F30
解答:
正解:d(正答率 83.0%)



118F31 基準値
新生児マススクリーニングで正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　尿で検査される．
2.0%
ｂ　患者家族の一部負担金がある．
46.7%
ｃ　都道府県および指定都市が実施する．
38.4%
ｄ　発見者数はフェニルケトン尿症が最多である．
14.5%
ｅ　先天性代謝異常にはタンデムマス・スクリーニングが使用される．
98.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-90]
118F31
解答:
正解:c,e(正答率 37.4%)



118F32 基準値
複視をきたす疾患はどれか．2つ選べ．
ａ　視神経炎
9.6%
ｂ　甲状腺眼症
74.0%
ｃ　滑車神経麻痺
94.7%
ｄ　顔面神経麻痺
3.1%
ｅ　Horner症候群
18.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-42]
118F32
解答:
正解:b,c(正答率 69.7%)



118F33 基準値
学校医の役割で正しいのはどれか．2つ選べ．
ａ　学級閉鎖の指示命令
0.2%
ｂ　食に関する指導（食育）
1.3%
ｃ　学校保健計画立案への参与
97.7%
ｄ　長時間労働教職員への面接
8.3%
ｅ　感染症の予防に関する指導と助言
92.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-446]
118F33
解答:
正解:c,e(正答率 90.3%)



118F34 基準値
低補体血症をきたしやすいのはどれか．2つ選べ．
ａ　胃癌
1.4%
ｂ　肝不全
92.1%
ｃ　Behçet病
6.1%
ｄ　非結核性抗酸菌症
1.0%
ｅ　全身性エリテマトーデス
99.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-121]
118F34
解答:
正解:b,e(正答率 91.6%)



118F35 基準値
労働者の健康診断で特殊健康診断はどれか．2つ選べ．
ａ　給食従業員の検便
1.4%
ｂ　雇入れ時の健康診断
0.3%
ｃ　放射線業務の健康診断
98.4%
ｄ　有機溶剤業務の健康診断
99.3%
ｅ　海外派遣労働者の健康診断
0.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-473]
118F35
解答:
正解:c,d(正答率 97.9%)



118F36 基準値
60歳の女性．嗄声を主訴に来院した．1ヵ月前から声がかすれることに気付いた．様子をみていたが症状が改善しないため受診した．安静呼吸時と発声時の喉頭内視鏡像（A，B）を次に示す．
考えられるのはどれか．

ａ　声帯癌
0.8%
ｂ　声帯結節
0.9%
ｃ　声帯ポリープ
0.6%
ｄ　声帯麻痺
94.7%
ｅ　ポリープ様声帯
3.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 S-109]
118F36
解答:
正解:d(正答率 94.7%)



118F37 基準値
4歳の女児．喘鳴を主訴に母親に連れられて来院した．夕方から咳嗽と軽い喘鳴とが出現し，夕食は少量のみ摂取した．就寝前から咳嗽および喘鳴が増悪し，眠ることができなかった．これまで同様のエピソードを繰り返しているが，今回が最も苦しいという．意識は清明．身長100cm，体重18kg．体温36.4℃．脈拍140/分，整．血圧84/56mmHg．呼吸数48/分．SpO2 93％（room air）．活気不良．顔色不良．口唇チアノーゼは認めない．心音に異常を認めない．胸部聴診上，両側にwheezesを聴取する．腹部は平坦，軟．胸骨上窩と肋間腔とに陥没呼吸を認める．途切れるが会話は可能であった．胸部X線写真では肺の過膨張を認めた．
この患者でみられるのはどれか．
ａ　嗄声
0.1%
ｂ　呼気延長
90.3%
ｃ　犬吠様咳嗽
3.1%
ｄ　無呼吸発作
3.0%
ｅ　レプリーゼ
3.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-316]
118F37
解答:
正解:b(正答率 90.3%)



118F38 基準値
82歳の女性．数日前からの呼吸困難を主訴に来院した．肺結核後遺症による慢性呼吸不全で在宅酸素療法（鼻カニューラ0.5L/分）を受けており，3週間前の定期受診時はSpO2 92％（鼻カニューラ0.5L/分　酸素投与下）であった．発熱はなく少量の痰がある．意識は清明．体温36.2℃．脈拍96/分，整．血圧130/88mmHg．呼吸数24/分．SpO2 86％（鼻カニューラ0.5L/分　酸素投与下）．呼吸音は両側でcoarse cracklesを聴取する．下腿浮腫を認める．動脈血ガス分析（鼻カニューラ0.5L/分　酸素投与下）はpH 7.32，PaCO2 60Torr，PaO2 55Torr，HCO3－ 30mEq/Lであった．
次に行うべき治療はどれか．
ａ　気管挿管
2.8%
ｂ　非侵襲的陽圧換気〈NPPV〉
94.5%
ｃ　短時間作用性β2刺激薬吸入
1.2%
ｄ　グルココルチコイド点滴静注
0.3%
ｅ　リザーバー付マスク10L/分酸素投与
1.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-257]
118F38
解答:
正解:b(正答率 94.5%)



118F39 基準値
生後1時間の男児．身長50cm，体重2,200g，頭囲32cmで出生した．
この児の在胎期間の推定に用いる身体所見で適切でないのはどれか．
ａ　乳房
79.1%
ｂ　皮膚
0.4%
ｃ　うぶ毛
0.4%
ｄ　大泉門
19.7%
ｅ　足底のしわ
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-64]
118F39
解答:
正解:d(正答率 19.7%)



118F40 基準値
74歳の女性．鼻尖部の皮疹を主訴に来院した．20年前から鼻尖部に皮疹があり，徐々に隆起してきた．顔面の写真を次に示す．皮疹から生検した病理診断の結果は有棘細胞癌であった．
最も考えられる病因はどれか．

ａ　飲酒
0.1%
ｂ　肥満
0.1%
ｃ　紫外線
99.5%
ｄ　アスベスト
0.1%
ｅ　EBウイルス
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-73]
118F40
解答:
正解:c(正答率 99.5%)



118F41 基準値
日齢14の女児．夕方からの発熱を主訴に両親に連れられて夜間救急外来を受診した．活気は不良．完全母乳栄養で哺乳は減弱している．体温38.8℃．脈拍160/分．呼吸数60/分．SpO2 98％（room air）．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．大泉門は開大し軽度膨隆している．
両親への説明で適切なのはどれか．
ａ　「明日まで経過をみましょう」
0.5%
ｂ　「抗菌薬を内服させましょう」
0.2%
ｃ　「入院して治療をしましょう」
98.8%
ｄ　「腋窩部や鼠径部を冷却しましょう」
0.5%
ｅ　「母乳栄養を人工栄養へ変更しましょう」
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-268]
118F41
解答:
正解:c(正答率 98.8%)



118F42 基準値
2ヵ月の女児．定期診察のため母親に連れられて来院した．新生児期に心室中隔欠損症と診断されている．活気はあるが，以前に比して体重の増加が鈍っていた．身長57.0cm，体重4,720g．体温36.7℃．脈拍148/分，整．血圧90/58mmHg．呼吸数52/分．毛細血管再充満時間1秒．SpO2 98％（room air）．季肋下に陥没呼吸を認める．心音はⅡ音の亢進を認め，胸骨左縁下部にLevine 5/6の汎収縮期雑音，心尖部にLevine 2/6の拡張期雑音を認める．胸部聴診上，両側にwheezesを聴取する．右肋骨弓下に肝を3cm触れる．心エコー検査で，径8mmの心室中隔欠損孔を介する多量の左右短絡を認め，左心房と左心室は拡大している．左心室の収縮は保たれている．収縮期に心室中隔の左室側への圧排を認める．心室中隔欠損症による心不全徴候が明らかとなってきており，近日中に心室中隔欠損症の閉鎖手術が必要と判断した．
この患児に対する適切な初期対応はどれか．
ａ　酸素吸入
13.6%
ｂ　利尿薬の投与
38.4%
ｃ　β遮断薬の投与
15.8%
ｄ　アドレナリンの投与
0.2%
ｅ　肺血管拡張薬の投与
31.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-163]
118F42
解答:
正解:b(正答率 38.4%)



118F43 基準値
50歳の女性．3ヵ月前から時々頭痛を感じていた．1ヵ月前から両眼に霧視を自覚したため受診した．脈拍72/分，整．血圧118/62mmHg．両眼の前眼部，中間透光体および眼圧に異常を認めない．視力は右0.9（矯正不能），左1.0（矯正不能）．右眼の眼底写真を次に示す．左眼の眼底も同様である．
最も考えられるのはどれか．

ａ　視神経炎
2.7%
ｂ　うっ血乳頭
77.3%
ｃ　虚血性視神経症
4.4%
ｄ　正常眼圧緑内障
13.8%
ｅ　網膜動脈閉塞症
1.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 R-43]
118F43
解答:
正解:b(正答率 77.3%)



118F44 基準値
38歳の女性．めまいと頭痛を主訴に来院した．2ヵ月前に部屋の内装を改修した．改装後から帰宅するとめまい及び頭痛を自覚するようになった．天気が快晴で窓を開けていると症状は楽だが，雨の日は調子が悪い．
この症状の原因と考えられる化学物質はどれか．
ａ　オゾン
0.3%
ｂ　エタノール
0.4%
ｃ　二酸化窒素
0.7%
ｄ　フロンガス
0.4%
ｅ　ホルムアルデヒド
98.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-521]
118F44
解答:
正解:e(正答率 98.1%)



118F45 基準値
84歳の女性．要介護認定の申請にあたって，主治医意見書を作成するために来院した．20年前から高血圧症の治療中である．3ヵ月前から物忘れや薬の飲み忘れが多くありAlzheimer型認知症と診断された．認知症の周辺症状および問題行動はない．ゆっくり会話をすれば意思疎通はできる．長男夫婦との3人暮らしで，日中はほとんどの時間を自宅で過ごしている．着替え，食事，排泄および入浴は自立している．薬と金銭の管理は家族の助けが必要である．改訂長谷川式簡易知能評価スケールは16点（30点満点）である．認知症高齢者の日常生活自立度判断基準を以下に示す．
この患者の認知症高齢者の日常生活自立度ランクはどれか．

ａ　Ⅰ
14.1%
ｂ　Ⅱ
71.3%
ｃ　Ⅲ
14.4%
ｄ　Ⅳ
0.2%
ｅ　M
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-323]
118F45
解答:
正解:b(正答率 71.3%)



118F46 基準値
48歳の女性．定期受診で来院した．20年前に糖尿病，5年前に糖尿病腎症を指摘されて自宅近くの診療所に通院している．身長154cm，体重52kg．体重はこの1年間変化がない．脈拍60/分，整．血圧132/72mmHg．心音と呼吸音とに異常を認めない．両下腿に軽度の圧痕性浮腫を認める．両側のアキレス腱反射は消失している．尿所見：蛋白3＋，糖1＋，潜血（－）．血液所見：赤血球349万，Hb 11.3g/dL，Ht 36％．血液生化学所見：総蛋白5.3g/dL，アルブミン3.0g/dL，尿素窒素47mg/dL，クレアチニン2.8mg/dL，eGFR 15.3mL/分/1.73m2，尿酸6.0mg/dL，血糖97mg/dL，HbA1c 6.4％（基準4.9〜6.0），Na 132mEq/L，K 5.8mEq/L，Cl 107mEq/L．患者は1日1.5Lの飲水を行っており，外来で行った蓄尿検査で推定される塩分摂取量は5.8g/日，蛋白質摂取量は30g/日，カリウム摂取量は3,500mg/日であった．
この患者の食事内容で制限すべきなのはどれか．
ａ　塩分
0.5%
ｂ　水分
1.9%
ｃ　蛋白質
0.8%
ｄ　カリウム
96.5%
ｅ　カロリー
0.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 E-123]
118F46
解答:
正解:d(正答率 96.5%)



118F47 基準値
日齢3の男児．頭部の腫瘤を主訴に新生児搬送された．在胎39週，3,120gで頭位自然分娩で出生した．仮死はなかった．出生直後から頭部の腫瘤を認めていた．腫瘤が増大し，黄疸と貧血とが出現して次第に増悪したため転院した．意識は清明．身長51.0cm，体重3,080g．体温37.0℃．心拍数140/分，整．血圧86/56mmHg．呼吸数32/分．SpO2 98％（room air）．活気不良．顔色不良．両側の頭頂側頭部に径5cmの軟らかい腫瘤を触知する．大泉門の膨隆を認めない．眼瞼結膜に貧血を認める．眼球結膜に軽度の黄染を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．血液所見：赤血球233万，Hb 8.2g/dL，Ht 23％，白血球14,400，血小板28万，出血時間正常，PT-INR 1.0（基準0.9〜1.1），APTT 90秒（基準対照32.2），フィブリノゲン322mg/dL（基準130〜380）．血液生化学所見：総ビリルビン16.2mg/dL，直接ビリルビン0.1mg/dL，AST 45U/L，ALT 12U/L，LD 430U/L（基準198〜404）．児は第2子であり，3歳の姉がいる．両親は血族婚ではない．両親にはそれぞれ弟が1名いる．
この患者と同じ疾患を持つ可能性が最も高いのはだれか．
ａ　父
9.4%
ｂ　母
3.3%
ｃ　姉
0.6%
ｄ　父の弟
0.4%
ｅ　母の弟
86.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 G-171]
118F47
解答:
正解:e(正答率 86.4%)



118F48 基準値
70歳の男性．大腸癌に対し全身麻酔・人工呼吸管理下で結腸切除術を施行中である．既往歴に特記すべきことはない．生体機能を監視するモニター画面を次に示す．上段から心電図，血圧，SpO2，呼気終末二酸化炭素濃度〈ETCO2〉，体温が表示されている．モニター画面がAから突然Bとなった．
このとき発生した事象で最も考えられるのはどれか．

ａ　心停止
0.1%
ｂ　ショック
0.0%
ｃ　自発呼吸の発現
1.2%
ｄ　心電図のリードのはずれ
0.3%
ｅ　人工呼吸回路の接続はずれ
98.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 M-22]
118F48
解答:
正解:e(正答率 98.4%)



118F49 基準値
10ヵ月の男児．体重増加不良を主訴に母親に連れられて来院した．在胎40週，出生体重2,980g．母乳栄養で1日8回哺乳している．生後6ヵ月から離乳食を開始したが嫌がって食べようとしない．嘔吐と下痢はみられない．身長70cm，体重9,100g．体温36.8℃．脈拍120/分，整．呼吸数32/分．顔貌は正常．胸部に異常所見を認めない．腹部は平坦で，肝・脾は触知しない．患児の成長曲線を次に示す．
母親へ説明する対応方針で適切なのはどれか．

ａ　蜂蜜を与える．
0.0%
ｂ　母乳を中止する．
0.5%
ｃ　心配ないと伝える．
18.1%
ｄ　人工乳を追加する．
16.4%
ｅ　離乳食の前に母乳を与えないように指導する．
65.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-42]
118F49
解答:
正解:e(正答率 65.0%)



118F50 基準値
42歳の男性．自殺目的で市販の睡眠薬を過量服薬し精神科病棟のない救急病院に搬入された．救急処置を終えた後，精神科にコンサルテーションしたところうつ病と診断された．1ヵ月前から職場には不満などないにもかかわらず休むようになり，市販の睡眠薬を服用していた．入院数日以内に希死念慮が消失したため，近隣の精神科診療所に通うことになった．本人，家族から今後の復職のためのリハビリテーションや精神症状が悪化した時の救急受診先の情報などについて相談された．
相談先として案内するもので適切なのはどれか．
ａ　グループホーム
0.2%
ｂ　労働基準監督署
0.0%
ｃ　就労移行支援事業所
14.8%
ｄ　知的障害者更生施設
0.1%
ｅ　精神保健福祉センター
84.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-383]
118F50
解答:
正解:e(正答率 84.9%)


118F51 基準値
1歳6ヵ月の女児．1歳6ヵ月健康診査のために両親に連れられて来院した．在胎39週，出生体重3,245g，頭位自然分娩で出生した．身長80cm，体重10kg．走ることはできるが，①両足で跳ぶことはできない．手をひいて階段を昇るが，②階段を降りられない．鉛筆でなぐり書きをするが，③直線をまねしてひくことはできない．親指と人差し指で積み木をつまむことはできるが，④積み木を積むことはできない．「パパ」「ママ」と言い，犬の絵を見せて「わんわんどれ？」と聞くと指でさすが，⑤絵を見せて「これなに？」と聞いても言えない．
下線部のうち，発達の遅れがみられるのはどれか．
ａ　①
3.5%
ｂ　②
4.3%
ｃ　③
4.4%
ｄ　④
65.4%
ｅ　⑤
22.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-17]
118F51
解答:
正解:d(正答率 65.4%)



118F52 基準値
43歳の男性．持続する咳，痰および労作時呼吸困難を主訴に来院した．小児期から風邪をひきやすく20歳台から咳と痰の回数が増加した．2年前から膿性痰が1日中持続し息切れを自覚するようになった．自宅近くの診療所で抗菌薬を処方され症状は少し改善したが，再燃したため紹介受診した．喫煙歴はない．意識は清明．体温36.9℃．脈拍76/分，整．血圧116/68mmHg．呼吸数20/分．SpO2 97％（room air）．心音に異常を認めない．呼吸音は両側下胸部にcoarse cracklesを聴取する．胸部X線写真で両側中・下肺野を中心にびまん性粒状陰影を認めた．胸部単純CTでびまん性小葉中心性粒状影を認めた．
診断はどれか．
ａ　肺気腫
0.1%
ｂ　粟粒結核
14.6%
ｃ　気管支拡張症
8.3%
ｄ　慢性気管支炎
2.7%
ｅ　びまん性汎細気管支炎
74.3%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 I-70]
118F52
解答:
正解:e(正答率 74.3%)



118F53 基準値
38歳の女性．手に菌がついてしまっているのではないかと心配で仕方ないことを主訴に母親に伴われて来院した．専門学校卒業後，20歳から美容師となり，30歳で美容院を開業している．その頃から菌がついていると言って頻回に手を洗うようになり，数年前から家族の菌も恐れて家族を部屋に入れなくなった．最近は仕事もできなくなり，自分自身の入浴に2時間くらいかけ，家族にも入念に体を洗うように指示するようになった．診察室では疎通性が良好で家族に迷惑をかけていることを自覚している．
診断はどれか．
ａ　統合失調症
0.1%
ｂ　症状性精神障害
0.4%
ｃ　強迫性障害〈強迫症〉
99.1%
ｄ　身体的苦痛症〈身体症状症〉
0.2%
ｅ　素行障害〈素行・非社会的行動症〉
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 U-35]
118F53
解答:
正解:c(正答率 99.1%)



118F54 基準値
84歳の女性．息苦しさと発熱とを主訴に家族から往診の依頼があった．5年前に脳梗塞を発症し要介護2と認定され訪問介護とデイサービスとを利用している．1日のほとんどを自宅内で過ごしており，排泄，入浴および着替えには一部介助が必要である．最近，食事中にむせることが多くなった．体温38.6℃．脈拍104/分，整．血圧88/54mmHg．呼吸数22/分．SpO2 89％（room air）．口腔内と皮膚は乾燥し，呼吸音は右前胸部にcoarse cracklesを聴取する．
適切な対応はどれか．
ａ　介護医療院に入所させる．
8.7%
ｂ　特定機能病院へ紹介する．
7.3%
ｃ　地域医療支援病院へ紹介する．
75.2%
ｄ　地域包括支援センターに連絡する．
8.5%
ｅ　特別養護老人ホームに入所させる．
0.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 Y-194]
118F54
解答:
正解:c(正答率 75.2%)



118F55 基準値
17歳の女子．労作時息切れと下腿浮腫を主訴に来院した．3ヵ月前から屋外プールで水泳の練習をしているが，1ヵ月前から倦怠感，労作時息切れ及び両下腿浮腫が出現したため受診した．意識は清明．体温37.4℃．脈拍110/分，整．血圧120/70mmHg．顔面に紅斑を認める．その他の部位には皮疹を認めない．両側の手関節と膝関節に腫脹と圧痛とを認める．尿所見：蛋白3＋，糖（－），潜血1＋．血液所見：赤血球323万，Hb 8.6g/dL，Ht 38％，網赤血球2.5％，白血球2,300（桿状核好中球2％，分葉核好中球76％，単球10％，リンパ球12％），血小板11万．血液生化学所見：総蛋白7.2g/dL，アルブミン2.6g/dL，IgG 2,622mg/dL（基準861〜1,747），IgA 261mg/dL（基準93〜393），IgM 122mg/dL（基準50〜269），総ビリルビン2.1mg/dL，直接ビリルビン0.2mg/dL，AST 66U/L，ALT 56U/L，LD 462U/L（基準124〜222），ALP 110U/L（基準38〜113），γ-GT 64U/L（基準9〜32），CK 42U/L（基準41〜153），尿素窒素28mg/dL，クレアチニン1.1mg/dL，TSH 3.6μU/mL（基準0.2〜4.0）．CRP 0.1mg/dL．
この患者で陽性となる自己抗体はどれか．
ａ　抗CCP抗体
0.4%
ｂ　抗Jo-1抗体
0.3%
ｃ　抗Mi-2抗体
0.2%
ｄ　抗Scl-70抗体
0.4%
ｅ　抗dsDNA抗体
98.7%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 F-57]
118F55
解答:
正解:e(正答率 98.7%)



118F56 基準値
70歳の男性．交通外傷のため救急車で搬入された．歩行中に乗用車にはね飛ばされたため救急車で搬送された．搬入時，呼びかけに応答しないが痛み刺激に対し腕をはらいのける．体温36.0℃．心拍数120/分，整．血圧130/70mmHg．呼吸数40/分．SpO2 90％（リザーバーマスク10L/分　酸素投与下）．体格は肥満型．心電図モニターと連続測定血圧計を装着した．動脈血ガス分析（リザーバーマスク10L/分　酸素投与下）：pH 7.15，PaCO2 50Torr，PaO2 60Torr，HCO3－ 20mEq/L，BE －8.0mEq/L，Hb 9.0g/dL，Ht 30％．SpO2 80％（リザーバーマスク10L/分　酸素投与下）に低下したので，用手換気を試みるが胸が上がらない．経口エアウェイを挿入し下顎挙上を行うが，胸が上がらない．気管挿管を試みるが，声門が直視できず挿管困難であった．頸動脈は触知可能であった．
直ちに行うのはどれか．
ａ　ECMO
0.7%
ｂ　胸骨圧迫
0.5%
ｃ　緊急ペーシング
0.1%
ｄ　輪状甲状靱帯切開
98.6%
ｅ　大動脈内バルーンパンピング〈IABP〉
0.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 L-37]
118F56
解答:
正解:d(正答率 98.6%)


118F57 基準値
生後4ヵ月の男児．3回目のロタウイルスワクチンの接種のため母親に連れられて来院した．①在胎36週2日，②体重2,460gで出生した．新生児期に心雑音を指摘され，③卵円孔開存と診断されたが，器質的な心疾患は指摘されていない．④腸重積の既往がある．⑤来院後の体温は37.0℃であった．
下線部のうち，ロタウイルスワクチンの接種が不適当と判断される理由はどれか．
ａ　①
0.9%
ｂ　②
2.3%
ｃ　③
9.1%
ｄ　④
57.9%
ｅ　⑤
29.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 O-306]
118F57
解答:
正解:d(正答率 57.9%)



118F58 基準値
40歳の男性．右胸部から右背部の皮疹を主訴に来院した．7日前から右胸部の痛みを自覚した．5日前に右胸部から右背部にかけて皮疹が出現した．痛みが増強したため来院した．最近，過労気味であった．胸部の写真（A：胸部　B：右胸部の拡大）を次に示す．
写真Bでみられる皮疹の種類はどれか．2つ選べ．

ａ　血疱
4.2%
ｂ　紫斑
1.0%
ｃ　水疱
99.3%
ｄ　膿疱
94.1%
ｅ　膿瘍
1.4%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 V-86]
118F58
解答:
正解:c,d(正答率 93.5%)



118F59 基準値
84歳の男性．尿勢低下と尿失禁を主訴に来院した．以前から尿勢低下を認めていたが，1週間前から尿失禁もみられるようになった．身体所見では，下腹部膨隆を認める．尿所見：蛋白（－），糖（－），潜血（－），沈渣に赤血球，白血球を認めない．腹部超音波検査による残尿測定で膀胱内に400mLの尿貯留を認め，前立腺体積は60mLであった．まず，自己導尿を勧めた．
併用する薬物治療で行われるのはどれか．3つ選べ．
ａ　α1遮断薬
98.7%
ｂ　β3刺激薬
2.4%
ｃ　抗コリン薬
0.8%
ｄ　5α還元酵素阻害薬
99.3%
ｅ　PDE5〈phosphodiesterase 5〉阻害薬
98.9%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 W-35]
118F59
解答:
正解:a,d,e(正答率 97.0%)



118F60 基準値
78歳の男性．歩行のふらつきを主訴に娘に付き添われて来院した．20年前から高血圧症と変形性膝関節症で通院していた．徐々に足の力が弱くなり歩行が不安定になったため受診した．自宅で立ち上がり，手すりを利用して伝い歩きはできる．月1回の通院以外はほとんど外出することはない．妻は5年前に肺癌で死亡．現在は近隣に住む娘が週に3回程度訪問し様子を確認している．
基本的日常生活動作〈ADL〉評価のために行う質問はどれか．3つ選べ．
ａ　「掃除はお一人でできますか」
0.2%
ｂ　「着替えはご自身でできますか」
99.9%
ｃ　「手助けなしで食事ができますか」
99.7%
ｄ　「ご自身で食事の用意をされていますか」
0.4%
ｅ　「トイレを使うのに手助けは必要ですか」
99.8%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 N-78]
118F60
解答:
正解:b,c,e(正答率 99.4%)



118F61-63 基準値
次の文を読み，61〜63の問いに答えよ．
75歳の女性．人工膝関節置換術のため入院中である．
現病歴：7日前に右変形性膝関節症に対して人工膝関節置換術を実施し，入院中である．3日前から右膝の疼痛を自覚していた．前日から鎮痛薬を内服したが，疼痛が増悪し歩行困難となった．また38℃台の発熱も出現した．
既往歴：60歳から高血圧症と糖尿病に対して内服治療中である．
生活歴：65歳まで小学校の教師をしていた．夫と2人暮らし．アレルギー歴はない．
家族歴：父が高血圧症，母が糖尿病．
術後7日目の現症：意識は清明．身長154cm，体重50kg．体温38.1℃．脈拍124/分，整．血圧88/50mmHg．呼吸数24/分．SpO2 96％（room air）．眼瞼結膜はやや貧血様で，眼球結膜に黄染を認めない．頭頸部に異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．腹部は平坦，軟で，肝・脾を触知しない．背部に異常を認めない．右膝は手術創周囲に発赤と腫脹があり，疼痛で可動が困難である．創部の離開や滲出液は認めない．他の部位に皮膚の異常を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白（±），糖1＋，潜血（－）．血液所見：赤血球372万，Hb 11.3g/dL，Ht 32％，白血球11,900（桿状核好中球12％，分葉核好中球79％，好酸球1％，単球2％，リンパ球6％），血小板10万，PT-INR 1.34（基準0.9〜1.1），血漿フィブリノゲン810mg/dL（基準186〜355），Dダイマー5.7μg/mL（基準1.0以下）．血液生化学所見：総蛋白6.2g/dL，アルブミン3.0g/dL，総ビリルビン0.8mg/dL，AST 30U/L，ALT 20U/L，LD 220U/L（基準124〜222），ALP 104U/L（基準38〜113），γ-GT 29U/L（基準9〜32），CK 150U/L（基準41〜153），尿素窒素15mg/dL，クレアチニン0.6mg/dL，血糖228mg/dL，HbA1c 6.5％（基準4.9〜6.0）．Na 138mEq/L，K 3.8mEq/L，Cl 103mEq/L．CRP 34mg/dL．
指導医と共に右膝関節穿刺を実施した．関節液のGram染色所見を次に示す．

[F061]
この時点で追加すべき検査はどれか．
ａ　エンドトキシン
2.6%
ｂ　血液培養
97.2%
ｃ　尿酸
0.1%
ｄ　尿中アルブミン
0.1%
ｅ　フェリチン
0.1%
[F062]
この時点で開始すべき抗菌薬はどれか．
ａ　アンピシリン
10.8%
ｂ　クラリスロマイシン
0.3%
ｃ　クリンダマイシン
0.3%
ｄ　バンコマイシン
88.5%
ｅ　ミノサイクリン
0.1%
[F063]
右膝関節に再手術を行い，抗菌薬治療を継続していた．再手術後2日目に初回歩行を開始したところ，突然の胸痛と呼吸困難が出現した．意識は清明．体温37.5℃．脈拍120/分，整．血圧90/44mmHg．呼吸数28/分．SpO2 92％（room air）．著明な発汗と頸静脈の怒張を認める．心音と呼吸音とに異常を認めない．
確定診断に最も有用なのはどれか．
ａ　胸部造影CT
98.3%
ｂ　心エコー検査
1.5%
ｃ　心電図検査
0.1%
ｄ　スパイロメトリ
0.0%
ｅ　動脈血ガス分析
0.0%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-213]
F061
解答:
正解:b(正答率 97.2%)
結果:
F062
解答:
正解:d(正答率 88.5%)
結果:
F063
解答:
正解:a(正答率 98.3%)



118F64-66 基準値
次の文を読み，64〜66の問いに答えよ．
35歳の男性．高所からの転落のため救急車で搬入された．
現病歴：本日，塗装作業中に3mの高さから転落した際，頸部，背部および腰部を強打した．下肢が動かせないため同僚が救急車を要請した．
既往歴：15歳時に急性虫垂炎で手術．
生活歴：妻，長男および次男と4人暮らし．喫煙歴はない．飲酒は機会飲酒．
家族歴：父親が認知症で加療中である．
現症：意識は清明．身長172cm，体重75kg．体温36.5℃．心拍数84/分，整．血圧130/62mmHg．呼吸数20/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．心音と呼吸音とに異常を認めない．頸部から腰部にかけて疼痛を認めた．上肢の筋力は正常である．自力歩行はできない．両腸腰筋と大腿四頭筋の収縮は認められるが，関節運動は認めない．両足関節の自動運動も認めない．臍部から両下肢に感覚障害を認めた．膝蓋腱反射とアキレス腱反射は両側に減弱を認めた．
[F064]
大腿四頭筋の徒手筋力テストの評価はどれか．
ａ　0
0.2%
ｂ　1
99.4%
ｃ　2
0.3%
ｄ　3
0.0%
ｅ　4
0.1%
[F065]
脊髄損傷の高位はどれか．
ａ　第6頸髄
0.1%
ｂ　第1胸髄
0.5%
ｃ　第5胸髄
1.0%
ｄ　第10胸髄
93.4%
ｅ　第1腰髄
4.9%
[F066]
受傷後3ヵ月経過しても筋力の回復がない場合，この患者が自宅療養するにあたり最も適切な装具・福祉用具はどれか．
ａ　歩行器
0.4%
ｂ　短下肢装具
0.1%
ｃ　電動車椅子
0.7%
ｄ　標準型車椅子
96.7%
ｅ　リフト〈移乗動作介助装置〉
2.1%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 T-8]
F064
解答:
正解:b(正答率 99.4%)
結果:
F065
解答:
正解:d(正答率 93.4%)
結果:
F066
解答:
正解:d(正答率 96.7%)



118F67-69 基準値
次の文を読み，67〜69の問いに答えよ．
80歳の男性．発熱と排尿困難を主訴に来院した．
現病歴：3日前から排尿困難を自覚していた．本日から悪寒戦慄を伴う発熱が出現したため救急外来を受診した．
既往歴：高血圧症，糖尿病，脂質異常症，うつ病および蕁麻疹に対してアンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬，DPP-4阻害薬，スタチン，三環系抗うつ薬およびヒスタミンH1受容体拮抗薬を内服している．
生活歴：65歳までは会社員で，現在は無職である．一人暮らし．喫煙は70歳まで10本/日を50年間，飲酒は機会飲酒．ネコを飼育している．
家族歴：父が脳梗塞，母が糖尿病．
現症：意識は清明．身長170cm，体重72kg．体温38.8℃．脈拍112/分，整．血圧136/60mmHg．呼吸数26/分．SpO2 98％（room air）．眼瞼結膜と眼球結膜とに異常を認めない．甲状腺腫と頸部リンパ節とを触知しない．心音と呼吸音とに異常を認めない．下腹部が膨隆しているが，圧痛を認めない．肝・脾は触知しない．左の肋骨脊柱角に叩打痛を認める．直腸指診で4cm大の前立腺を触知し，圧痛を認めない．
検査所見：尿所見：蛋白1＋，糖1＋，潜血（－），沈渣に赤血球1〜4/HPF，白血球100以上/HPFを認める．血液所見：赤血球461万，Hb 14.9g/dL，Ht 44％，白血球14,300（桿状核好中球2％，分葉核好中球90％，好酸球1％，好塩基球1％，単球3％，リンパ球3％），血小板12万，PT-INR 1.18（基準0.9〜1.1）．血液生化学所見：総蛋白6.6g/dL，アルブミン3.9g/dL，総ビリルビン1.5mg/dL，直接ビリルビン0.4mg/dL，AST 13U/L，ALT 15U/L，LD 219U/L（基準124〜222），ALP 79U/L（基準38〜113），γ-GT 30U/L（基準13〜64），CK 76U/L（基準59〜248），尿素窒素26mg/dL，クレアチニン1.3mg/dL，尿酸4.7mg/dL，血糖120mg/dL，HbA1c 7.0％（基準4.9〜6.0），総コレステロール197mg/dL，トリグリセリド226mg/dL，HDLコレステロール69mg/dL，LDLコレステロール83mg/dL，Na 138mEq/L，K 4.5mEq/L，Cl 105mEq/L．CRP 14mg/dL．胸部X線写真で心胸郭比51％，両側肺野に浸潤影を認めない．腹部超音波検査で膀胱内に大量の尿が貯留している所見を認めるが水腎症は認めない．
[F067]
この患者の排尿困難との関連が疑われる薬剤はどれか．2つ選べ．
ａ　アンジオテンシン変換酵素〈ACE〉阻害薬
8.9%
ｂ　DPP-4阻害薬
5.4%
ｃ　スタチン
2.5%
ｄ　三環系抗うつ薬
94.0%
ｅ　ヒスタミンH1受容体拮抗薬
89.3%
[F068]
尿道カテーテルを留置し，血液培養2セットと尿培養を採取したのちに入院した．入院後からセフトリアキソンの投与を開始した．入院翌日に血液培養は2セットとも陽性になり，Escherichia coliと同定された．薬剤感受性試験の結果を表1に示す．尿培養からの検出菌および薬剤感受性試験の結果は血液培養と同じであった．現時点での血清クレアチニンは1.0mg/dLであり，体重は入院時から変化していない．セフトリアキソンの投与を中止し抗菌薬を変更することになった．Cockcroft-Gaultの計算式と表2に腎機能に応じた抗菌薬推奨投与方法を示す．
表2のうち，セフトリアキソンからの抗菌薬変更に際し，最も適切な投与方法はどれか．

Cockcroft-Gaultの計算式
男性：クレアチニンクリアランス＝｛（140－年齢）×体重（kg）｝/｛72×血清クレアチニン値（mg/dL）｝


ａ　A
1.9%
ｂ　B
0.9%
ｃ　C
0.1%
ｄ　D
66.2%
ｅ　E
13.6%
ｆ　F
0.2%
ｇ　G
14.2%
ｈ　H
2.8%
ｉ　I
0.1%
[F069]
入院4日目も発熱が持続している．意識は清明．発熱とともに脈拍の増加がみられるが，血圧と呼吸数は安定している．左肋骨脊柱角の叩打痛が残っている．皮疹や粘膜の異常は認めない．尿道カテーテルからの尿の流出は良好である．
この時点で追加すべき検査はどれか．2つ選べ．
ａ　血液培養
97.5%
ｂ　前立腺生検
4.9%
ｃ　血中コルチゾール
18.9%
ｄ　腹部・骨盤部造影CT
55.1%
ｅ　抗菌薬を用いたリンパ球刺激試験
23.5%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 H-150]
F067
解答:
正解:d,e(正答率 84.7%)
結果:
F068
解答:
正解:d(正答率 66.2%)
結果:
F069
解答:
正解:a,d(正答率 53.0%)



118F70-72 基準値
次の文を読み，70〜72の問いに答えよ．
70歳の男性．意識障害のため救急車で搬入された．
現病歴：3ヵ月前に妻が死亡した後，約1週間前から生きていくのが非常に辛いと悩んでいた．本日，自宅で意識を失った状態で倒れているところを息子が発見し，救急車を要請した．救急搬送中に10分間のけいれんを認めた．本人が倒れていた部屋には空の瓶と遺書があった．
既往歴：高血圧症で降圧薬を内服している．
生活歴：息子と2人暮らし．自宅で農業を営んでいる．
家族歴：特記すべきことはない．
現症：意識レベルはJCSⅢ-100．身長169cm，体重72kg．体温38.8℃．心拍数120/分，整．血圧120/82mmHg．呼吸数32/分．SpO2 85％（リザーバ付マスク10L/分　酸素投与下）．瞳孔径は左右2.0mm．対光反射は緩慢である．口の周囲に吐物と唾液の混ざったものを認める．全身に著明な発汗を伴い，全身の筋肉はけいれんしている．
[F070]
まず行う処置はどれか．
ａ　胃管挿入
2.4%
ｂ　気管挿管
96.8%
ｃ　全身冷却
0.3%
ｄ　大量輸液
0.5%
ｅ　中心静脈カテーテル留置
0.1%
[F071]
患者の息子への質問のうち搬入直後の治療のために最も重要なのはどれか．
ａ　「遺書をお持ちですか」
0.5%
ｂ　「落ちていた空の瓶は持ってきましたか」
96.3%
ｃ　「ご家族に精神科通院中の方はいますか」
0.2%
ｄ　「お父さんはお酒をどれくらい飲みますか」
0.4%
ｅ　「お父さんはけいれんを起こしたことがありますか」
2.6%
[F072]
検査所見：尿所見：淡黄色透明，蛋白（－），糖（－），潜血（－）．血液所見：赤血球502万，Hb 15.1g/dL，Ht 48％，白血球12,400，血小板30万．血液生化学所見：総蛋白7.3g/dL，アルブミン4.6g/dL，総ビリルビン0.9mg/dL，直接ビリルビン0.3mg/dL，AST 22U/L，ALT 18U/L，LD 195U/L（基準124〜222），ALP 100U/L（基準38〜113），コリンエステラーゼ〈ChE〉40U/L（基準240〜486），尿素窒素12mg/dL，クレアチニン0.5mg/dL，血糖240mg/dL，Na 140mEq/L，K 3.1mEq/L，Cl 101mEq/L．CRP 11mg/dL．心電図は洞性頻脈でST-T変化は認めない．胸部X線写真で心胸郭比59％（臥位で撮影）．頭部単純CTで異常を認めない．
この患者のトキシドロームで最も考えられるのはどれか．
ａ　コリン作動性
94.2%
ｂ　交感神経興奮性
4.7%
ｃ　鎮静睡眠作用性
0.6%
ｄ　オピオイド作動性
0.2%
ｅ　ヒスタミン作用性
0.2%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 K-28]
F070
解答:
正解:b(正答率 96.8%)
結果:
F071
解答:
正解:b(正答率 96.3%)
結果:
F072
解答:
正解:a(正答率 94.2%)



118F73-75 基準値
次の文を読み，73〜75の問いに答えよ．
70歳の男性．激しい胸痛のため家族に伴われて救急車で搬入された．
現症：意識レベルはJCSⅡ-10．心拍数104/分，整．血圧68mmHg（触診法）．呼吸数26/分．SpO2は測定不能（リザーバ付マスク10L/分　酸素投与下）である．心音は奔馬調律である．呼吸音は全胸部にcoarse cracklesを聴取する．皮膚は湿潤し，四肢末梢の著明な冷感を認める．
検査所見：心電図を次に示す．

[F073]
研修医，指導医および看護師の3人が救急外来で夜間勤務をしていた．研修医が初期対応をおこなった．
研修医が最も優先すべき対応はどれか．
ａ　家族へ予後の説明
0.0%
ｂ　家族からの病歴聴取
21.4%
ｃ　指導医への応援依頼
62.4%
ｄ　看護師と治療方針の確認
1.1%
ｅ　急変時の気管挿管の同意取得
15.1%
[F074]
以下の追加情報が得られた．
現病歴：数日前から歩行中に圧迫感をともなう胸痛があった．安静で改善するため様子をみていたが，本日就寝後に激しい胸痛が出現し持続しているため家族が救急車を要請した．
既往歴：糖尿病，脂質異常症，高血圧症で内服加療中である．
生活歴：喫煙は30本/日であったが，60歳から禁煙している．飲酒は機会飲酒．
家族歴：兄が狭心症で冠動脈バイパス術を受けている．
検査所見：血液所見：赤血球442万，Hb 13.0g/dL，Ht 41％，白血球12,000，血小板25万．血液生化学所見：総蛋白6.4g/dL，アルブミン3.3g/dL，尿素窒素28mg/dL，クレアチニン1.5mg/dL，血糖198mg/dL，Na 137mEq/L，K 4.4mEq/L，Cl 97mEq/L，脳性ナトリウム利尿ペプチド〈BNP〉832pg/mL（基準18.4以下）．心筋トロポニンT迅速検査陽性．
引き続き心臓カテーテル検査が施行された．右冠動脈造影像（A）と左冠動脈造影像（B）を次に示す．
この患者の血行動態の変化で正しいのはどれか．

ａ　a
0.1%
ｂ　b
84.6%
ｃ　c
5.4%
ｄ　d
1.6%
ｅ　e
8.2%
[F075]
冠動脈造影に引き続いて，機械的補助循環下で責任病変の冠動脈に対して緊急経皮的冠動脈インターベンション〈PCI〉を実施後，心臓リハビリテーションが開始された．
心臓リハビリテーションで適切なのはどれか．
ａ　退院後も継続する．
93.7%
ｂ　急性期は実施しない．
4.5%
ｃ　無酸素運動は併用しない．
1.2%
ｄ　胸部症状が増悪しても継続させる．
0.0%
ｅ　病棟では医師の同伴が必須である．
0.6%
 リトライ
[掲載頁：QB2026 C-138]
F073
解答:
正解:c(正答率 62.4%)
結果:
F074
解答:
正解:b(正答率 84.6%)
結果:
F075
解答:
正解:a(正答率 93.7%)

